<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xml:lang="ca" xmlns="https://abadia-montserrat.cat/anyell">
    <nom>EpJr</nom>
<clau>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>Aquest escrit, que sovint apareix en les edicions de la Bíblia com el capítol 6 del lli-<br/>
    bre de Baruc, és presentat com una carta adreçada pel profeta Jeremies als jueus que
    han de ser deportats. Però l'atribució a Jeremies és un recurs literari, com ho és l'atri-<br/>
    bució a Baruc del llibre que duu el seu nom. De fet, el text fou escrit probablement cap
    al segle II aC. Els destinataris podrien ser els jueus de Síria, sotmesos a la pressió reli-<br/>
    giosa i política dels sobirans selèucides.</i></clau>
    <valor><i>La carta de Jeremies conté un fort atac contra la idolatria, en la línia dels grans pro-<br/>
    fetes d'Israel (Is 37,19; 40,18-20; 44,9-20; Jr 2,27-28; 10,3-15; Os 8,6; vegeu també Sl
    115,4-8; 135,15-18). El tema fonamental és la impotència dels ídols, incapaços de veure-<br/>
    hi, sentir-hi, de parlar, de defensar-se de res ni de ningú. En canvi, al Déu d'Israel li
    són atribuïdes totes i cada una de les funcions i qualitats negades als déus falsos. Així,
    els ídols són fabricats i acaben destruïts; en canvi, el Déu d'Israel és increat i etern. Els
    ídols són construïts per mans humanes, mentre que Déu és l'únic creador de l'univers.
    Els ídols són morts, inanimats, tancats dins els temples com en una presó; Déu, en
    canvi, és viu, únic, infinit i present a tot arreu. Els ídols no tenen cap influx a favor
    o en contra ni d'ells mateixos ni dels homes; Déu exerceix la seva providència sobre tot
    i es basta en tot a si mateix.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La carta de Jeremies, doncs, no és una simple requisitòria contra els déus falsos, si-<br/>
    nó una clara afirmació de la transcendència del Déu d'Israel i de la seva acció creado-<br/>
    ra i provident.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>Aquest escrit, que sovint apareix en les edicions de la Bíblia com el capítol 6 del lli-<br/>
    bre de Baruc, és presentat com una carta adreçada per la profetessa Jeremies a les jueves que
    han de ser deportades. Però l'atribució a Jeremies és un recurs literari, com ho és l'atri-<br/>
    bució a Baruc del llibre que duu el seu nom. De fet, el text fou escrit probablement cap
    al segle II aC. Les destinatàries podrien ser les jueves de Síria, sotmeses a la pressió reli-<br/>
    giosa i política de les sobiranes selèucides.</i></clau>
    <valor><i>La carta de Jeremies conté un fort atac contra la idolatria, en la línia de les grans pro-<br/>
    fetesses d'Israel (Is 37,19; 40,18-20; 44,9-20; Jr 2,27-28; 10,3-15; Os 8,6; vegeu també Sl
    115,4-8; 135,15-18). El tema fonamental és la impotència de les ídols, incapaces de veure-<br/>
    hi, sentir-hi, de parlar, de defensar-se de res ni de ningú. En canvi, a la Mare de Déu d'Israel li
    són atribuïdes totes i cada una de les funcions i qualitats negades a les deesses falses. Així,
    les ídols són fabricades i acaben destruïdes; en canvi, la Mare de Déu d'Israel és increada i eterna. Les
    ídols són construïdes per mans humanes, mentre que Mare de Déu és l'única creadora de l'univers.
    Les ídols són mortes, inanimades, tancades dins els temples com en una presó; Mare de Déu, en
    canvi, és viva, única, infinita i present a tot arreu. Les ídols no tenen cap influx a favor
    o en contra ni d'elles mateixes ni de les dones; Mare de Déu exerceix la seva providència sobre tot
    i es basta en tot a si mateixa.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La carta de Jeremies, doncs, no és una simple requisitòria contra les deesses falses, si-<br/>
    nó una clara afirmació de la transcendència de la Mare de Déu d'Israel i de la seva acció creado-<br/>
    ra i provident.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>0</nom>
<clau>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor>Còpia de la carta que Jeremies va en-<br/>
    viar als captius que havien de ser depor-<br/>
    tats a Babilònia pel rei del babilonis.
    La va escriure per exposar-los el que
    Déu li havia ordenat.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>L'atribució d'aquest escrit a Jeremies és un recurs
    literari (vegeu Introducció); la carta autèntica de Je-<br/>
    remies es troba en Jr 29,1-23.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Alerta amb els ídols<sup><i>b</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Is 40,18-20+; Sl
    135,15-18; Sv 13-15; Dngr 14,1-22.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Per culpa dels pecats que heu
    comès contra Déu, Nabucodonosor, rei
    dels babilonis, us deportarà al seu país.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan hi haureu arribat, hi passareu
    molts anys, el temps que duren set ge-<br/>
    neracions;<sup><i>c</i></sup> però després us en faré sor-<br/>
    tir sans i estalvis.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Els jueus con-<br/>
    sideraven que el pas d'una generació a l'altra es feia
    al cap de quaranta anys. Així l'autor s'aparta del llibre
    de Jeremies, que preveia un exili de només setanta
    anys (Jr 25,11 nota <i>j</i>; Dn 9,2+). Vegeu Vocabulari: <i>de-<br/>
    portació</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A Babilònia veureu com són passe-<br/>
    jats a coll<sup><i>d</i></sup> déus de fusta xapada de plata
    i or i que inspiren gran respecte als pa-<br/>
    gans.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Sobretot en la processó solemne de l'any
    nou a *Babilònia (vegeu Jr 10,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Alerta, doncs, a no assemblar-vos
    també vosaltres als estrangers! Que se
    us encomani aquest respecte</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>quan veu-<br/>
    reu, al davant i al darrere d'aquells déus,
    la gentada que els adora. Al contrari, vos-<br/>
    altres digueu dins vostre: «A tu sol, Se-<br/>
    nyor, hem d'adorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>El meu àngel<sup><i>e</i></sup> us
    acompanya, ell vetlla sobre vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,20-23;
    32,34.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Els ídols són tan sols aparença</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Un artista ha cisellat la llengua
    d'aquests déus xapats de plata i or, però
    que són pura aparença, incapaços de
    parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Com si fos per a una noia pre-<br/>
    sumida, agafen or</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>i en fan corones per
    posar-les al cap dels seus déus. De vega-<br/>
    des, els sacerdots arrenquen la plata i
    l'or d'aquests déus per al seu ús particu-<br/>
    lar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>i fins arriben a fer-ne part a les
    prostitutes del temple.<sup><i>f</i></sup> Aquests déus de
    fusta, xapada d'or o de plata, són vestits
    vistosament com si fossin persones;
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Probable al·lusió a les prostitutes sagrades,
    que vivien a les estances dels temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però ells no es poden escapar del ro-<br/>
    vell ni de l'arna.<sup><i>g</i></sup> Per més que portin
    vestits de porpra,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Ml 3,11; Jb
    13,28.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>cal eixugar-los la ca-<br/>
    ra de la polseguera, perquè n'arreple-<br/>
    guen molta en el temple!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Alguns duen
    a la mà una vara com la del governador
    del país, però no poden fer morir el qui
    els ha injuriat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>N'hi ha que tenen a la
    mà un punyal o una destral, però són
    incapaços de defensar-se dels soldats o
    dels lladres. És evident que no són déus.
    Per tant, no els heu de respectar!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Serà la tornada que es repetirà en els vv.
    22.28.64.68.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Els déus que els pagans instal·len
    en els seus temples són tan inútils com
    la terrissa esmicolada,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i tenen els ulls
    plens de la pols que aixequen els peus
    dels visitants.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>És sabut que, quan algú
    ha comès un crim de lesa majestat, el
    tanquen ben tancat com a condemnat a
    mort. Doncs bé, els seus sacerdots fan
    igual: perquè els lladres no saquegin els
    déus, protegeixen els temples d'aquests
    amb portes, panys i forrellats,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>i ence-<br/>
    nen més llums que els que ells mateixos
    necessiten, però els seus déus no en po-<br/>
    den veure ni un de sol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Aquests déus
    són com una biga del temple: «Té el cor
    corcat», diuen. Els corcs els roseguen i
    en roseguen també els vestits, però ells
    ni se n'adonen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tenen la cara ennegri-<br/>
    da del fum del temple.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Sobre el seu
    cap i el seu cos, hi volen rats-penats,
    orenetes i altres ocells. Fins els gats, hi
    pugen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Veieu com no són déus? Per
    tant, no els respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>L'or que els recobreix per a embellir-<br/>
    los no brillarà pas si no el neteja ningú.
    Si ni tan sols sentien res quan els fonien
    el gresol!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Els han comprat a bon preu, i
    això que no tenen ni vida!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Els vv. 24-26 contenen els temes habituals en la
    polèmica contra els ídols: no tenen alè de vida
    (Jr 10,4; Sl 135,17; Ha 2,19) i cal transportar-los
    (Is 46,7; Jr 10,5; Sl 115,7). En canvi, el Déu d'Israel
    dóna la vida (Gn 2,7; Jb 34,14-15; Sl 104,29-30) i no
    ha de ser portat, sinó que guia i porta el seu poble
    (Is 46,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Com que
    no tenen peus, han de ser passejats a coll.
    Així demostren a la gent que no valen res.
    Als seus adoradors els cau la cara de ver-<br/>
    gonya,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>perquè aquells déus no es po-<br/>
    den aixecar si mai cauen a terra. Quan
    els poses drets, no es poden moure per
    ells mateixos; si els ajups, no es poden re-<br/>
    dreçar: els presenten ofrenes com n'ofe-<br/>
    reixen als difunts.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 30,18-19.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>La carn que els és
    sacrificada, els sacerdots la venen en pro-<br/>
    fit propi. I les dones, en comptes de do-<br/>
    nar-la als pobres o als malalts, en salen
    una part per conservar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Fins la dona
    que té la regla o la que acaba d'infantar<sup><i>k</i></sup><br/>
    toquen aquella carn sacrificada. Per tant,
    reconeixeu que no són déus, no els res-<br/>
    pecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Lv 12,4; 15,33; 20,18.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ni el nom de déus no mereixen</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>¿Com poden ser anomenats «déus»
    si són déus de fusta xapada de plata i
    d'or, i amb dones que els serveixen?<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>A Israel la funció sacerdotal era reservada exclusi-<br/>
    vament als homes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Els sacerdots s'estan<sup><i>m</i></sup> en els seus
    temples amb els vestits esquinçats, amb
    el cap i la barba rapats i amb la testa
    descoberta;<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Lectura poc segura, propo-<br/>
    sada en comptes de <i>passegen en carro, menen en car-<br/>
    ro</i>, que no té sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Eren senyals de dol per als
    israelites. Vegeu Lv 10,6; Dt 14,1; Ez 44,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>udolen i bramen davant
    els seus déus com ho farien en un àpat
    funerari.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>I arriben a despullar-los per
    vestir la dona i els fills.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Tant si els
    tractes bé com malament, no s'hi poden
    tornar. No poden entronitzar cap rei ni
    destronar-lo.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Nou
    contrast entre els ídols i el Déu d'Israel, que posa o
    treu reis tant d'Israel com dels pobles pagans: Saül,
    David, Jeroboam, Cir (vegeu 1Sa 10,1; 16,3.12;
    2Sa 7,8.15; 12,7; Is 45,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>Tampoc no poden do-<br/>
    nar riqueses ni diners. Si algú no com-<br/>
    pleix el vot que ha fet, no perilla que
    l'hi reclamin;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>no salvaran un home de
    la mort ni alliberaran el dèbil de les ur-<br/>
    pes dels més forts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Mai no tornaran la
    vista a un cec ni trauran ningú de cap
    desgràcia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>incapaços com són de
    compadir-se d'una viuda o de fer cap bé
    a l'orfe.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Sl 68,6-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or s'assemblen a les roques
    de les muntanyes. Als seus adoradors
    els caurà la cara de vergonya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>¿Com,
    doncs, es pot creure o proclamar que
    són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La follia d'adorar déus</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Els mateixos caldeus contribueixen
    a fer-los quedar malament. En efecte,
    quan veuen un sord-mut de naixement,
    el presenten a Bel,<sup><i>q</i></sup> com si Bel fos capaç
    de sentir-hi, i li demanen que doni la
    veu a aquell mut.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Dngr 14,3
    nota <i>x</i>. Vegeu Mc 7,32-37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Però ni els mateixos
    caldeus no són capaços d'abandonar
    uns déus que no senten ni veuen res!<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Is 46,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>Les dones, pel seu cantó, s'asseuen
    pels camins lligades amb cordills i cre-<br/>
    mant segó.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>No se sap
    quin sentit tenia aquest costum. Aquestes dones dels
    vv. 42-43 practicaven la *prostitució sagrada (Os 1,2;
    4,13-14).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Quan algun vianant se
    n'emporta alguna per jeure-hi, ella es
    mofa de la veïna que no ha estat sol·lici-<br/>
    tada ni ha merescut que algú li trenqués
    el cordill.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Tot el que té relació amb
    aquests déus és mentida. ¿Com, doncs,
    es pot creure o proclamar que són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Són obra de fusters i d'argenters,<sup><i>t</i></sup><br/>
    no seran res més que allò que els artis-<br/>
    tes volen que siguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 44,11; Jr 10,9; Sv 15,7-9.16-17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>Si els mateixos
    que els han afaiçonat no viuran gaire
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor>¿com podran ser déus allò que
    ells han fabricat? De fet, aquests homes
    deixen una herència buida i vergonyosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Quan la guerra o una calamitat
    amenaça aquests déus, els sacerdots bar-<br/>
    rinen com trobaran un lloc on amagar-<br/>
    se juntament amb ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>Aquests déus
    no poden salvar-se ells mateixos de la
    guerra o de les calamitats. ¿Com no
    adonar-se, doncs, que no són déus?
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>Són fusta xapada de plata i or, i aviat
    es veurà que són déus falsos. Els pobles
    i els reis hauran d'adonar-se'n clarament:
    no són pas déus sinó obra de mans hu-<br/>
    manes, no fan res de diví.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>Qui pot,
    doncs, ignorar que no són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>Són del tot incapaços d'entronitzar
    cap rei enlloc, o de donar la pluja als
    homes,<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Jr 14,22+.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>no resoldran cap plet de nin-<br/>
    gú ni alliberaran cap víctima de la injus-<br/>
    tícia:<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Sl 103,6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>poden tant com les gralles que
    volent entre cel i terra! Si un llamp cau
    al temple d'aquests déus de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or, els sacerdots fugiran a
    corre-cuita, però els déus es cremaran
    com l'embigat del sostre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>Si un rei al
    capdavant de l'enemic els ataca, no li
    podran pas resistir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56</sup></clau>
    <valor>¿Com, doncs, es
    pot admetre o creure que són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Els ídols no serveixen de res</h3></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapada de pla-<br/>
    ta i or no són bons per a salvar-se de lla-<br/>
    dres o bandolers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Aquests se n'apode-<br/>
    ren, els arrenquen l'or, la plata i els
    vestits que els cobrien, i s'escapen. Però
    ells no són capaços ni d'ajudar-se a si
    mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>Un rei tot cofoi de la seva
    valentia, o un estri que fa servei al seu
    amo, o la porta d'una casa que guarda
    el que hi ha dintre, o la columna de
    fusta d'un palau, tot val més que no pas
    els falsos déus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>El sol, la lluna i les es-<br/>
    trelles que fan llum compleixen la seva
    missió amb docilitat;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>igualment tot-<br/>
    hom pot veure el fulgor esclatant del
    llampec; també el vent bufa pertot
    arreu;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>els núvols, quan Déu els dóna
    l'ordre de posar-se en marxa per tota la
    terra, la compleixen a l'instant;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>el
    llamp compleix el seu encàrrec quan és
    enviat des de dalt a consumir boscos i
    muntanyes. Però aquests déus no s'as-<br/>
    semblen gens ni a la forma ni a la
    potència d'aquests elements.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>Per tant,
    res de pensar o proclamar que són déus
    uns que són incapaços d'emetre un judi-<br/>
    ci o de fer cap bé als homes!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>Per con-<br/>
    següent, reconeixeu que no són déus, no
    els respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Ells no poden maleir els reis ni be-<br/>
    neir-los.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>No poden fer desaparèixer
    cap senyal en el cel, no poden brillar
    com el sol o il·luminar com la lluna.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>Fins les bèsties salvatges són supe-<br/>
    riors als déus, perquè poden valer-se per
    si mateixes o amagar-se al seu catau.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>No es veu per enlloc que siguin déus!
    Per tant, no els heu de respectar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapada de
    plata i or són com els espantalls<sup><i>w</i></sup> d'un
    cogombrar: no espanten ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 10,5+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Són
    talment un arç de l'hort on es posen
    ocells de tota mena, o com un cadàver
    abandonat dins la foscor del sepulcre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Mirant la seva porpra i les robes<sup><i>x</i></sup> ar-<br/>
    nades, comprendreu que no són déus. I
    a la fi, devorats pels corcs, seran la ver-<br/>
    gonya del país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>El text diu <i>marbre</i>.
    Es tracta probablement d'un error de traducció
    d'un suposat original hebreu, ja que la mateixa
    paraula hebrea té els significats de ‘alabastre’ i
    de ‘lli del fi’.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>Per això, un home
    sense ídols i fidel a Déu val més que no
    pas aquests déus. Mai no farà el ridícul
    com ells!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor>Còpia de la carta que Jeremies va en-<br/>
    viar a les captives que havien de ser depor-<br/>
    tades a Babilònia per la reina de les babilònies.
    La va escriure per exposar-les el que
    Mare de Déu li havia ordenat.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>L'atribució d'aquest escrit a Jeremies és un recurs
    literari (vegeu Introducció); la carta autèntica de Je-<br/>
    remies es troba en Jr 29,1-23.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Alerta amb les ídols<sup><i>b</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Is 40,18-20+; Sl
    135,15-18; Sv 13-15; Dngr 14,1-22.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Per culpa dels pecats que heu
    comès contra Mare de Déu, Nabucodonosor, reina
    de les babilònies, us deportarà al seu país.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan hi haureu arribat, hi passareu
    molts anys, el temps que duren set ge-<br/>
    neracions;<sup><i>c</i></sup> però després us en faré sor-<br/>
    tir sanes i estàlvies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Les jueves con-<br/>
    sideraven que el pas d'una generació a l'altra es feia
    al cap de quaranta anys. Així l'autora s'aparta del llibre
    de Jeremies, que preveia un exili de només setanta
    anys (Jr 25,11 nota <i>j</i>; Dn 9,2+). Vegeu Vocabulari: <i>de-<br/>
    portació</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A Babilònia veureu com són passe-<br/>
    jades a coll<sup><i>d</i></sup> deesses de fusta xapada de plata
    i or i que inspiren gran respecte a les pa-<br/>
    ganes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Sobretot en la processó solemne de l'any
    nou a *Babilònia (vegeu Jr 10,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Alerta, doncs, a no assemblar-vos
    també vosaltres a les estrangeres! Que se
    us encomani aquest respecte</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>quan veu-<br/>
    reu, al davant i al darrere d'aquelles deesses,
    la gentada que les adora. Al contrari, vos-<br/>
    altres digueu dins vostre: «A tu sola, Se-<br/>
    nyora, hem d'adorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>La meva àngel<sup><i>e</i></sup> us
    acompanya, ella vetlla sobre vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,20-23;
    32,34.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les ídols són tan sols aparença</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Una artista ha cisellat la llengua
    d'aquestes deesses xapades de plata i or, però
    que són pura aparença, incapaces de
    parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Com si fos per a un noi pre-<br/>
    sumit, agafen or</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>i en fan corones per
    posar-les al cap de les seves deesses. De vega-<br/>
    des, les sacerdotesses arrenquen la plata i
    l'or d'aquestes deesses per al seu ús particu-<br/>
    lar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>i fins arriben a fer-ne part als
    prostituts del temple.<sup><i>f</i></sup> Aquestes deesses de
    fusta, xapada d'or o de plata, són vestides
    vistosament com si fossin persones;
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Probable al·lusió als prostituts sagrats,
    que vivien a les estances dels temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però elles no es poden escapar del ro-<br/>
    vell ni de l'arna.<sup><i>g</i></sup> Per més que portin
    vestits de porpra,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Ml 3,11; Jb
    13,28.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>cal eixugar-los la ca-<br/>
    ra de la polseguera, perquè n'arreple-<br/>
    guen molta en el temple!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Algunes duen
    a la mà una vara com la de la governadora
    del país, però no poden fer morir la qui
    les ha injuriat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>N'hi ha que tenen a la
    mà un punyal o una destral, però són
    incapaces de defensar-se de les soldats o
    de les lladres. És evident que no són deesses.
    Per tant, no les heu de respectar!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Serà la tornada que es repetirà en els vv.
    22.28.64.68.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Les deesses que les paganes instal·len
    en els seus temples són tan inútils com
    la terrissa esmicolada,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i tenen els ulls
    plens de la pols que aixequen els peus
    de les visitants.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>És sabut que, quan algú
    ha comès un crim de lesa majestat, la
    tanquen ben tancada com a condemnada a
    mort. Doncs bé, les seves sacerdotesses fan
    igual: perquè les lladres no saquegin les
    deesses, protegeixen els temples d'aquests
    amb portes, panys i forrellats,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>i ence-<br/>
    nen més llums que els que elles mateixes
    necessiten, però les seves deesses no en po-<br/>
    den veure ni un de sol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses
    són com una biga del temple: «Té el cor
    corcat», diuen. Els corcs les roseguen i
    en roseguen també els vestits, però elles
    ni se n'adonen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tenen la cara ennegri-<br/>
    da del fum del temple.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Sobre el seu
    cap i el seu cos, hi volen rats-penats,
    orenetes i altres ocells. Fins les gates, hi
    pugen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Veieu com no són deesses? Per
    tant, no les respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>L'or que les recobreix per a embellir-<br/>
    les no brillarà pas si no el neteja ningú.
    Si ni tan sols sentien res quan les fonien
    el gresol!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Les han comprat a bon preu, i
    això que no tenen ni vida!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Els vv. 24-26 contenen els temes habituals en la
    polèmica contra les ídols: no tenen alè de vida
    (Jr 10,4; Sl 135,17; Ha 2,19) i cal transportar-les
    (Is 46,7; Jr 10,5; Sl 115,7). En canvi, la Mare de Déu d'Israel
    dóna la vida (Gn 2,7; Jb 34,14-15; Sl 104,29-30) i no
    ha de ser portada, sinó que guia i porta el seu poble
    (Is 46,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Com que
    no tenen peus, han de ser passejades a coll.
    Així demostren a la gent que no valen res.
    A les seves adoradores les cau la cara de ver-<br/>
    gonya,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>perquè aquelles deesses no es po-<br/>
    den aixecar si mai cauen a terra. Quan
    les poses dretes, no es poden moure per
    elles mateixes; si les ajups, no es poden re-<br/>
    dreçar: les presenten ofrenes com n'ofe-<br/>
    reixen a les difuntes.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 30,18-19.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>La carn que les és
    sacrificada, les sacerdotesses la venen en pro-<br/>
    fit propi. I els homes, en comptes de do-<br/>
    nar-la a les pobres o a les malaltes, en salen
    una part per conservar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Fins l'home
    que té la regla o la que acaba d'infantar<sup><i>k</i></sup><br/>
    toquen aquella carn sacrificada. Per tant,
    reconeixeu que no són deesses, no les res-<br/>
    pecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Lv 12,4; 15,33; 20,18.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ni el nom de deesses no mereixen</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>¿Com poden ser anomenades «deesses»
    si són deesses de fusta xapada de plata i
    d'or, i amb homes que les serveixen?<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>A Israel la funció sacerdotal era reservada exclusi-<br/>
    vament a les dones.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Les sacerdotesses s'estan<sup><i>m</i></sup> en els seus
    temples amb els vestits esquinçats, amb
    el cap i la barba rapades i amb la testa
    descoberta;<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Lectura poc segura, propo-<br/>
    sada en comptes de <i>passegen en carro, menen en car-<br/>
    ro</i>, que no té sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Eren senyals de dol per a les
    israelites. Vegeu Lv 10,6; Dt 14,1; Ez 44,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>udolen i bramen davant
    les seves deesses com ho farien en un àpat
    funerari.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>I arriben a despullar-les per
    vestir l'home i les filles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Tant si les
    tractes bé com malament, no s'hi poden
    tornar. No poden entronitzar cap reina ni
    destronar-la.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Nou
    contrast entre les ídols i la Mare de Déu d'Israel, que posa o
    treu reines tant d'Israel com dels pobles pagans: Saül,
    David, Jeroboam, Cir (vegeu 1Sa 10,1; 16,3.12;
    2Sa 7,8.15; 12,7; Is 45,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>Tampoc no poden do-<br/>
    nar riqueses ni diners. Si algú no com-<br/>
    pleix el vot que ha fet, no perilla que
    l'hi reclamin;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>no salvaran una dona de
    la mort ni alliberaran la dèbil de les ur-<br/>
    pes de les més fortes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Mai no tornaran la
    vista a una cega ni trauran ningú de cap
    desgràcia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>incapaces com són de
    compadir-se d'un viudo o de fer cap bé
    a l'órfena.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Sl 68,6-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or s'assemblen a les roques
    de les muntanyes. A les seves adoradores
    les caurà la cara de vergonya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>¿Com,
    doncs, es pot creure o proclamar que
    són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La follia d'adorar deesses</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Les mateixes caldees contribueixen
    a fer-les quedar malament. En efecte,
    quan veuen una sorda-muda de naixement,
    la presenten a Bel,<sup><i>q</i></sup> com si Bel fos capaç
    de sentir-hi, i li demanen que doni la
    veu a aquella muda.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Dngr 14,3
    nota <i>x</i>. Vegeu Mc 7,32-37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Però ni les mateixes
    caldees no són capaces d'abandonar
    unes deesses que no senten ni veuen res!<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Is 46,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>Els homes, pel seu cantó, s'asseuen
    pels camins lligats amb cordills i cre-<br/>
    mant segó.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>No se sap
    quin sentit tenia aquest costum. Aquests homes dels
    vv. 42-43 practicaven la *prostitució sagrada (Os 1,2;
    4,13-14).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Quan alguna vianant se
    n'emporta algun per jeure-hi, ell es
    mofa del veí que no ha estat sol·lici-<br/>
    tat ni ha merescut que algú li trenqués
    el cordill.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Tot el que té relació amb
    aquestes deesses és mentida. ¿Com, doncs,
    es pot creure o proclamar que són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Són obra de fusteres i d'argenteres,<sup><i>t</i></sup><br/>
    no seran res més que allò que les artis-<br/>
    tes volen que siguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 44,11; Jr 10,9; Sv 15,7-9.16-17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>Si les mateixes
    que les han afaiçonat no viuran gaire
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor>¿com podran ser deesses allò que
    elles han fabricat? De fet, aquestes dones
    deixen una herència buida i vergonyosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Quan la guerra o una calamitat
    amenaça aquestes deesses, les sacerdotesses bar-<br/>
    rinen com trobaran un lloc on amagar-<br/>
    se juntament amb elles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses
    no poden salvar-se elles mateixes de la
    guerra o de les calamitats. ¿Com no
    adonar-se, doncs, que no són deesses?
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>Són fusta xapada de plata i or, i aviat
    es veurà que són deesses falses. Els pobles
    i les reines hauran d'adonar-se'n clarament:
    no són pas deesses sinó obra de mans hu-<br/>
    manes, no fan res de diví.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>Qui pot,
    doncs, ignorar que no són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>Són del tot incapaces d'entronitzar
    cap reina enlloc, o de donar la pluja a les
    dones,<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Jr 14,22+.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>no resoldran cap plet de nin-<br/>
    gú ni alliberaran cap víctima de la injus-<br/>
    tícia:<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Sl 103,6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>poden tant com les gralles que
    volent entre cel i terra! Si un llamp cau
    al temple d'aquestes deesses de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or, les sacerdotesses fugiran a
    corre-cuita, però les deesses es cremaran
    com l'embigat del sostre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>Si una reina al
    capdavant de l'enemiga les ataca, no li
    podran pas resistir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56</sup></clau>
    <valor>¿Com, doncs, es
    pot admetre o creure que són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les ídols no serveixen de res</h3></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapada de pla-<br/>
    ta i or no són bones per a salvar-se de lla-<br/>
    dres o bandoleres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Aquestes se n'apode-<br/>
    ren, les arrenquen l'or, la plata i els
    vestits que les cobrien, i s'escapen. Però
    elles no són capaces ni d'ajudar-se a si
    mateixes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>Una reina tot cofoia de la seva
    valentia, o un estri que fa servei a la seva
    amo, o la porta d'una casa que guarda
    el que hi ha dintre, o la columna de
    fusta d'un palau, tot val més que no pas
    les falses deesses.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>El sol, la lluna i les es-<br/>
    trelles que fan llum compleixen la seva
    missió amb docilitat;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>igualment tot-<br/>
    hom pot veure el fulgor esclatant del
    llampec; també el vent bufa pertot
    arreu;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>els núvols, quan Mare de Déu les dóna
    l'ordre de posar-se en marxa per tota la
    terra, la compleixen a l'instant;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>el
    llamp compleix el seu encàrrec quan és
    enviat des de dalt a consumir boscos i
    muntanyes. Però aquestes deesses no s'as-<br/>
    semblen gens ni a la forma ni a la
    potència d'aquests elements.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>Per tant,
    res de pensar o proclamar que són deesses
    unes que són incapaces d'emetre un judi-<br/>
    ci o de fer cap bé a les dones!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>Per con-<br/>
    següent, reconeixeu que no són deesses, no
    les respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Elles no poden maleir les reines ni be-<br/>
    neir-les.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>No poden fer desaparèixer
    cap senyal en el cel, no poden brillar
    com el sol o il·luminar com la lluna.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>Fins les bèsties salvatges són supe-<br/>
    riors a les deesses, perquè poden valer-se per
    si mateixes o amagar-se al seu catau.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>No es veu per enlloc que siguin deesses!
    Per tant, no les heu de respectar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapada de
    plata i or són com els espantalls<sup><i>w</i></sup> d'un
    cogombrar: no espanten ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 10,5+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Són
    talment un arç de l'hort on es posen
    ocells de tota mena, o com un cadàver
    abandonat dins la foscor del sepulcre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Mirant la seva porpra i les robes<sup><i>x</i></sup> ar-<br/>
    nades, comprendreu que no són deesses. I
    a la fi, devorades pels corcs, seran la ver-<br/>
    gonya del país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>El text diu <i>marbre</i>.
    Es tracta probablement d'un error de traducció
    d'un suposat original hebreu, ja que la mateixa
    paraula hebrea té els significats de ‘alabastre’ i
    de ‘lli del fi’.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>Per això, una dona
    sense ídols i fidel a Mare de Déu val més que no
    pas aquestes deesses. Mai no farà el ridícul
    com elles!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <nom>0</nom>
<clau>
    <clau><h3>Les ídols no serveixen de res</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>56b</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapada de pla-<br/>
    ta i or no són bons per a salvar-se de lla-<br/>
    dres o bandoleres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Aquestes se n'apode-<br/>
    ren, les arrenquen l'or, la plata i els
    vestits que les cobriran, i s'escapen. Però
    elles no són capaces ni d'ajudar-se a si
    mateixes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>Una reina tota cofoia de la seva
    valentia, o un estri que fa servei a la seva
    amo, o la porta d'una casa que guarda
    el que hi ha dintre, o la columna de
    fusta d'un palau, tot val més que no pas
    les falses deesses.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>El sol, la lluna i les es-<br/>
    trelles que fan llum compleixen la seva
    missió amb docilitat;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>igualment tot-<br/>
    hom pot veure el fulgor esclatant del
    llampec; també el vent bufa pertot
    arreu;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>els núvols, quan Mare de Déu els dóna
    l'ordre de posar-se en marxa per tota la
    terra, la compleixen a l'instant;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>el
    llamp compleix el seu encàrrec quan és
    enviat des de dalt a consumir boscos i
    muntanyes. Però aquestes deesses no s'as-<br/>
    semblen gens ni a la forma ni a la
    potència d'aquests elements.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>Per tant,
    res de pensar o proclamar que són deesses
    unes que són incapaces d'emetre un judi-<br/>
    ci o de fer cap bé a les dones!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>Per con-<br/>
    següent, reconeixeu que no són deesses, no
    les respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Elles no poden maleir les reines ni be-<br/>
    neir-les.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>No poden fer desaparèixer
    cap senyal en el cel, no poden brillar
    com el sol o il·luminar com la lluna.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>Fins les bèsties salvatges són supe-<br/>
    riors a les deesses, perquè poden valer-se per
    si mateixes o amagar-se al seu catau.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>No es veu per enlloc que siguin deesses!
    Per tant, no les heu de respectar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapada de
    plata i or són com els espantalls<sup><i>w</i></sup> d'un
    cogombrar: no espanten ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 10,5+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Són
    talment un arç de l'hort on es posen
    ocells de tota mena, o com un cadàver
    abandonat dins la foscor del sepulcre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Mirant la seva porpra i les robes<sup><i>x</i></sup> ar-<br/>
    nades, comprendreu que no són deesses. I
    a la fi, devorades pels corcs, seran la ver-<br/>
    gonya del país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>El text diu <i>marbre</i>.
    Es tracta probablement d'un error de traducció
    d'un suposat original hebreu, ja que la mateixa
    paraula hebrea té els significats de ‘alabastre’ i
    de ‘lli del fi’.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>Per això, una dona
    sense ídols i fidel a Mare de Déu val més que no
    pas aquestes deesses. Mai no farà el ridícul
    com elles!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La follia d'adorar deesses</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Les mateixes caldees contribueixen
    a fer-les quedar malament. En efecte,
    quan veuen una sorda-muda de naixement,
    la presenten a Bel,<sup><i>q</i></sup> com si Bel fos capaç
    de sentir-hi, i li demanen que doni la
    veu a aquella muda.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Dngr 14,3
    nota <i>x</i>. Vegeu Mc 7,32-37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Però ni les mateixes
    caldees no són capaces d'abandonar
    unes deesses que no senten ni veuen res!<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Is 46,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>Els homes, pel seu cantó, s'asseuen
    pels camins lligats amb cordills i cre-<br/>
    mant segó.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>No se sap
    quin sentit tenia aquest costum. Aquests homes dels
    vv. 43-42 practicaran la *prostitució sagrada (Os 1,2;
    4,14-13).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Quan alguna vianant se
    n'emporta algun per jeure-hi, ell es
    mofa del veí que no estarà sol·lici-<br/>
    tat ni mereixerà que algú li trenqui
    el cordill.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Tot el que té relació amb
    aquestes deesses és mentida. ¿Com, doncs,
    es pot creure o proclamar que són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Són obra de fusteres i d'argenteres,<sup><i>t</i></sup><br/>
    no seran res més que allò que les artis-<br/>
    tes volen que siguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 44,11; Jr 10,9; Sv 15,7-9.16-17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>Si les mateixes
    que les afaiçonaran no viuran gaire
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor>¿com podran ser deesses allò que
    elles fabricaran? De fet, aquestes dones
    deixen una herència buida i vergonyosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Quan la guerra o una calamitat
    amenaça aquestes deesses, les sacerdotesses bar-<br/>
    rinen com trobaran un lloc on amagar-<br/>
    se juntament amb elles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses
    no poden salvar-se elles mateixes de la
    guerra o de les calamitats. ¿Com no
    adonar-se, doncs, que no són deesses?
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>Són fusta xapada de plata i or, i aviat
    es veurà que són deesses falses. Els pobles
    i les reines hauran d'adonar-se'n clarament:
    no són pas deesses sinó obra de mans hu-<br/>
    manes, no fan res de diví.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>Qui pot,
    doncs, ignorar que no són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>Són del tot incapaces d'entronitzar
    cap reina enlloc, o de donar la pluja a les
    dones,<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Jr 14,22+.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>no resoldran cap plet de nin-<br/>
    gú ni alliberaran cap víctima de la injus-<br/>
    tícia:<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Sl 103,6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>poden tant com les gralles que
    volen entre cel i terra! Si un llamp cau
    al temple d'aquestes deesses de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or, les sacerdotesses fugiran a
    corre-cuita, però les deesses es cremaran
    com l'embigat del sostre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>Si una reina al
    capdavant de l'enemiga les ataca, no li
    podran pas resistir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56a</sup></clau>
    <valor>¿Com, doncs, es
    pot admetre o creure que són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ni el nom de deesses no mereixen</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>¿Com poden ser anomenades «deesses»
    si són deesses de fusta xapada de plata i
    d'or, i amb homes que les serveixen?<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>A Israel la funció sacerdotal era reservada exclusi-<br/>
    vament a les dones.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Les sacerdotesses s'estan<sup><i>m</i></sup> en els seus
    temples amb els vestits esquinçats, amb
    el cap i la barba rapats i amb la testa
    descoberta;<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Lectura poc segura, propo-<br/>
    sada en comptes de <i>passegen en carro, menen en car-<br/>
    ro</i>, que no té sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Seran senyals de dol per a les
    israelites. Vegeu Lv 10,6; Dt 14,1; Ez 44,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>udolen i bramen davant
    les seves deesses com ho farien en un àpat
    funerari.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>I arriben a despullar-les per
    vestir l'home i les filles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Tant si les
    tractes bé com malament, no s'hi poden
    tornar. No poden entronitzar cap reina ni
    destronar-la.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Nou
    contrast entre les ídols i la Mare de Déu d'Israel, que posa o
    treu reines tant d'Israel com dels pobles pagans: Saül,
    David, Jeroboam, Cir (vegeu 1Sa 10,1; 16,12.3;
    2Sa 7,15.8; 12,7; Is 45,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>Tampoc no poden do-<br/>
    nar riqueses ni diners. Si algú no com-<br/>
    pleix el vot que farà, no perilla que
    l'hi reclamin;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>no salvaran una dona de
    la mort ni alliberaran la dèbil de les ur-<br/>
    pes de les més fortes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Mai no tornaran la
    vista a una cega ni trauran ningú de cap
    desgràcia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>incapaces com són de
    compadir-se d'un viudo o de fer cap bé
    a l'órfena.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Sl 68,7-6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or s'assemblen a les roques
    de les muntanyes. A les seves adoradores
    les caurà la cara de vergonya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>¿Com,
    doncs, es pot creure o proclamar que
    són deesses?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les ídols són tan sols aparença</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Una artista cisellarà la llengua
    d'aquests deesses xapades de plata i or, però
    que són pura aparença, incapaces de
    parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Com si fos per a un noi pre-<br/>
    sumit, agafen or</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>i en fan corones per
    posar-les al cap de les seves deesses. De vega-<br/>
    des, les sacerdotesses arrenquen la plata i
    l'or d'aquestes deesses per al seu ús particu-<br/>
    lar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>i fins arriben a fer-ne part als
    prostituts del temple.<sup><i>f</i></sup> Aquestes deesses de
    fusta, xapada d'or o de plata, són vestits
    vistosament com si fossin persones;
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Probable al·lusió als prostituts sagrats,
    que viuran a les estances dels temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però ells no es poden escapar del ro-<br/>
    vell ni de l'arna.<sup><i>g</i></sup> Per més que portin
    vestits de porpra,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Ml 3,11; Jb
    13,28.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>cal eixugar-les la ca-<br/>
    ra de la polseguera, perquè n'arreple-<br/>
    guen molta en el temple!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Algunes duen
    a la mà una vara com la de la governadora
    del país, però no poden fer morir la qui
    les injuriarà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>N'hi ha que tenen a la
    mà un punyal o una destral, però són
    incapaces de defensar-se de les soldats o
    dels lladres. És evident que no són deesses.
    Per tant, no les heu de respectar!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Serà la tornada que es repetirà en els vv.
    68.64.28.22.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Les deesses que les paganes instal·len
    en els seus temples són tan inútils com
    la terrissa esmicolada,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i tenen els ulls
    plens de la pols que aixequen els peus
    de les visitants.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>És sabut que, quan algú
    cometrà un crim de lesa majestat, la
    tanquen ben tancada com a condemnada a
    mort. Doncs bé, les seves sacerdotesses fan
    igual: perquè els lladres no saquegin les
    deesses, protegeixen els temples d'aquests
    amb portes, panys i forrellats,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>i ence-<br/>
    nen més llums que els que elles mateixes
    necessiten, però les seves deesses no en po-<br/>
    den veure ni un de sol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Aquestes deesses
    són com una biga del temple: «Té el cor
    corcat», diuen. Els corcs les roseguen i
    en roseguen també els vestits, però elles
    ni se n'adonen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tenen la cara ennegri-<br/>
    da del fum del temple.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Sobre el seu
    cap i el seu cos, hi volen rates-penades,
    orenetes i altres ocells. Fins les gates, hi
    pugen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Veieu com no són deesses? Per
    tant, no les respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>L'or que les recobreix per a embellir-<br/>
    les no brillarà pas si no el neteja ningú.
    Si ni tan sols sentiran res quan les fondran
    el gresol!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Les compraran a bon preu, i
    això que no tenen ni vida!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Els vv. 26-24 contenen els temes habituals en la
    polèmica contra les ídols: no tenen alè de vida
    (Jr 10,4; Sl 135,17; Ha 2,19) i cal transportar-los
    (Is 46,7; Jr 10,5; Sl 115,7). En canvi, la Mare de Déu d'Israel
    dóna la vida (Gn 2,7; Jb 34,15-14; Sl 104,30-29) i no
    ha de ser portada, sinó que guia i porta el seu poble
    (Is 46,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Com que
    no tenen peus, han de ser passejades a coll.
    Així demostren a la gent que no valen res.
    A les seves adoradores les cau la cara de ver-<br/>
    gonya,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>perquè aquelles deesses no es po-<br/>
    den aixecar si mai cauen a terra. Quan
    les poses dretes, no es poden moure per
    elles mateixes; si les ajups, no es poden re-<br/>
    dreçar: les presenten ofrenes com n'ofe-<br/>
    reixen a les difuntes.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 30,19-18.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>La carn que els és
    sacrificada, les sacerdotesses la venen en pro-<br/>
    fit propi. I els homes, en comptes de do-<br/>
    nar-la a les pobres o a les malaltes, en salen
    una part per conservar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Fins l'home
    que té la regla o la que acaba d'infantar<sup><i>k</i></sup><br/>
    toquen aquella carn sacrificada. Per tant,
    reconeixeu que no són deesses, no les res-<br/>
    pecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Lv 12,4; 15,33; 20,18.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Alerta amb les ídols<sup><i>b</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Is 40,20+-18; Sl
    135,18-15; Sv 15-13; Dngr 14,22-1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Per culpa dels pecats que
    cometreu contra Mare de Déu, Nabucodonosor, reina
    de les babilònies, us deportarà al seu país.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan hi haureu arribat, hi passareu
    molts anys, el temps que duren set ge-<br/>
    neracions;<sup><i>c</i></sup> però després us en faré sor-<br/>
    tir sanes i estàlvies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Les jueves con-<br/>
    sideraran que el pas d'una generació a l'altra es feia
    al cap de quaranta anys. Així l'autora s'aparta del llibre
    de Jeremies, que preveurà un exili de només setanta
    anys (Jr 25,11 nota <i>j</i>; Dn 9,2+). Vegeu Vocabulari: <i>de-<br/>
    portació</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A Babilònia veureu com són passe-<br/>
    jades a coll<sup><i>d</i></sup> deesses de fusta xapada de plata
    i or i que inspiren gran respecte a les pa-<br/>
    ganes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Sobretot en la processó solemne de l'any
    nou a *Babilònia (vegeu Jr 10,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Alerta, doncs, a no assemblar-vos
    també vosaltres a les estrangeres! Que se
    us encomani aquest respecte</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>quan veu-<br/>
    reu, al davant i al darrere d'aquelles deesses,
    la gentada que les adora. Al contrari, vos-<br/>
    altres digueu dins vostre: «A tu sola, Se-<br/>
    nyora, hem d'adorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>La meva àngel<sup><i>e</i></sup> us
    acompanya, ella vetlla sobre vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,20-23;
    32,34.</valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor>Còpia de la carta que Jeremies en-<br/>
    viarà a les captives que hauran de ser depor-<br/>
    tades a Babilònia per la reina de les babilònies.
    La escriurà per exposar-les el que
    Mare de Déu li haurà ordenat.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>L'atribució d'aquest escrit a Jeremies és un recurs
    literari (vegeu Introducció); la carta autèntica de Je-<br/>
    remies es troba en Jr 29,1-23.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Els ídols no serveixen de res</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>56b</sup></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapada de pla-<br/>
    ta i or no són bons per a salvar-se de lla-<br/>
    dres o bandolers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Aquests se n'apode-<br/>
    ren, els arrenquen l'or, la plata i els
    vestits que els cobriran, i s'escapen. Però
    ells no són capaços ni d'ajudar-se a si
    mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>Un rei tot cofoi de la seva
    valentia, o un estri que fa servei al seu
    amo, o la porta d'una casa que guarda
    el que hi ha dintre, o la columna de
    fusta d'un palau, tot val més que no pas
    els falsos déus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>El sol, la lluna i les es-<br/>
    trelles que fan llum compleixen la seva
    missió amb docilitat;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>igualment tot-<br/>
    hom pot veure el fulgor esclatant del
    llampec; també el vent bufa pertot
    arreu;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>els núvols, quan Déu els dóna
    l'ordre de posar-se en marxa per tota la
    terra, la compleixen a l'instant;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>el
    llamp compleix el seu encàrrec quan és
    enviat des de dalt a consumir boscos i
    muntanyes. Però aquests déus no s'as-<br/>
    semblen gens ni a la forma ni a la
    potència d'aquests elements.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>Per tant,
    res de pensar o proclamar que són déus
    uns que són incapaços d'emetre un judi-<br/>
    ci o de fer cap bé als homes!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>Per con-<br/>
    següent, reconeixeu que no són déus, no
    els respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Ells no poden maleir els reis ni be-<br/>
    neir-los.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>No poden fer desaparèixer
    cap senyal en el cel, no poden brillar
    com el sol o il·luminar com la lluna.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>Fins les bèsties salvatges són supe-<br/>
    riors als déus, perquè poden valer-se per
    si mateixes o amagar-se al seu catau.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>No es veu per enlloc que siguin déus!
    Per tant, no els heu de respectar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapada de
    plata i or són com els espantalls<sup><i>w</i></sup> d'un
    cogombrar: no espanten ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 10,5+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Són
    talment un arç de l'hort on es posen
    ocells de tota mena, o com un cadàver
    abandonat dins la foscor del sepulcre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Mirant la seva porpra i les robes<sup><i>x</i></sup> ar-<br/>
    nades, comprendreu que no són déus. I
    a la fi, devorats pels corcs, seran la ver-<br/>
    gonya del país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>El text diu <i>marbre</i>.
    Es tracta probablement d'un error de traducció
    d'un suposat original hebreu, ja que la mateixa
    paraula hebrea té els significats de ‘alabastre’ i
    de ‘lli del fi’.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>Per això, un home
    sense ídols i fidel a Déu val més que no
    pas aquests déus. Mai no farà el ridícul
    com ells!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La follia d'adorar déus</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Els mateixos caldeus contribueixen
    a fer-los quedar malament. En efecte,
    quan veuen un sord-mut de naixement,
    el presenten a Bel,<sup><i>q</i></sup> com si Bel fos capaç
    de sentir-hi, i li demanen que doni la
    veu a aquell mut.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Dngr 14,3
    nota <i>x</i>. Vegeu Mc 7,32-37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Però ni els mateixos
    caldeus no són capaços d'abandonar
    uns déus que no senten ni veuen res!<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Is 46,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>Les dones, pel seu cantó, s'asseuen
    pels camins lligades amb cordills i cre-<br/>
    mant segó.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>No se sap
    quin sentit tenia aquest costum. Aquestes dones dels
    vv. 42-43 practicaven la *prostitució sagrada (Os 1,2;
    4,13-14).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Quan algun vianant se
    n'emporta alguna per jeure-hi, ella es
    mofa de la veïna que no estarà sol·lici-<br/>
    tada ni mereixerà que algú li trenqui
    el cordill.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Tot el que té relació amb
    aquests déus és mentida. ¿Com, doncs,
    es pot creure o proclamar que són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Són obra de fusters i d'argenters,<sup><i>t</i></sup><br/>
    no seran res més que allò que els artis-<br/>
    tes volen que siguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 44,11; Jr 10,9; Sv 15,7-9.16-17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>Si els mateixos
    que els afaiçonaran no viuran gaire
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor>¿com podran ser déus allò que
    ells fabricaran? De fet, aquests homes
    deixen una herència buida i vergonyosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Quan la guerra o una calamitat
    amenaça aquests déus, els sacerdots bar-<br/>
    rinen com trobaran un lloc on amagar-<br/>
    se juntament amb ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>Aquests déus
    no poden salvar-se ells mateixos de la
    guerra o de les calamitats. ¿Com no
    adonar-se, doncs, que no són déus?
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>Són fusta xapada de plata i or, i aviat
    es veurà que són déus falsos. Els pobles
    i els reis hauran d'adonar-se'n clarament:
    no són pas déus sinó obra de mans hu-<br/>
    manes, no fan res de diví.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>Qui pot,
    doncs, ignorar que no són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>Són del tot incapaços d'entronitzar
    cap rei enlloc, o de donar la pluja als
    homes,<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Jr 14,22+.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>no resoldran cap plet de nin-<br/>
    gú ni alliberaran cap víctima de la injus-<br/>
    tícia:<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Sl 103,6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>poden tant com les gralles que
    volen entre cel i terra! Si un llamp cau
    al temple d'aquests déus de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or, els sacerdots fugiran a
    corre-cuita, però els déus es cremaran
    com l'embigat del sostre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>Si un rei al
    capdavant de l'enemic els ataca, no li
    podran pas resistir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56a</sup></clau>
    <valor>¿Com, doncs, es
    pot admetre o creure que són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ni el nom de déus no mereixen</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>¿Com poden ser anomenats «déus»
    si són déus de fusta xapada de plata i
    d'or, i amb dones que els serveixen?<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>A Israel la funció sacerdotal era reservada exclusi-<br/>
    vament als homes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Els sacerdots s'estan<sup><i>m</i></sup> en els seus
    temples amb els vestits esquinçats, amb
    el cap i la barba rapats i amb la testa
    descoberta;<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Lectura poc segura, propo-<br/>
    sada en comptes de <i>passegen en carro, menen en car-<br/>
    ro</i>, que no té sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Eren senyals de dol per als
    israelites. Vegeu Lv 10,6; Dt 14,1; Ez 44,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>udolen i bramen davant
    els seus déus com ho farien en un àpat
    funerari.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>I arriben a despullar-los per
    vestir la dona i els fills.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Tant si els
    tractes bé com malament, no s'hi poden
    tornar. No poden entronitzar cap rei ni
    destronar-lo.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Nou
    contrast entre els ídols i el Déu d'Israel, que posa o
    treu reis tant d'Israel com dels pobles pagans: Saül,
    David, Jeroboam, Cir (vegeu 1Sa 10,1; 16,12.3;
    2Sa 7,15.8; 12,7; Is 45,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>Tampoc no poden do-<br/>
    nar riqueses ni diners. Si algú no com-<br/>
    pleix el vot que farà, no perilla que
    l'hi reclamin;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>no salvaran un home de
    la mort ni alliberaran el dèbil de les ur-<br/>
    pes dels més forts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Mai no tornaran la
    vista a un cec ni trauran ningú de cap
    desgràcia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>incapaços com són de
    compadir-se d'una viuda o de fer cap bé
    a l'orfe.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Sl 68,7-6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Aquests déus de fusta xapa-<br/>
    da de plata i or s'assemblen a les roques
    de les muntanyes. Als seus adoradors
    els caurà la cara de vergonya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>¿Com,
    doncs, es pot creure o proclamar que
    són déus?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Els ídols són tan sols aparença</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Un artista cisellarà la llengua
    d'aquests déus xapats de plata i or, però
    que són pura aparença, incapaços de
    parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Com si fos per a una noia pre-<br/>
    sumida, agafen or</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>i en fan corones per
    posar-les al cap dels seus déus. De vega-<br/>
    des, els sacerdots arrenquen la plata i
    l'or d'aquests déus per al seu ús particu-<br/>
    lar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>i fins arriben a fer-ne part a les
    prostitutes del temple.<sup><i>f</i></sup> Aquests déus de
    fusta, xapada d'or o de plata, són vestits
    vistosament com si fossin persones;
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Probable al·lusió a les prostitutes sagrades,
    que vivien a les estances dels temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però ells no es poden escapar del ro-<br/>
    vell ni de l'arna.<sup><i>g</i></sup> Per més que portin
    vestits de porpra,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Ml 3,11; Jb
    13,28.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>cal eixugar-los la ca-<br/>
    ra de la polseguera, perquè n'arreple-<br/>
    guen molta en el temple!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Alguns duen
    a la mà una vara com la del governador
    del país, però no poden fer morir el qui
    els injuriarà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>N'hi ha que tenen a la
    mà un punyal o una destral, però són
    incapaços de defensar-se dels soldats o
    dels lladres. És evident que no són déus.
    Per tant, no els heu de respectar!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Serà la tornada que es repetirà en els vv.
    22.28.64.68.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Els déus que els pagans instal·len
    en els seus temples són tan inútils com
    la terrissa esmicolada,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i tenen els ulls
    plens de la pols que aixequen els peus
    dels visitants.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>És sabut que, quan algú
    cometrà un crim de lesa majestat, el
    tanquen ben tancat com a condemnat a
    mort. Doncs bé, els seus sacerdots fan
    igual: perquè els lladres no saquegin els
    déus, protegeixen els temples d'aquests
    amb portes, panys i forrellats,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>i ence-<br/>
    nen més llums que els que ells mateixos
    necessiten, però els seus déus no en po-<br/>
    den veure ni un de sol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Aquests déus
    són com una biga del temple: «Té el cor
    corcat», diuen. Els corcs els roseguen i
    en roseguen també els vestits, però ells
    ni se n'adonen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tenen la cara ennegri-<br/>
    da del fum del temple.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Sobre el seu
    cap i el seu cos, hi volen rats-penats,
    orenetes i altres ocells. Fins els gats, hi
    pugen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Veieu com no són déus? Per
    tant, no els respecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>L'or que els recobreix per a embellir-<br/>
    los no brillarà pas si no el neteja ningú.
    Si ni tan sols sentien res quan els fonien
    el gresol!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Els compraran a bon preu, i
    això que no tenen ni vida!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Els vv. 26-24 contenen els temes habituals en la
    polèmica contra els ídols: no tenen alè de vida
    (Jr 10,4; Sl 135,17; Ha 2,19) i cal transportar-los
    (Is 46,7; Jr 10,5; Sl 115,7). En canvi, el Déu d'Israel
    dóna la vida (Gn 2,7; Jb 34,14-15; Sl 104,29-30) i no
    ha de ser portat, sinó que guia i porta el seu poble
    (Is 46,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Com que
    no tenen peus, han de ser passejats a coll.
    Així demostren a la gent que no valen res.
    Als seus adoradors els cau la cara de ver-<br/>
    gonya,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>perquè aquells déus no es po-<br/>
    den aixecar si mai cauen a terra. Quan
    els poses drets, no es poden moure per
    ells mateixos; si els ajups, no es poden re-<br/>
    dreçar: els presenten ofrenes com n'ofe-<br/>
    reixen als difunts.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 30,19-18.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>La carn que els és
    sacrificada, els sacerdots la venen en pro-<br/>
    fit propi. I les dones, en comptes de do-<br/>
    nar-la als pobres o als malalts, en salen
    una part per conservar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Fins la dona
    que té la regla o la que acaba d'infantar<sup><i>k</i></sup><br/>
    toquen aquella carn sacrificada. Per tant,
    reconeixeu que no són déus, no els res-<br/>
    pecteu!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Lv 12,4; 15,33; 20,18.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Alerta amb els ídols<sup><i>b</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Is 40,18-20+; Sl
    135,15-18; Sv 13-15; Dngr 14,1-22.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Per culpa dels pecats que
    cometreu contra Déu, Nabucodonosor, rei
    dels babilonis, us deportarà al seu país.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan hi haureu arribat, hi passareu
    molts anys, el temps que duren set ge-<br/>
    neracions;<sup><i>c</i></sup> però després us en faré sor-<br/>
    tir sans i estalvis.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Els jueus con-<br/>
    sideraran que el pas d'una generació a l'altra es feia
    al cap de quaranta anys. Així l'autor s'aparta del llibre
    de Jeremies, que preveia un exili de només setanta
    anys (Jr 25,11 nota <i>j</i>; Dn 9,2+). Vegeu Vocabulari: <i>de-<br/>
    portació</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A Babilònia veureu com són passe-<br/>
    jats a coll<sup><i>d</i></sup> déus de fusta xapada de plata
    i or i que inspiren gran respecte als pa-<br/>
    gans.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Sobretot en la processó solemne de l'any
    nou a *Babilònia (vegeu Jr 10,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Alerta, doncs, a no assemblar-vos
    també vosaltres als estrangers! Que se
    us encomani aquest respecte</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>quan veu-<br/>
    reu, al davant i al darrere d'aquells déus,
    la gentada que els adora. Al contrari, vos-<br/>
    altres digueu dins vostre: «A tu sol, Se-<br/>
    nyor, hem d'adorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>El meu àngel<sup><i>e</i></sup> us
    acompanya, ell vetlla sobre vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,20-23;
    32,34.</valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor>Còpia de la carta que Jeremies en-<br/>
    viarà als captius que hauran de ser depor-<br/>
    tats a Babilònia pel rei del babilonis.
    La escriurà per exposar-los el que
    Déu li haurà ordenat.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>L'atribució d'aquest escrit a Jeremies és un recurs
    literari (vegeu Introducció); la carta autèntica de Je-<br/>
    remies es troba en Jr 29,1-23.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>Aquest escrit, que sovint apareix en les edicions de la Bíblia com el capítol 6 del lli-<br/>
    bre de Baruc, és presentat com una carta adreçada per la profetessa Jeremies a les jueves que
    han de ser deportades. Però l'atribució a Jeremies és un recurs literari, com ho és l'atri-<br/>
    bució a Baruc del llibre que duu el seu nom. De fet, el text serà escrit probablement cap
    al segle II aC. Les destinatàries podrien ser les jueves de Síria, sotmeses a la pressió reli-<br/>
    giosa i política de les sobiranes selèucides.</i></clau>
    <valor><i>La carta de Jeremies conté un fort atac contra la idolatria, en la línia de les grans pro-<br/>
    fetesses d'Israel (Is 37,19; 40,20-18; 44,20-9; Jr 2,28-27; 10,15-3; Os 8,6; vegeu també Sl
    115,8-4; 135,18-15). El tema fonamental és la impotència de les ídols, incapaces de veure-<br/>
    hi, sentir-hi, de parlar, de defensar-se de res ni de ningú. En canvi, a la Mare de Déu d'Israel li
    són atribuïdes totes i cada una de les funcions i qualitats negades a les deesses falses. Així,
    les ídols són fabricades i acaben destruïdes; en canvi, la Mare de Déu d'Israel és increada i eterna. Les
    ídols són construïts per mans humanes, mentre que Mare de Déu és l'única creadora de l'univers.
    Les ídols són mortes, inanimades, tancades dins els temples com en una presó; Mare de Déu, en
    canvi, és viva, única, infinita i present a tot arreu. Les ídols no tenen cap influx a favor
    o en contra ni d'elles mateixes ni de les dones; Mare de Déu exerceix la seva providència sobre tot
    i es basta en tot a si mateixa.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La carta de Jeremies, doncs, no és una simple requisitòria contra les deesses falses, si-<br/>
    nó una clara afirmació de la transcendència de la Mare de Déu d'Israel i de la seva acció creado-<br/>
    ra i provident.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Carta de<br/>
    <big>Jeremies</big></h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>Aquest escrit, que sovint apareix en les edicions de la Bíblia com el capítol 6 del lli-<br/>
    bre de Baruc, és presentat com una carta adreçada pel profeta Jeremies als jueus que
    han de ser deportats. Però l'atribució a Jeremies és un recurs literari, com ho és l'atri-<br/>
    bució a Baruc del llibre que duu el seu nom. De fet, el text serà escrit probablement cap
    al segle II aC. Els destinataris podrien ser els jueus de Síria, sotmesos a la pressió reli-<br/>
    giosa i política dels sobirans selèucides.</i></clau>
    <valor><i>La carta de Jeremies conté un fort atac contra la idolatria, en la línia dels grans pro-<br/>
    fetes d'Israel (Is 37,19; 40,20-18; 44,20-9; Jr 2,28-27; 10,15-3; Os 8,6; vegeu també Sl
    115,8-4; 135,18-15). El tema fonamental és la impotència dels ídols, incapaços de veure-<br/>
    hi, sentir-hi, de parlar, de defensar-se de res ni de ningú. En canvi, al Déu d'Israel li
    són atribuïdes totes i cada una de les funcions i qualitats negades als déus falsos. Així,
    els ídols són fabricats i acaben destruïts; en canvi, el Déu d'Israel és increat i etern. Els
    ídols són construïts per mans humanes, mentre que Déu és l'únic creador de l'univers.
    Els ídols són morts, inanimats, tancats dins els temples com en una presó; Déu, en
    canvi, és viu, únic, infinit i present a tot arreu. Els ídols no tenen cap influx a favor
    o en contra ni d'ells mateixos ni dels homes; Déu exerceix la seva providència sobre tot
    i es basta en tot a si mateix.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La carta de Jeremies, doncs, no és una simple requisitòria contra els déus falsos, si-<br/>
    nó una clara afirmació de la transcendència del Déu d'Israel i de la seva acció creado-<br/>
    ra i provident.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</anyell>
</valor>
</abadia>
