<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xml:lang="ca" xmlns="https://abadia-montserrat.cat/anyell">
    <nom>Jdt</nom>
<clau>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <clau><h1>Judit</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Introducció</i></h2></clau>
    <valor><i>El llibre de Judit narra l'amenaça d'un poderós exèrcit contra una petita ciutat d'Is-<br/>
    rael. L'acció comença amb l'atac de Nabucodonosor, rei de Babilònia, presentat aquí
    com a rei dels assiris, contra Arfaxad, rei dels medes. Per tal de dur a terme el seu
    propòsit, Nabucodonosor convoca tots els reialmes de la terra, els quals refusen de
    participar en la campanya. Victoriós contra Mèdia, el rei encarrega aleshores a Holo-<br/>
    fernes, el seu general en cap, la venjança contra els països que no l'han ajudat. S'inicia
    així l'ocupació progressiva dels territoris situats a l'occident del riu Eufrates en direc-<br/>
    ció al mar i al sud. Holofernes i el seu gran exèrcit arriben davant les muntanyes de
    Judea. Betúlia, ciutat petita però amb una posició estratègica, és assetjada. Els seus
    habitants organitzen la resistència. Aleshores Judit (és dir, la ‘Jueva’), una viuda pia-<br/>
    dosa i valenta, passa al campament d'Holofernes, es guanya el general amb la seva
    esplèndida bellesa i li talla el coll mentre ell es troba sota els efectes del vi. Així Judit
    allibera el seu poble i Israel derrota completament l'exèrcit invasor.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La disposició d'aquesta narració en el llibre és la següent: en primer lloc es descriu
    l'imperi de Nabucodonosor i la seva ofensiva contra les nacions de la terra (cc. 1-3), i
    tot seguit s'explica més en detall la seva campanya contra Betúlia, és a dir, contra els
    jueus (cc. 4-7); a continuació entra en escena Judit i es narra la seva gesta contra
    Holofernes (cc. 8-13); finalment arriba la victòria d'Israel i la celebració del triomf
    contra els enemics (cc. 14-16).</i></clau>
    <valor><i>El quadre històric i el marc geogràfic del llibre són imaginaris. Amb noms i fets quasi
    tots ficticis, situats vagament en el segle VI aC, però amb abundants al·lusions als textos
    bíblics, es parla de la situació del poble jueu en el segle II aC. El vocabulari, la situació re-<br/>
    ligiosa que s'hi descriu i la dependència literària respecte a alguns fragments grecs del lli-<br/>
    bre de Daniel permeten de situar la composició del llibre en l'època del conflicte selèucida
    contra el poble jueu, segurament en una data posterior al 145 aC.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En un període de forts daltabaixos, en què Israel s'ha d'afermar com a nació i en
    què es troba amenaçat el culte al Déu veritable, l'autor, inspirant-se en diversos fets de
    la història israelita (Gn 38; Jt 3,12-5,31; 1Sa 17; 25), encoratja els jueus a no defallir i
    a mantenir-se fidels al Senyor, l'únic sobirà. La lluita contra els enemics (simbolitzats
    per Nabucodonosor i el seu exèrcit) deixa entreveure que la lluita real és entre el Se-<br/>
    nyor i el rei divinitzat («Quin déu hi ha, fora de Nabucodonosor?», 6,2). La pretensió
    orgullosa i arrogant d'ocupar el lloc de Déu, que, com es pot veure en la pregària de Ju-<br/>
    dit (c. 9), està relacionada amb la idolatria, sempre acaba abatuda pel poder diví. La fi
    d'Holofrenes il·lustra aquesta realitat, que és una de les idees clau de la literatura sa-<br/>
    piencial: «L'orgull s'encamina al desastre, l'arrogància acaba per terra» (Pr 16,18). En
    efecte, el qui volia «seduir» Israel i portar-lo a abandonar el seu Déu, es veu perdut per
    la «seducció» de Judit.</i></clau>
    <valor><i>El llibre de Judit ens presenta un Déu que vetlla de prop pel seu poble. No es fa pre-<br/>
    sent en la història per mitjà de fets sobrehumans, més enllà de les lleis que regeixen el
    món, sinó que realitza els seus designis mitjançant l'actuació de les persones, que es
    mouen per les passions o per les conviccions. En aquest llibre hi trobem una concep-<br/>
    ció de la Llei allunyada del rigorisme i de l'escrupolositat: allò que compta és l'acceptació
    confiada del Senyor, que es manifesta en el present, com feia en altre temps i com farà
    en el futur. Cal remarcar també la capacitat que mostra l'autor per a conjuminar la de-<br/>
    fensa de la fe jueva amb un esperit d'obertura, que el porta a narrar l'adhesió d'un am-<br/>
    monita a la comunitat d'Israel (14,10), cosa que la Llei prohibia expressament (Dt
    23,4-5). Finalment, notem que el personatge principal és una dona. Tot i que en l'Antic
    Testament, trobem altres heroïnes i dones importants, cap com Judit no havia estat
    presentada com a salvadora del poble i com a model de coratge, de capacitat d'iniciati-<br/>
    va i de direcció, i sobretot, de fe en l'únic Senyor.</i></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Judit</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Introducció</i></h2></clau>
    <valor><i>El llibre de Judit narra l'amenaça d'un poderós exèrcit contra una petita ciutat d'Is-<br/>
    rael. L'acció comença amb l'atac de Nabucodonosor, reina de Babilònia, presentada aquí
    com a reina de les assíries, contra Arfaxad, reina de les medes. Per tal de dur a terme el seu
    propòsit, Nabucodonosor convoca tots els reialmes de la terra, els quals refusen de
    participar en la campanya. Victoriosa contra Mèdia, la reina encarrega aleshores a Holo-<br/>
    fernes, la seva general en cap, la venjança contra els països que no l'han ajudat. S'inicia
    així l'ocupació progressiva dels territoris situats a l'occident del riu Eufrates en direc-<br/>
    ció al mar i al sud. Holofernes i el seu gran exèrcit arriben davant les muntanyes de
    Judea. Betúlia, ciutat petita però amb una posició estratègica, és assetjada. Les seves
    habitants organitzen la resistència. Aleshores Judit (és dir, el ‘Jueu’), un viudo pia-<br/>
    dós i valent, passa al campament d'Holofernes, es guanya la general amb la seva
    esplèndida bellesa i li talla el coll mentre ella es troba sota els efectes del vi. Així Judit
    allibera el seu poble i Israel derrota completament l'exèrcit invasor.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La disposició d'aquesta narració en el llibre és la següent: en primer lloc es descriu
    l'imperi de Nabucodonosor i la seva ofensiva contra les nacions de la terra (cc. 1-3), i
    tot seguit s'explica més en detall la seva campanya contra Betúlia, és a dir, contra les
    jueves (cc. 4-7); a continuació entra en escena Judit i es narra la seva gesta contra
    Holofernes (cc. 8-13); finalment arriba la victòria d'Israel i la celebració del triomf
    contra les enemigues (cc. 14-16).</i></clau>
    <valor><i>El quadre històric i el marc geogràfic del llibre són imaginaris. Amb noms i fets quasi
    tots ficticis, situats vagament en el segle VI aC, però amb abundants al·lusions als textos
    bíblics, es parla de la situació del poble jueu en el segle II aC. El vocabulari, la situació re-<br/>
    ligiosa que s'hi descriu i la dependència literària respecte a alguns fragments grecs del lli-<br/>
    bre de Daniel permeten de situar la composició del llibre en l'època del conflicte selèucida
    contra el poble jueu, segurament en una data posterior al 145 aC.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En un període de forts daltabaixos, en què Israel s'ha d'afermar com a nació i en
    què es troba amenaçat el culte a la Mare de Déu veritable, l'autora, inspirant-se en diversos fets de
    la història israelita (Gn 38; Jt 3,12-5,31; 1Sa 17; 25), encoratja les jueves a no defallir i
    a mantenir-se fidels a la Senyora, l'única sobirana. La lluita contra les enemigues (simbolitzades
    per Nabucodonosor i el seu exèrcit) deixa entreveure que la lluita real és entre la Se-<br/>
    nyora i la reina divinitzada («Quin deessa hi ha, fora de Nabucodonosor?», 6,2). La pretensió
    orgullosa i arrogant d'ocupar el lloc de Mare de Déu, que, com es pot veure en la pregària de Ju-<br/>
    dit (c. 9), està relacionada amb la idolatria, sempre acaba abatut pel poder diví. La fi
    d'Holofrenes il·lustra aquesta realitat, que és una de les idees clau de la literatura sa-<br/>
    piencial: «L'orgull s'encamina al desastre, l'arrogància acaba per terra» (Pr 16,18). En
    efecte, la qui volia «seduir» Israel i portar-lo a abandonar la seva Mare de Déu, es veu perduda per
    la «seducció» de Judit.</i></clau>
    <valor><i>El llibre de Judit ens presenta una Mare de Déu que vetlla de prop pel seu poble. No es fa pre-<br/>
    sent en la història per mitjà de fets sobrehumans, més enllà de les lleis que regeixen el
    món, sinó que realitza els seus designis mitjançant l'actuació de les persones, que es
    mouen per les passions o per les conviccions. En aquest llibre hi trobem una concep-<br/>
    ció de la Llei allunyada del rigorisme i de l'escrupolositat: allò que compta és l'acceptació
    confiada de la Senyora, que es manifesta en el present, com feia en altre temps i com farà
    en el futur. Cal remarcar també la capacitat que mostra l'autora per a conjuminar la de-<br/>
    fensa de la fe jueva amb un esperit d'obertura, que la porta a narrar l'adhesió d'una am-<br/>
    monita a la comunitat d'Israel (14,10), cosa que la Llei prohibia expressament (Dt
    23,4-5). Finalment, notem que la personatge principal és un home. Tot i que en l'Antic
    Testament, trobem altres herois i homes importants, cap com Judit no havia estat
    presentat com a salvador del poble i com a model de coratge, de capacitat d'iniciati-<br/>
    va i de direcció, i sobretot, de fe en l'única Senyora.</i></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>1</nom>
<clau>
    <clau><h1>Judit</h1></clau>
    <valor><h2><i>L'imperi de Nabucodonosor (1-3)</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Campanyes de Nabucodonosor</h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Feia dotze anys que Nabucodono-<br/>
    sor regnava sobre els assiris a la
    gran ciutat de Nínive,<sup><i>a</i></sup> mentre Arfaxad
    regnava sobre els medes a Ecbàtana.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Històricament, <i>Nabucodonosor</i> era rei de *Babilò-<br/>
    nia (2Re 24,1 nota <i>a</i>; Dn 1-4), capital del regne que ell
    va fundar sobre les ruïnes de l'imperi assiri, <i>Nínive</i>,
    capital d'aquest imperi, havia estat destruïda l'any
    612 aC, set anys abans que Nabucodonosor comencés
    a regnar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>El nom del rei <i>Arfaxad</i> és desconegut en
    la història, fora d'aquest llibre de Judit. Sobre <i>Ecbà-<br/>
    tana</i>, vegeu Esd 6,2 nota <i>j</i>; Tb 3,7; 7,1; 14,12-13; 2Ma
    9,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Entorn d'Ecbàtana, Arfaxad hi havia
    construït muralles amb uns carreus
    d'un metre i mig d'ample per tres de
    llarg.<sup><i>c</i></sup> La muralla tenia trenta-cinc me-<br/>
    tres d'alt per vint-i-cinc d'ample.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>La ciutat fortificada d'<i>Ecbàtana</i> tenia unes
    muralles amb merlets de colors diferents: blanc, ne-<br/>
    gre, porpra, blau, taronja, plata, or. Notem que el text
    dón les mesures d'Ecbàtana en colzades. Una colza-<br/>
    da equivalia aproximadament a 0,5 m.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A ca-<br/>
    da porta hi havia construït unes torres
    de cinquanta metres d'alt, amb una
    base de vint-i-cinc metres d'ample.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Les
    portes que hi havia edificat tenien una
    alçada de trenta-cinc metres i feien vint
    metres d'ample, de manera que hi podia
    passar el poderós exèrcit d'Arfaxad amb
    la infanteria en formació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Per aquells dies, el rei Nabucodono-<br/>
    sor va anar a fer la guerra contra Arfa-<br/>
    xad a la gran plana, la que hi ha al terri-<br/>
    tori de Ragaú.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Probable-<br/>
    ment <i>Ragues</i>, ciutat a uns 280 km al nord-est d'Ecbà-<br/>
    tana (Tb 4,1.20; 5,6; 6,13; 9,2).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Se li havien unit tots
    els habitants de la regió muntanyosa, els
    de les ribes de l'Eufrates, del Tigris i de
    l'Hidaspes,<sup><i>e</i></sup> i també la gent de les pla-<br/>
    nes d'Arioc, el rei d'Elimaida.<sup><i>f</i></sup> Van ser
    moltíssimes les nacions que feren costat
    a l'exèrcit dels queleüdites.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Aquest riu passava
    per dintre la ciutat persa de Susa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>1Ma 6,1 nota <i>w</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Es tracta segurament dels *caldeus que componien
    l'exèrcit de Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Nabucodonosor, rei d'Assíria, havia
    enviat ambaixadors arreu: a Pèrsia i a
    les nacions d'occident, a Cilícia, a Da-<br/>
    masc, al Líban i a l'Antilíban i a tots els
    habitants del litoral;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>a la gent del Car-<br/>
    mel i de Galaad, a l'alta Galilea i a la
    gran plana d'Esdrelon;<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>És el nom grec de la
    <i>vall de *Jizreel</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>a les ciutats
    de Samaria i de l'oest del Jordà fins a
    Jerusalem, Batané, Quelús i Cadeix;<sup><i>i</i></sup> al
    torrent d'Egipte,<sup><i>j</i></sup> a Dafne<sup><i>k</i></sup> i a Ramsès,<sup><i>l</i></sup><br/>
    a tot el país de Goixen<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És <i>Cadeix-Barnea</i> (vegeu Gn 16,14;
    20,1; Nm 13,26 nota <i>t</i>; Jt 11,16-17), al sud-oest de Be-<br/>
    erxeba, en ple *Nègueb.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Aquest torrent desemboca
    al Mediterrani (vegeu Gn 15,18; Nm 34,5).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Ciutat
    del delta del Nil (vegeu Jr 2,16; 43,7; Ez 30,18).
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor><i>Ramsès</i>, a l'est del delta, devia ser prop de <i>Tanis</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>És la regió situada a l'est del delta (vegeu Gn 45,10
    nota <i>v</i>; 47,4.6).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>fins arribar
    a Tanis,<sup><i>n</i></sup> a Memfis<sup><i>o</i></sup> i a tot Egipte fins a
    la frontera mateixa d'Etiòpia.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Ciutat de l'est del delta del Nil.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Ciutat situada al sud del delta, a la riba esquerra
    del Nil.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Però
    tots els habitants d'aquestes nacions van
    menystenir el missatge de Nabucodono-<br/>
    sor, rei d'Assíria, i ningú no es va unir a
    la seva expedició. No els feia cap por, el
    tenien per un qualsevol. Van fer tornar,
    doncs, els ambaixadors avergonyits i
    amb les mans buides.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Nabucodonosor es va enfurismar
    terriblement contra tots aquells països
    i va jurar pel seu tron i pel seu imperi
    que se'n venjaria: que passaria a tall
    d'espasa tota la gent dels territoris de
    Cilícia, de Damasc i de Síria, els moabi-<br/>
    tes, els ammonites i tots els habitants de
    Judea i d'Egipte fins arribar a les cos-<br/>
    tes del Mediterrani i del Mar Roig.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>dels dos mars</i>. Sobre els *ammonites, vegeu
    Gn 19,37-38.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>L'any disset del seu regnat, Nabuco-<br/>
    donosor amb el seu exèrcit es va enfron-<br/>
    tar al rei Arfaxad i el va vèncer. Li desba-<br/>
    ratà tota la infanteria, tota la cavalleria
    i tots els carros de guerra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Després
    d'apoderar-se de les seves ciutats va en-<br/>
    trar a Ecbàtana, va ocupar-ne les torres
    i va saquejar els carrers. L'esplendor
    d'aquella ciutat es convertí en un desho-<br/>
    nor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Va capturar Arfaxad a les munta-<br/>
    nyes de Ragaú,<sup><i>q</i></sup> el va travessar amb els
    seus dards i el destruí per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 5 nota <i>d</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Na-<br/>
    bucodonosor va tornar a Nínive amb la
    multitud heterogènia i nombrosíssima
    dels seus combatents, i s'hi van estar cent
    vint dies reposant i fent banquets.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Judit</h1></clau>
    <valor><h2><i>L'imperi de Nabucodonosor (1-3)</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Campanyes de Nabucodonosor</h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Feia dotze anys que Nabucodono-<br/>
    sor regnava sobre les assíries a la
    gran ciutat de Nínive,<sup><i>a</i></sup> mentre Arfaxad
    regnava sobre les medes a Ecbàtana.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Històricament, <i>Nabucodonosor</i> era reina de *Babilò-<br/>
    nia (2Re 24,1 nota <i>a</i>; Dn 1-4), capital del regne que ella
    va fundar sobre les ruïnes de l'imperi assiri, <i>Nínive</i>,
    capital d'aquest imperi, havia estat destruïda l'any
    612 aC, set anys abans que Nabucodonosor comencés
    a regnar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>El nom de la reina <i>Arfaxad</i> és desconegut en
    la història, fora d'aquest llibre de Judit. Sobre <i>Ecbà-<br/>
    tana</i>, vegeu Esd 6,2 nota <i>j</i>; Tb 3,7; 7,1; 14,12-13; 2Ma
    9,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Entorn d'Ecbàtana, Arfaxad hi havia
    construït muralles amb uns carreus
    d'un metre i mig d'ample per tres de
    llarg.<sup><i>c</i></sup> La muralla tenia trenta-cinc me-<br/>
    tres d'alt per vint-i-cinc d'ample.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>La ciutat fortificada d'<i>Ecbàtana</i> tenia unes
    muralles amb merlets de colors diferents: blanc, ne-<br/>
    gre, porpra, blau, taronja, plata, or. Notem que el text
    dón les mesures d'Ecbàtana en colzades. Una colza-<br/>
    da equivalia aproximadament a 0,5 m.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A ca-<br/>
    da porta hi havia construït unes torres
    de cinquanta metres d'alt, amb una
    base de vint-i-cinc metres d'ample.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Les
    portes que hi havia edificat tenien una
    alçada de trenta-cinc metres i feien vint
    metres d'ample, de manera que hi podia
    passar el poderós exèrcit d'Arfaxad amb
    la infanteria en formació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Per aquells dies, la reina Nabucodono-<br/>
    sor va anar a fer la guerra contra Arfa-<br/>
    xad a la gran plana, la que hi ha al terri-<br/>
    tori de Ragaú.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Probable-<br/>
    ment <i>Ragues</i>, ciutat a uns 280 km al nord-est d'Ecbà-<br/>
    tana (Tb 4,1.20; 5,6; 6,13; 9,2).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Se li havien unit totes
    les habitants de la regió muntanyosa, les
    de les ribes de l'Eufrates, del Tigris i de
    l'Hidaspes,<sup><i>e</i></sup> i també la gent de les pla-<br/>
    nes d'Arioc, la reina d'Elimaida.<sup><i>f</i></sup> Van ser
    moltíssimes les nacions que feren costat
    a l'exèrcit de les queleüdites.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Aquest riu passava
    per dintre la ciutat persa de Susa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>1Ma 6,1 nota <i>w</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Es tracta segurament de les *caldees que componien
    l'exèrcit de Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Nabucodonosor, reina d'Assíria, havia
    enviat ambaixadores arreu: a Pèrsia i a
    les nacions d'occident, a Cilícia, a Da-<br/>
    masc, al Líban i a l'Antilíban i a totes les
    habitants del litoral;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>a la gent del Car-<br/>
    mel i de Galaad, a l'alta Galilea i a la
    gran plana d'Esdrelon;<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>És el nom grec de la
    <i>vall de *Jizreel</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>a les ciutats
    de Samaria i de l'oest del Jordà fins a
    Jerusalem, Batané, Quelús i Cadeix;<sup><i>i</i></sup> al
    torrent d'Egipte,<sup><i>j</i></sup> a Dafne<sup><i>k</i></sup> i a Ramsès,<sup><i>l</i></sup><br/>
    a tot el país de Goixen<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És <i>Cadeix-Barnea</i> (vegeu Gn 16,14;
    20,1; Nm 13,26 nota <i>t</i>; Jt 11,16-17), al sud-oest de Be-<br/>
    erxeba, en ple *Nègueb.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Aquest torrent desemboca
    al Mediterrani (vegeu Gn 15,18; Nm 34,5).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Ciutat
    del delta del Nil (vegeu Jr 2,16; 43,7; Ez 30,18).
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor><i>Ramsès</i>, a l'est del delta, devia ser prop de <i>Tanis</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>És la regió situada a l'est del delta (vegeu Gn 45,10
    nota <i>v</i>; 47,4.6).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>fins arribar
    a Tanis,<sup><i>n</i></sup> a Memfis<sup><i>o</i></sup> i a tot Egipte fins a
    la frontera mateixa d'Etiòpia.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Ciutat de l'est del delta del Nil.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Ciutat situada al sud del delta, a la riba esquerra
    del Nil.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Però
    totes les habitants d'aquestes nacions van
    menystenir el missatge de Nabucodono-<br/>
    sor, reina d'Assíria, i ningú no es va unir a
    la seva expedició. No les feia cap por, la
    tenien per una qualsevol. Van fer tornar,
    doncs, les ambaixadores avergonyides i
    amb les mans buides.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Nabucodonosor es va enfurismar
    terriblement contra tots aquells països
    i va jurar pel seu tron i pel seu imperi
    que se'n venjaria: que passaria a tall
    d'espasa tota la gent dels territoris de
    Cilícia, de Damasc i de Síria, les moabi-<br/>
    tes, les ammonites i totes les habitants de
    Judea i d'Egipte fins arribar a les cos-<br/>
    tes del Mediterrani i del Mar Roig.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>dels dos mars</i>. Sobre les *ammonites, vegeu
    Gn 19,37-38.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>L'any disset del seu regnat, Nabuco-<br/>
    donosor amb el seu exèrcit es va enfron-<br/>
    tar a la reina Arfaxad i la va vèncer. Li desba-<br/>
    ratà tota la infanteria, tota la cavalleria
    i tots els carros de guerra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Després
    d'apoderar-se de les seves ciutats va en-<br/>
    trar a Ecbàtana, va ocupar-ne les torres
    i va saquejar els carrers. L'esplendor
    d'aquella ciutat es convertí en un desho-<br/>
    nor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Va capturar Arfaxad a les munta-<br/>
    nyes de Ragaú,<sup><i>q</i></sup> la va travessar amb els
    seus dards i la destruí per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 5 nota <i>d</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Na-<br/>
    bucodonosor va tornar a Nínive amb la
    multitud heterogènia i nombrosíssima
    de les seves combatents, i s'hi van estar cent
    vint dies reposant i fent banquets.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>2</nom>
<clau>
    <clau><h3>Plans de Nabucodonosor
    contra occident</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>El dia vint-i-dos del mes primer de
    l'any divuit<sup><i>r</i></sup> del seu regnat, Nabu-<br/>
    codonosor, rei d'Assíria, deliberava en el
    seu palau com es revenjaria de tots els
    països rebels, tal com anteriorment ja
    havia manifestat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Com a mà-<br/>
    xim, un any després de la derrota d'Arfaxad (1,13).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Va convocar els seus
    alts oficials i els seus magnats, va tenir
    amb ells consell secret i els exposà tot el
    mal que havia jurat de fer a aquells ter-<br/>
    ritoris.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ells foren del parer d'extermi-<br/>
    nar tots aquells qui no s'havien doblegat
    a les exigències del rei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Acabat el con-<br/>
    sell, Nabucodonosor, rei d'Assíria, va
    cridar Holofernes, general en cap del
    seu exèrcit i segona autoritat del regne,
    i li va donar aquesta ordre:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>– Això diu el gran rei,<sup><i>s</i></sup> sobirà de to-<br/>
    ta la terra: Així que surtis de la meva
    presència, pren amb tu els homes més
    aguerrits, uns cent vint mil soldats d'in-<br/>
    fanteria i dotze mil de cavalleria, i un
    gran nombre de cavalls.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Títol oficial del rei d'*Assíria (1,1 nota <i>b</i>; 2Re
    18,19.28). El discurs de Nabucodonosor és farcit
    d'expressions que l'Escriptura refereix normalment
    a Déu: <i>sobirà de tota la terra, executaré tot això que
    he decretat</i>. D'aquesta manera pren relleu l'orgull
    blasfem del rei enemic.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Vés cap a l'oc-<br/>
    cident<sup><i>t</i></sup> i llança't contra tots els territo-<br/>
    ris que no van obeir les meves ordres.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Són els països de l'oest
    de l'Eufrates (1,7-10).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Avisa'ls que preparin terra i aigua en
    senyal d'homenatge,<sup><i>u</i></sup> perquè jo vindré
    contra ells amb tot el meu furor: cobriré
    tota la terra amb el trepig del meu exèr-<br/>
    cit i els lliuraré al saqueig dels meus sol-<br/>
    dats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Era costum dels reis per-<br/>
    ses imposar aquest gest als vençuts com a signe
    d'una submissió total.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Els ferits ompliran les valls i tor-<br/>
    renteres; els rius, de tants cadàvers.
    arribaran a desbordar-se.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I duré els
    seus captius a l'altra part de món.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Vés-te'n, doncs, i apodera't en nom
    meu de tots els seus països. Si capitu-<br/>
    len, guarda-me'ls fins al dia que passaré
    comptes amb ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Si et desafien, no
    en planyis cap: lliura'ls a la matança i al
    pillatge, arreu del país que ocupis.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Per la meva vida i pel poder del meu
    imperi, juro que executaré tot això que
    he decretat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>I tu no passis per alt cap
    dels manaments del teu senyor: com-<br/>
    pleix-los puntualment, seguint les me-<br/>
    ves ordres i sense perdre temps.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Campanya d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Així que Holofernes sortí de l'au-<br/>
    diència del seu senyor va convocar tots
    els dignataris, els generals i els oficials
    de l'exèrcit assiri.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Tal com el seu se-<br/>
    nyor havia ordenat, va preparar un con-<br/>
    tingent de tropes escollides amb cent
    vint mil soldats d'infanteria i dotze mil
    arquers a cavall</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i els disposà en ordre
    de batalla, com es fa amb un exèrcit.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Va prendre un gran nombre de ca-<br/>
    mells, ases i mules per a transportar el
    bagatge, i ramats incomptables d'ove-<br/>
    lles, vaques i cabres per a l'avitualla-<br/>
    ment,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>provisions abundants de gra
    per a la tropa i una quantitat molt gran
    d'or i de plata del tresor del rei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Ho-<br/>
    lofernes va emprendre la marxa amb
    tot el seu exèrcit per preparar la vingu-<br/>
    da del rei Nabucodonosor i va inundar
    tots els països d'occident de carros de
    guerra, de cavalleria i de soldats esco-<br/>
    llits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Els acompanyava una gentada
    tan impossible de comptar com in-<br/>
    comptable és una plaga de llagostes<sup><i>v</i></sup><br/>
    o la quantitat de grans de pols de la
    terra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho amb Jt 6,5; 7,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>En tres jornades van arribar de
    Nínive a la plana de Bectilet,<sup><i>w</i></sup> i
    de Bectilet anaren a acampar prop
    de la muntanya que hi ha al nord de la
    Cilícia superior.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>L'itinerari d'Ho-<br/>
    lofernes descrit en els vv. 21-28 inclou una sèrie de
    noms desconeguts, com <i>Bectilet</i>, <i>Rassís</i> i altres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Des d'allí va marxar
    amb el seu exèrcit, infanteria, cavalle-<br/>
    ria i carros, cap a la regió muntanyosa.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Va desfer la resistència de Put i de
    Lud<sup><i>x</i></sup> i va saquejar els habitants
    de Rassís i els ismaelites<sup><i>y</i></sup> que viuen
    enfront del desert, al sud de Queleon.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Is
    66,19. Aquests noms poden designar <i>Líbia</i> (vegeu Gn
    10,6.13 notes <i>x</i> i <i>b</i>), però aquí ens trobem a l'Alta
    *Mesopotàmia!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Tribus nòmades d'Aràbia (vegeu
    Vocabulari: <i>ismaelites</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Vorejant l'Eufrates, va travessar de
    cap a cap la Mesopotàmia i arrasà to-<br/>
    tes les ciutats fortificades al llarg del
    torrent d'Abronà fins al mar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Va con-<br/>
    querir tota la Cilícia i va desfer qualse-<br/>
    vol resistència fins a la frontera sud de
    Jàfet, davant mateix de l'Aràbia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Va
    encerclar tots els madianites,<sup><i>z</i></sup> els in-<br/>
    cendià els campaments i els devastà les
    cledes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Tribus nòmades del sud
    de Palestina i del nord d'Aràbia (vegeu Vocabulari:
    <i>madianites</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Al temps de la sega del blat,
    va baixar a la plana de Damasc, bo i
    calant foc als sembrats, destruint els
    ramats d'ovelles i de vaques, saquejant
    les ciutats, assolant les planes i passant
    a tall d'espasa tots els joves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>El pànic
    i el terror es van apoderar dels habi-<br/>
    tants del litoral: de Sidó i de Tir, de Sur
    i d'Oquinà i de la gent de Jàmnia. Tam-<br/>
    bé els d'Asdod i d'Ascaló estaven molt
    espantats.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Plans de Nabucodonosor
    contra occident</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>El dia vint-i-dos del mes primer de
    l'any divuit<sup><i>r</i></sup> del seu regnat, Nabu-<br/>
    codonosor, reina d'Assíria, deliberava en el
    seu palau com es revenjaria de tots els
    països rebels, tal com anteriorment ja
    havia manifestat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Com a mà-<br/>
    xim, un any després de la derrota d'Arfaxad (1,13).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Va convocar les seves
    altes oficials i les seves magnats, va tenir
    amb elles consell secret i les exposà tot el
    mal que havia jurat de fer a aquells ter-<br/>
    ritoris.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Elles foren del parer d'extermi-<br/>
    nar totes aquelles qui no s'havien doblegat
    a les exigències de la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Acabat el con-<br/>
    sell, Nabucodonosor, reina d'Assíria, va
    cridar Holofernes, general en cap del
    seu exèrcit i segona autoritat del regne,
    i li va donar aquesta ordre:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>– Això diu la gran reina,<sup><i>s</i></sup> sobirana de to-<br/>
    ta la terra: Així que surtis de la meva
    presència, pren amb tu les dones més
    aguerrides, unes cent vint mil soldats d'in-<br/>
    fanteria i dotze mil de cavalleria, i un
    gran nombre d'eugues.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Títol oficial de la reina d'*Assíria (1,1 nota <i>b</i>; 2Re
    18,19.28). El discurs de Nabucodonosor és farcit
    d'expressions que l'Escriptura refereix normalment
    a Mare de Déu: <i>sobirana de tota la terra, executaré tot això que
    he decretat</i>. D'aquesta manera pren relleu l'orgull
    blasfem de la reina enemiga.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Vés cap a l'oc-<br/>
    cident<sup><i>t</i></sup> i llança't contra tots els territo-<br/>
    ris que no van obeir les meves ordres.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Són els països de l'oest
    de l'Eufrates (1,7-10).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Avisa-les que preparin terra i aigua en
    senyal d'homenatge,<sup><i>u</i></sup> perquè jo vindré
    contra elles amb tot el meu furor: cobriré
    tota la terra amb el trepig del meu exèr-<br/>
    cit i els lliuraré al saqueig de les meves sol-<br/>
    dats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Era costum de les reines per-<br/>
    ses imposar aquest gest a les vençudes com a signe
    d'una submissió total.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Les ferides ompliran les valls i tor-<br/>
    renteres; els rius, de tants cadàvers.
    arribaran a desbordar-se.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I duré les
    seves captives a l'altra part de món.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Vés-te'n, doncs, i apodera't en nom
    meu de tots els seus països. Si capitu-<br/>
    len, guarda-me-les fins al dia que passaré
    comptes amb elles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Si et desafien, no
    en planyis cap: lliura-les a la matança i al
    pillatge, arreu del país que ocupis.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Per la meva vida i pel poder del meu
    imperi, juro que executaré tot això que
    he decretat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>I tu no passis per alt cap
    dels manaments de la teva senyora: com-<br/>
    pleix-los puntualment, seguint les me-<br/>
    ves ordres i sense perdre temps.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Campanya d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Així que Holofernes sortí de l'au-<br/>
    diència de la seva senyora va convocar totes
    les dignatàries, les generals i les oficials
    de l'exèrcit assiri.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Tal com la seva se-<br/>
    nyora havia ordenat, va preparar un con-<br/>
    tingent de tropes escollides amb cent
    vint mil soldats d'infanteria i dotze mil
    arqueres a euga</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i les disposà en ordre
    de batalla, com es fa amb un exèrcit.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Va prendre un gran nombre de ca-<br/>
    mells, someres i muls per a transportar el
    bagatge, i ramats incomptables de mar-<br/>
    rans, bous i bocs per a l'avitualla-<br/>
    ment,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>provisions abundants de gra
    per a la tropa i una quantitat molt gran
    d'or i de plata del tresor de la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Ho-<br/>
    lofernes va emprendre la marxa amb
    tot el seu exèrcit per preparar la vingu-<br/>
    da de la reina Nabucodonosor i va inundar
    tots els països d'occident de carros de
    guerra, de cavalleria i de soldats esco-<br/>
    llides.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Les acompanyava una gentada
    tan impossible de comptar com in-<br/>
    comptable és una plaga de llagostes<sup><i>v</i></sup><br/>
    o la quantitat de grans de pols de la
    terra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho amb Jt 6,5; 7,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>En tres jornades van arribar de
    Nínive a la plana de Bectilet,<sup><i>w</i></sup> i
    de Bectilet anaren a acampar prop
    de la muntanya que hi ha al nord de la
    Cilícia superior.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>L'itinerari d'Ho-<br/>
    lofernes descrit en els vv. 21-28 inclou una sèrie de
    noms desconeguts, com <i>Bectilet</i>, <i>Rassís</i> i altres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Des d'allí va marxar
    amb el seu exèrcit, infanteria, cavalle-<br/>
    ria i carros, cap a la regió muntanyosa.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Va desfer la resistència de Put i de
    Lud<sup><i>x</i></sup> i va saquejar les habitants
    de Rassís i les ismaelites<sup><i>y</i></sup> que viuen
    enfront del desert, al sud de Queleon.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Is
    66,19. Aquests noms poden designar <i>Líbia</i> (vegeu Gn
    10,6.13 notes <i>x</i> i <i>b</i>), però aquí ens trobem a l'Alta
    *Mesopotàmia!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Tribus nòmades d'Aràbia (vegeu
    Vocabulari: <i>ismaelites</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Vorejant l'Eufrates, va travessar de
    cap a cap la Mesopotàmia i arrasà to-<br/>
    tes les ciutats fortificades al llarg del
    torrent d'Abronà fins a la mar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Va con-<br/>
    querir tota la Cilícia i va desfer qualse-<br/>
    vol resistència fins a la frontera sud de
    Jàfet, davant mateix de l'Aràbia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Va
    encerclar totes les madianites,<sup><i>z</i></sup> les in-<br/>
    cendià els campaments i les devastà les
    cledes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Tribus nòmades del sud
    de Palestina i del nord d'Aràbia (vegeu Vocabulari:
    <i>madianites</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Al temps de la sega del blat,
    va baixar a la plana de Damasc, bo i
    calant foc als sembrats, destruint els
    ramats de marrans i de bous, saquejant
    les ciutats, assolant les planes i passant
    a tall d'espasa totes les joves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>El pànic
    i el terror es van apoderar de les habi-<br/>
    tants del litoral: de Sidó i de Tir, de Sur
    i d'Oquinà i de la gent de Jàmnia. Tam-<br/>
    bé les d'Asdod i d'Ascaló estaven molt
    espantades.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>3</nom>
<clau>
    <clau><h3>Capitulació general
    davant d'Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Tots aquests van enviar a Holo-<br/>
    fernes missatgers amb propostes
    de pau, que deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>«Aquí ens tens,
    davant teu, com a servents del gran rei
    Nabucodonosor. Tracta'ns com vul-<br/>
    guis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Els nostres estables i qualsevol
    racó dels nostres termes, tots els
    camps de blat i els ramats d'ovelles i
    de vaques i totes les cledes dels nostres
    poblats són a la teva disposició. Fes-ne
    el que més t'agradi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Les nostres ciu-<br/>
    tats són teves, els seus habitants són
    els teus esclaus. Vine i tracta'ls com et
    sembli millor.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Els missatgers van presentar-se a
    Holofernes amb aquestes propostes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ell va baixar cap al litoral amb el seu
    exèrcit, va posar guarnicions a les for-<br/>
    taleses i s'emportà com a auxiliars<sup><i>a</i></sup> els
    millors soldats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Són les tropes auxiliars, nodrides per
    pobles aliats dels grans imperis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Per tota la regió el re-<br/>
    bien amb corones i danses, al so dels
    timbals.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Així i tot, va devastar aquells
    territoris i va tallar tots els boscos sa-<br/>
    grats. La seva missió era fer desaparèi-<br/>
    xer tots els déus d'aquells països, per-<br/>
    què totes es nacions donessin culte
    només a Nabucodonosor, i totes les
    llengües i tribus l'invoquessin com a
    déu.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Dn 6,8; 11,36.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Holofernes va arribar davant
    d'Esdrelon, prop de Dotan,<sup><i>c</i></sup> enfront
    mateix de la gran serralada de Judea.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor><i>Esdrelon</i> és a l'extrem oriental de la plana d'aquest
    nom (1,8 nota <i>h</i>). <i>Dotan</i> (Gn 37,17; 2Re 6,13) és a uns
    15 km al nord de *Samaria. En 4,6; 7,3.18; 8,3, el text
    grec té la forma <i>Dotaim</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Notem que tota la narra-<br/>
    ció és molt emfàtica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Va acampar entre Guebai i Escitò-<br/>
    polis,<sup><i>e</i></sup> i es va quedar allí un mes sen-<br/>
    cer per organitzar tot l'avituallament
    de l'exèrcit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor><i>Escitòpolis</i> és el nom grec de
    <i>Bet-Xean</i> (1Sa 31,10 nota <i>t</i>). <i>Guebai</i> és un lloc desco-<br/>
    negut. Podria tractar-se de la muntanya d'<i>Ebal</i>, en
    grec <i>Guebal</i>, prop de *Siquem (Dt 11,29 nota <i>d</i>).
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Capitulació general
    davant d'Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Totes aquestes van enviar a Holo-<br/>
    fernes missatgeres amb propostes
    de pau, que deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>«Aquí ens tens,
    davant teu, com a serventes de la gran reina
    Nabucodonosor. Tracta'ns com vul-<br/>
    guis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Els nostres estables i qualsevol
    racó dels nostres termes, tots els
    camps de blat i els ramats de marrans i
    de bous i totes les cledes dels nostres
    poblats són a la teva disposició. Fes-ne
    el que més t'agradi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Les nostres ciu-<br/>
    tats són teves, les seves habitants són
    les teves esclaves. Vine i tracta-les com et
    sembli millor.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Les missatgeres van presentar-se a
    Holofernes amb aquestes propostes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ella va baixar cap al litoral amb el seu
    exèrcit, va posar guarnicions a les for-<br/>
    taleses i s'emportà com a auxiliars<sup><i>a</i></sup> les
    millors soldats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Són les tropes auxiliars, nodrides per
    pobles aliats dels grans imperis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Per tota la regió la re-<br/>
    bien amb corones i danses, al so dels
    timbals.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Així i tot, va devastar aquells
    territoris i va tallar tots els boscos sa-<br/>
    grats. La seva missió era fer desaparèi-<br/>
    xer totes les deesses d'aquells països, per-<br/>
    què totes es nacions donessin culte
    només a Nabucodonosor, i totes les
    llengües i tribus l'invoquessin com a
    deessa.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Dn 6,8; 11,36.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Holofernes va arribar davant
    d'Esdrelon, prop de Dotan,<sup><i>c</i></sup> enfront
    mateix de la gran serralada de Judea.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor><i>Esdrelon</i> és a l'extrem oriental de la plana d'aquest
    nom (1,8 nota <i>h</i>). <i>Dotan</i> (Gn 37,17; 2Re 6,13) és a uns
    15 km al nord de *Samaria. En 4,6; 7,3.18; 8,3, el text
    grec té la forma <i>Dotaim</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Notem que tota la narra-<br/>
    ció és molt emfàtica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Va acampar entre Guebai i Escitò-<br/>
    polis,<sup><i>e</i></sup> i es va quedar allí un mes sen-<br/>
    cer per organitzar tot l'avituallament
    de l'exèrcit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor><i>Escitòpolis</i> és el nom grec de
    <i>Bet-Xean</i> (1Sa 31,10 nota <i>t</i>). <i>Guebai</i> és un lloc desco-<br/>
    negut. Podria tractar-se de la muntanya d'<i>Ebal</i>, en
    grec <i>Guebal</i>, prop de *Siquem (Dt 11,29 nota <i>d</i>).
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>4</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>Campanya d'Holofernes contra Betúlia</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Els jueus preparen la resistència</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Els israelites residents a Judea van
    sentir explicar el tracte que Holofer-<br/>
    nes, el general en cap de Nabucodono-<br/>
    sor, rei d'Assíria, havia donat a altres
    nacions i com n'havia saquejat i destruït
    els temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan van saber que el te-<br/>
    nien a prop es van esglaiar moltíssim,
    tremolant per Jerusalem i pel temple
    del Senyor, el seu Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tot just acaba-<br/>
    ven de tornar del captiveri i feia poc que
    el poble s'havia reagrupat a Judea i ha-<br/>
    vien consagrat els vasos, l'altar i el tem-<br/>
    ple després de la profanació.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Esd 1,1-4; 6,14-18.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Van enviar missatgers per tot el ter-<br/>
    ritori de Samaria, de Conà, de Bet-<br/>
    horon, d'Abel-Maim,<sup><i>g</i></sup> de Jericó, de Cobà,
    d'Esorà i de la vall de Salim.<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>2Cr 16,4 nota <i>z</i>. Ciutat situada al
    terrotori de Neftalí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Alguns d'aquests noms són de lo-<br/>
    calització desconeguda. La <i>vall de Salim</i> és al nord-est de
    Siquem (vegeu Jn 3,23).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Van
    ocupar tots els cims de les muntanyes
    més altes i van fortificar les poblacions
    que s'hi aixecaven. Com que acabaven
    de segar els camps, van emmagatzemar
    queviures en preparació de la guerra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Per aquell temps, el gran sacerdot que
    hi havia a Jerusalem era Joaquim. Joa-<br/>
    quim va escriure als habitants de Betúlia
    i de Betomastaim,<sup><i>i</i></sup> ciutat situada davant
    d'Esdrelon, enfront de la plana que hi ha
    prop de Dotan,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Ciutats de localització desco-<br/>
    neguda. Potser cal vincular <i>Betúlia</i> amb <i>Betel</i> (= ‘casa de
    Déu’) i veure-hi una designació simbòlica de la terra d'Is-<br/>
    rael.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>amb l'ordre d'ocupar els
    accessos de la muntanya per on s'entra s'hi
    pot passar de dos en dos; per això allí era
    fàcil de barrar el pas a l'enemic.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Els israelites van complir les ordres
    del gran sacerdot Joaquim i del consell
    dels ancians del poble d'Israel, que es
    reunien a Jerusalem.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregàries davant el perill</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tots els homes d'Israel van clamar a
    Déu amb gran insistència i van iniciar
    un dejuni molt rigorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tots es posa-<br/>
    ren roba de sac:<sup><i>j</i></sup> homes, dones, infants,
    bestiar, estrangers residents, jornalers i
    esclaus.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho amb Jo 3,5-8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Tots els israelites que vivien a
    Jerusalem, homes, dones i criatures, es
    prosternaven amb el front a terra da-<br/>
    vant el santuari, amb el cap cobert de
    cendra,<sup><i>k</i></sup> i descobrien la roba de sac da-<br/>
    vant el Senyor.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>La roba de sac
    (verset anterior) i la cendra al cap són signes de dol, de
    tristesa i de penediment (vegeu Jr 6,26; Dn 9,3).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>És el
    mateix gest de Judit (9,1). La roba de sac es porta sota els
    vestits i, a l'hora de la pregària, es deixa al descobert. Ve-<br/>
    geu encara 8,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Fins i tot l'altar fou
    revestit de sac. I amb tota insistència
    clamaven plegats al Déu d'Israel, dema-<br/>
    nant-li que els estrangers no se'ls em-<br/>
    portessin els fills, no els raptessin les
    dones, no els destruïssin les ciutats que
    ell els havia donat en possessió, i que els
    estrangers no profanessin els llocs sants
    ni els escarnissin amb sarcasme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>El Senyor va escoltar aquell clam
    i es va fer càrrec d'aquella tribulació.
    Mentrestant el poble continuava el deju-<br/>
    ni dies i més dies, en tot Judea i a Jeru-<br/>
    salem mateix, davant el santuari del Se-<br/>
    nyor totpoderós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>El gran sacerdot
    Joaquim, tots els sacerdots que oficien
    davant el Senyor i els ajudants del culte
    portaven roba de sac i oferien així al
    Senyor l'holocaust perpetu,<sup><i>m</i></sup> els sacri-<br/>
    ficis en compliment d'un vot i els
    sacrificis voluntaris del poble.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Ex 29,38.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Nm 29,39.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Duien
    cobertes de cendra les cintes que els
    cenyien els cabells i clamaven al Senyor
    amb totes les forces<sup><i>o</i></sup> perquè es dignés
    intervenir a favor de tot el casal d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Jl 2,17.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>Campanya d'Holofernes contra Betúlia</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les jueves preparen la resistència</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Les israelites residents a Judea van
    sentir explicar el tracte que Holofer-<br/>
    nes, la general en cap de Nabucodono-<br/>
    sor, reina d'Assíria, havia donat a altres
    nacions i com n'havia saquejat i destruït
    els temples.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Quan van saber que la te-<br/>
    nien a prop es van esglaiar moltíssim,
    tremolant per Jerusalem i pel temple
    de la Senyora, la seva Mare de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tot just acaba-<br/>
    ven de tornar del captiveri i feia poc que
    el poble s'havia reagrupat a Judea i ha-<br/>
    vien consagrat els vasos, l'altar i el tem-<br/>
    ple després de la profanació.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Esd 1,1-4; 6,14-18.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Van enviar missatgeres per tot el ter-<br/>
    ritori de Samaria, de Conà, de Bet-<br/>
    horon, d'Abel-Maim,<sup><i>g</i></sup> de Jericó, de Cobà,
    d'Esorà i de la vall de Salim.<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>2Cr 16,4 nota <i>z</i>. Ciutat situada al
    terrotori de Neftalí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Alguns d'aquests noms són de lo-<br/>
    calització desconeguda. La <i>vall de Salim</i> és al nord-est de
    Siquem (vegeu Jn 3,23).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Van
    ocupar tots els cims de les muntanyes
    més altes i van fortificar les poblacions
    que s'hi aixecaven. Com que acabaven
    de segar els camps, van emmagatzemar
    queviures en preparació de la guerra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Per aquell temps, la gran sacerdotessa que
    hi havia a Jerusalem era Joaquim. Joa-<br/>
    quim va escriure a les habitants de Betúlia
    i de Betomastaim,<sup><i>i</i></sup> ciutat situada davant
    d'Esdrelon, enfront de la plana que hi ha
    prop de Dotan,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Ciutats de localització desco-<br/>
    neguda. Potser cal vincular <i>Betúlia</i> amb <i>Betel</i> (= ‘casa de
    Mare de Déu’) i veure-hi una designació simbòlica de la terra d'Is-<br/>
    rael.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>amb l'ordre d'ocupar els
    accessos de la muntanya per on s'entra s'hi
    pot passar de dos en dos; per això allí era
    fàcil de barrar el pas a l'enemiga.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Les israelites van complir les ordres
    de la gran sacerdotessa Joaquim i del consell
    de les ancianes del poble d'Israel, que es
    reunien a Jerusalem.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregàries davant el perill</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Totes les dones d'Israel van clamar a
    Mare de Déu amb gran insistència i van iniciar
    un dejuni molt rigorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Totes es posa-<br/>
    ren roba de sac:<sup><i>j</i></sup> dones, homes, infants,
    bestiar, estrangeres residents, jornaleres i
    esclaves.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho amb Jo 3,5-8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Totes les israelites que vivien a
    Jerusalem, dones, homes i criatures, es
    prosternaven amb el front a terra da-<br/>
    vant el santuari, amb el cap cobert de
    cendra,<sup><i>k</i></sup> i descobrien la roba de sac da-<br/>
    vant la Senyora.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>La roba de sac
    (verset anterior) i la cendra al cap són signes de dol, de
    tristesa i de penediment (vegeu Jr 6,26; Dn 9,3).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>És el
    mateix gest de Judit (9,1). La roba de sac es porta sota els
    vestits i, a l'hora de la pregària, es deixa al descobert. Ve-<br/>
    geu encara 8,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Fins i tot l'altar fou
    revestit de sac. I amb tota insistència
    clamaven plegades a la Mare de Déu d'Israel, dema-<br/>
    nant-li que les estrangeres no se les em-<br/>
    portessin les filles, no les raptessin els
    homes, no les destruïssin les ciutats que
    ella les havia donat en possessió, i que les
    estrangeres no profanessin els llocs sants
    ni els escarnissin amb sarcasme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>La Senyora va escoltar aquell clam
    i es va fer càrrec d'aquella tribulació.
    Mentrestant el poble continuava el deju-<br/>
    ni dies i més dies, en tot Judea i a Jeru-<br/>
    salem mateix, davant el santuari de la Se-<br/>
    nyora totpoderosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La gran sacerdotessa
    Joaquim, totes les sacerdotesses que oficien
    davant la Senyora i les ajudants del culte
    portaven roba de sac i oferien així a la
    Senyora l'holocaust perpetu,<sup><i>m</i></sup> els sacri-<br/>
    ficis en compliment d'un vot i els
    sacrificis voluntaris del poble.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Ex 29,38.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Nm 29,39.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Duien
    cobertes de cendra les cintes que les
    cenyien els cabells i clamaven a la Senyora
    amb totes les forces<sup><i>o</i></sup> perquè es dignés
    intervenir a favor de tot el casal d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Jl 2,17.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>5</nom>
<clau>
    <clau><h3>Consell en el campament
    d'Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes, el general en cap de
    l'exèrcit assiri, es va assabentar que
    els israelites es preparaven per a la guer-<br/>
    ra: havien barrat els passos de la munta-<br/>
    nya, havien fortificat els cims més alts
    i havien col·locat obstacles a les planes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Terriblement enfurismat, va convocar
    tots els caps dels moabites, els generals
    ammonites<sup><i>p</i></sup> i tots els magistrats de la
    regió del litoral.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>1,12; Gn 19,37-38.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Són els caps de les ciutats
    *filistees (vegeu 1Sa 5,11). En el text original reben
    el nom de <i>sàtrapes</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I els digué:<br/>
    – Cananeus,<sup><i>r</i></sup> informeu-me d'una ve-<br/>
    gada quin és aquest poble establert a la
    muntanya, en quines ciutats habiten,
    amb quin exèrcit compten. D'on els ve
    el poder i la força? Quin rei comanda
    les seves tropes?</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Amb el nom de <i>cananeus</i>,
    que inicialment designava els primitius habitants
    del país, Holofernes interpel·la els caps dels pobles
    veïns d'Israel. S'evoca així l'època de la conquesta de
    Canaan per part de les tribus israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>En una paraula, per
    què en tot l'occident són ells els únics
    que m'han fet el menyspreu de no sortir
    a rebre'm?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Discurs d'Aquior<sup><i>s</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>El perso-<br/>
    natge sembla inspirat en la figura tradicional del sa-<br/>
    vi i sagaç Ahicar (vegeu Tb 1,22 nota <i>b</i>). Ara es dis-<br/>
    posa a donar a Holofernes un breu resum de la
    història d'Israel, des d'Abraham fins al retorn de
    l'exili (vegeu Vocabulari: <i>deportació</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Aquior, el qui comandava tots els
    ammonites, li va respondre:<br/>
    – Senyor meu, digan't escoltar el que
    dirà el teu servent. Jo et faré saber la veri-<br/>
    tat sobre el poble que habita aquestes
    muntanyes, no lluny d'aquí. De la boca
    del teu servent no en sortirà cap mentida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>»Aquest poble és originari de Cal-<br/>
    dea.<sup><i>t</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Gn 11,27-28;
    Ne 9,7; Ac 7,2-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Primer van residir a Mesopotà-<br/>
    mia, perquè no volien adorar els déus
    dels seus avantpassats que vivien al
    país dels caldeus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Van abandonar, doncs,
    el camí que seguien els seus avantpas-<br/>
    sats i començaren a adorar el Déu del
    cel, que ells reconeixien com l'únic Déu;
    per això foren expulsats del país dels
    seus antics déus i es van refugiar a Me-<br/>
    sopotàmia.<sup><i>u</i></sup> Aquí van passar-hi un cert
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Els fets al·ludits aquí pertanyen
    a tradicions que no apareixen en la Bíblia. Vegeu,
    però, Js 24,2.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>fins que el seu Déu els manà
    que sortissin d'aquell país on residien i
    se n'anessin a la terra de Canaan. Allà es
    van establir i acumularen or, plata i
    molt bestiar.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Gn 26,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Quan la fam es va es-<br/>
    tendre pel país de Canaan, baixaren a
    Egipte i s'hi van instal·lar mentre hi tro-<br/>
    baren aliments. Allà es van multiplicar
    tant que ja no era possible de comptar-<br/>
    los.<sup><i>w</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Ex 1,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Llavors el rei d'Egipte es va gi-<br/>
    rar contra ells amb astúcia i els féu
    treballar en la fabricació de maons; així
    els va oprimir fins a reduir-los a l'escla-<br/>
    vatge.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Ex 1,10-14.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però ells van clamar al seu
    Déu, i aquest va colpir tot Egipte amb
    plagues que no tenien remei. Llavors els
    egipcis els van expulsar del seu país.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Ex 3,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Déu va eixugar el Mar Roig davant
    d'ells<sup><i>z</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Js 2,10.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>i els conduí per la ruta del Si-<br/>
    naí i de Cadeix-Barnea. Van fer fora tots
    els pobladors del desert,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>van ocupar
    el país dels amorreus i foren prou forts
    per a exterminar tots els habitants
    d'Heixbon.<sup><i>a</i></sup> Després de passar el Jordà
    s'apoderaren de tota la regió muntanyo-<br/>
    sa,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Nm 21,21-35.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>d'on expulsaren els cananeus, els
    perizites, els jebuseus, els siquemites
    i tots els guirgaixites.<sup><i>b</i></sup> I van viure en
    aquella regió durant molts anys.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Js 3,10.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Men-<br/>
    tre no pecaven contra el seu Déu els
    acompanyava la prosperitat, ja que viu
    amb ells un Déu que detesta la injustí-<br/>
    cia.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Dt 28,1-14.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Però quan abandonaven el camí
    que el seu Déu els havia assenyalat, so-<br/>
    frien grans desfetes en moltes guerres.<sup><i>d</i></sup><br/>
    Finalment van ser deportats a un país
    estranger.<sup><i>e</i></sup> El temple del seu Déu va
    quedar arrasat i totes les seves ciutats
    foren ocupades pels enemics.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Dt 28,15-68.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>2Re 24-25.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Però
    ara que s'han convertit al seu Déu, han
    tornat dels països de la dispersió on vi-<br/>
    vien escampats.<sup><i>f</i></sup> Han pres possessió de
    Jerusalem, on hi ha el seu santuari,
    i s'han establert a la regió muntanyosa
    que havia quedat deshabitada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Es 1-6.
    L'anacronisme és clar: el retorn de l'exili es farà
    sota Cir, força anys després de la mort de Nabuco-<br/>
    donosor.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>»Doncs bé, senyor meu, esbrinem si
    aquest poble ha pecat contra el seu Déu,
    ni que sigui involuntàriament; assegu-<br/>
    rem-nos si han ensopegat i, si és així,
    pugem-hi, que els vencerem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Però si
    aquest poble no ha desobeït la Llei del
    seu Déu, t'aconsello, senyor meu, que
    passis de llarg. El seu Senyor el defensa-<br/>
    ria, el seu Déu el cobriria amb el seu es-<br/>
    cut i tota la terra es burlaria de nosal-<br/>
    tres.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Rèplica d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Quan Aquior hagué acabat el seu
    parlament, es va aixecar la protesta de
    tota la gent que hi havia al voltant de la
    tenda. Els oficials superiors d'Holofer-<br/>
    nes i tots els habitants de la regió del li-<br/>
    toral i de Moab demanaven a Holofer-<br/>
    nes de linxar Aquior.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Deien:<br/>
    – No ens fan cap por els israelites.
    Són un poble que no té força ni poder
    per a oposar cap resistència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Pugem
    contra ells, general Holofernes, i servi-<br/>
    ran de pastura a tot el teu exèrcit.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Consell en el campament
    d'Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes, la general en cap de
    l'exèrcit assiri, es va assabentar que
    les israelites es preparaven per a la guer-<br/>
    ra: havien barrat els passos de la munta-<br/>
    nya, havien fortificat els cims més alts
    i havien col·locat obstacles a les planes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Terriblement enfurismada, va convocar
    totes les caps de les moabites, les generals
    ammonites<sup><i>p</i></sup> i totes les magistrades de la
    regió del litoral.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>1,12; Gn 19,37-38.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Són les caps de les ciutats
    *filistees (vegeu 1Sa 5,11). En el text original reben
    el nom de <i>sàtrapes</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I les digué:<br/>
    – Cananees,<sup><i>r</i></sup> informeu-me d'una ve-<br/>
    gada quin és aquest poble establert a la
    muntanya, en quines ciutats habiten,
    amb quin exèrcit compten. D'on els ve
    el poder i la força? Quina reina comanda
    les seves tropes?</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Amb el nom de <i>cananees</i>,
    que inicialment designava les primitives habitants
    del país, Holofernes interpel·la les caps dels pobles
    veïns d'Israel. S'evoca així l'època de la conquesta de
    Canaan per part de les tribus israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>En una paraula, per
    què en tot l'occident són elles les úniques
    que m'han fet el menyspreu de no sortir
    a rebre'm?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Discurs d'Aquior<sup><i>s</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>La perso-<br/>
    natge sembla inspirada en la figura tradicional de la sà-<br/>
    via i sagaç Ahicar (vegeu Tb 1,22 nota <i>b</i>). Ara es dis-<br/>
    posa a donar a Holofernes un breu resum de la
    història d'Israel, des d'Abraham fins al retorn de
    l'exili (vegeu Vocabulari: <i>deportació</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Aquior, la qui comandava totes les
    ammonites, li va respondre:<br/>
    – Senyora meva, digan't escoltar el que
    dirà la teva serventa. Jo et faré saber la veri-<br/>
    tat sobre el poble que habita aquestes
    muntanyes, no lluny d'aquí. De la boca
    de la teva serventa no en sortirà cap mentida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>»Aquest poble és originari de Cal-<br/>
    dea.<sup><i>t</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Gn 11,27-28;
    Ne 9,7; Ac 7,2-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Primer van residir a Mesopotà-<br/>
    mia, perquè no volien adorar les deesses
    de les seves avantpassades que vivien al
    país de les caldees.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Van abandonar, doncs,
    el camí que seguien les seves avantpas-<br/>
    sades i començaren a adorar la Mare de Déu del
    cel, que elles reconeixien com l'única Mare de Déu;
    per això foren expulsades del país de les
    seves antigues deesses i es van refugiar a Me-<br/>
    sopotàmia.<sup><i>u</i></sup> Aquí van passar-hi un cert
    temps,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Els fets al·ludits aquí pertanyen
    a tradicions que no apareixen en la Bíblia. Vegeu,
    però, Js 24,2.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>fins que la seva Mare de Déu les manà
    que sortissin d'aquell país on residien i
    se n'anessin a la terra de Canaan. Allà es
    van establir i acumularen or, plata i
    molt bestiar.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Gn 26,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Quan la fam es va es-<br/>
    tendre pel país de Canaan, baixaren a
    Egipte i s'hi van instal·lar mentre hi tro-<br/>
    baren aliments. Allà es van multiplicar
    tant que ja no era possible de comptar-<br/>
    les.<sup><i>w</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Ex 1,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Llavors la reina d'Egipte es va gi-<br/>
    rar contra elles amb astúcia i les féu
    treballar en la fabricació de maons; així
    les va oprimir fins a reduir-les a l'escla-<br/>
    vatge.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Ex 1,10-14.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però elles van clamar a la seva
    Mare de Déu, i aquesta va colpir tot Egipte amb
    plagues que no tenien remei. Llavors les
    egípcies les van expulsar del seu país.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Ex 3,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Mare de Déu va eixugar el Mar Roig davant
    d'elles<sup><i>z</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Js 2,10.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>i les conduí per la ruta del Si-<br/>
    naí i de Cadeix-Barnea. Van fer fora totes
    les pobladores del desert,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>van ocupar
    el país de les amorrees i foren prou fortes
    per a exterminar totes les habitants
    d'Heixbon.<sup><i>a</i></sup> Després de passar el Jordà
    s'apoderaren de tota la regió muntanyo-<br/>
    sa,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Nm 21,21-35.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>d'on expulsaren les cananees, les
    perizites, les jebusees, les siquemites
    i totes les guirgaixites.<sup><i>b</i></sup> I van viure en
    aquella regió durant molts anys.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Js 3,10.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Men-<br/>
    tre no pecaven contra la seva Mare de Déu les
    acompanyava la prosperitat, ja que viu
    amb elles una Mare de Déu que detesta la injustí-<br/>
    cia.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Dt 28,1-14.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Però quan abandonaven el camí
    que la seva Mare de Déu les havia assenyalat, so-<br/>
    frien grans desfetes en moltes guerres.<sup><i>d</i></sup><br/>
    Finalment van ser deportades a un país
    estranger.<sup><i>e</i></sup> El temple de la seva Mare de Déu va
    quedar arrasat i totes les seves ciutats
    foren ocupades per les enemigues.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Dt 28,15-68.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>2Re 24-25.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Però
    ara que s'han convertit a la seva Mare de Déu, han
    tornat dels països de la dispersió on vi-<br/>
    vien escampades.<sup><i>f</i></sup> Han pres possessió de
    Jerusalem, on hi ha el seu santuari,
    i s'han establert a la regió muntanyosa
    que havia quedat deshabitada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Es 1-6.
    L'anacronisme és clar: el retorn de l'exili es farà
    sota Cir, força anys després de la mort de Nabuco-<br/>
    donosor.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>»Doncs bé, senyora meva, esbrinem si
    aquest poble ha pecat contra la seva Mare de Déu,
    ni que sigui involuntàriament; assegu-<br/>
    rem-nos si han ensopegat i, si és així,
    pugem-hi, que les vencerem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Però si
    aquest poble no ha desobeït la Llei de la
    seva Mare de Déu, t'aconsello, senyora meva, que
    passis de llarg. La seva Senyora el defensa-<br/>
    ria, la seva Mare de Déu el cobriria amb el seu es-<br/>
    cut i tota la terra es burlaria de nosal-<br/>
    tres.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Rèplica d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Quan Aquior hagué acabat el seu
    parlament, es va aixecar la protesta de
    tota la gent que hi havia al voltant de la
    tenda. Les oficials superiors d'Holofer-<br/>
    nes i totes les habitants de la regió del li-<br/>
    toral i de Moab demanaven a Holofer-<br/>
    nes de linxar Aquior.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Deien:<br/>
    – No ens fan cap por les israelites.
    Són un poble que no té força ni poder
    per a oposar cap resistència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Pugem
    contra elles, general Holofernes, i servi-<br/>
    ran de pastura a tot el teu exèrcit.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>6</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan va cessar l'aldarull dels qui
    envoltaven el lloc del consell, Holo-<br/>
    fernes, general en cap de l'exèrcit assiri,
    va dir a Aquior davant totes les tropes
    estrangeres<sup><i>g</i></sup> i davant tots els moabites:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Són els filisteus, els habitants de la costa medi-<br/>
    terrània.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Qui ets tu, Aquior, amb els merce-<br/>
    naris a sou d'Efraïm,<sup><i>h</i></sup> per donar-te-les
    de profeta com fas avui? ¿Ens dius que
    no ataquem els israelites, perquè seran
    protegits pel seu Déu? Però quin déu hi
    ha, fora de Nabucodonosor?<sup><i>i</i></sup> Ell en-<br/>
    viarà el seu exèrcit poderós i els esbor-<br/>
    rarà de la faç de la terra. El seu Déu no
    els en podrà pas alliberar!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor><i>Efraïm</i> és aquí sinònim de tot
    Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor><i>Nabucodonosor</i> té pretensions divines
    (3,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Nosaltres,
    servents de Nabucodonosor, els destros-<br/>
    sarem d'un sol cop. No resistiran l'em-<br/>
    penta dels nostres cavalls:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>els inunda-<br/>
    rem de cavalleria!<sup><i>j</i></sup> Les seves muntanyes
    s'embriagaran de sang i les seves pla-<br/>
    nes es cobriran de cadàvers. No resisti-<br/>
    ran a peu dret davant nostre. El seu ex-<br/>
    termini serà total. Ho afirma el rei
    Nabucodonosor, el senyor de tota la ter-<br/>
    ra.<sup><i>k</i></sup> Ell ho ha dit, i les seves paraules es
    compliran.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>els inundaran d'ells</i>, és a dir, <i>de ca-<br/>
    valls</i>. Els principals manuscrits diuen <i>els
    cremarem</i>, per confusió d'una lletra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Holofernes
    parla com si fos el profeta del déu Nabucodonosor
    (vegeu 2,5 nota <i>s</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>I tu, Aquior, mercenari am-<br/>
    monita, que avui has parlat amb traïdo-<br/>
    ria, sàpigues que, des d'ara, ja no em
    tornaràs a veure, fins que m'hauré ven-<br/>
    jat d'aquesta gent escapada d'Egipte.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors, quan tornaré, els meus sol-<br/>
    dats, aquest poble que em serveix, et
    traspassaran al costat amb el ferro de
    les seves armes i tu cauràs ferit de mort.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ara els meus homes et duran a les
    muntanyes i et deixaran en alguna de
    les ciutats que hi ha en aquells costers;
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>i no moriràs fins que seràs exterminat
    amb els israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I com que dintre teu
    estàs convençut que no seran conque-<br/>
    rits, no has de fer per a res un posat tan
    abatut. Ho he dit, i no hi haurà cap
    de les meves paraules que no es com-<br/>
    pleixi.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Holofernes es fa seva una ex-<br/>
    pressió que en la Bíblia serveix per a proclamar la
    fermesa de les promeses de Déu (vegeu Js 21,45+).
    L'autor converteix així en blasfemes les paraules
    d'Holofernes.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Aquior és lliurat als israelites</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aleshores Holofernes va ordenar
    als servidors que tenia a la seva tenda:<br/>
    – Agafeu Aquior, dueu-lo a Betúlia i
    deixeu-lo en mans dels israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Els servidors van agafar Aquior, el
    van dur fora del campament cap a la
    plana, i de la plana a les muntanyes, i el
    deixaren vora les fonts que hi ha sota
    mateix de Betúlia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>ciutat situada al
    cim d'un turó. Quan els defensors els
    van veure, empunyaren les armes i sor-<br/>
    tiren de la ciutat, mentre els foners dis-<br/>
    paraven per impedir que els enemics
    pugessin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors aquests es van es-<br/>
    munyir muntanya avall, van lligar
    Aquior i el deixaren abandonat al peu
    de la muntanya; després se'n tornaren
    cap al seu senyor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Els israelites van
    baixar de la ciutat, arribaren fins on era
    Aquior, el van deslligar i se'l van endur a
    Betúlia per presentar-lo a les autoritats.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>En aquell moment els caps de la ciu-<br/>
    tat eren Ozies, fill de Micà, de la tribu
    de Simeó,<sup><i>m</i></sup> Cabrís, fill de Gotoniel, i
    Carmis, fill de Melquiel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Tant <i>Ozies</i> com Judit, l'heroïna del llibre (vegeu
    9,2), pertanyen a la tribu de Simeó.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Van convo-<br/>
    car tots els ancians de la ciutat, però
    també van acudir a l'assemblea tot el jo-<br/>
    vent i les dones. Feren posar Aquior al
    mig de tot el poble, i Ozies li preguntà
    què havia passat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Aquior va prendre
    la paraula per explicar-los què s'havia
    dit en el consell d'Holofernes: el parla-<br/>
    ment que ell havia fet davant els caps
    dels assiris i les bravates grandiloqüents
    d'Holofernes contra el poble d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Llavors tot el poble es prosternà en
    actitud d'adoració bo i clamant:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>– Senyor, Déu del cel, mira les in-<br/>
    solències d'aquesta gent<sup><i>n</i></sup> i tingues pie-<br/>
    tat del nostre poble, tan insignificant!
    Fixa avui la mirada en els qui et som
    consagrats!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho
    amb 2Re 19,4.16; Ac 4,29.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Acabat animaven Aquior i li feien
    grans lloances.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Ozies se'l va endur de
    l'assemblea a casa seva i va convidar els
    ancians a un banquet. Després van pas-<br/>
    sar tota aquella nit suplicant auxili del
    Déu d'Israel.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan va cessar l'aldarull de les qui
    envoltaven el lloc del consell, Holo-<br/>
    fernes, general en cap de l'exèrcit assiri,
    va dir a Aquior davant totes les tropes
    estrangeres<sup><i>g</i></sup> i davant totes les moabites:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Són les filistees, les habitants de la costa medi-<br/>
    terrània.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Qui ets tu, Aquior, amb les merce-<br/>
    nàries a sou d'Efraïm,<sup><i>h</i></sup> per donar-te-les
    de profetessa com fas avui? ¿Ens dius que
    no ataquem les israelites, perquè seran
    protegides per la seva Mare de Déu? Però quina deessa hi
    ha, fora de Nabucodonosor?<sup><i>i</i></sup> Ella en-<br/>
    viarà el seu exèrcit poderós i les esbor-<br/>
    rarà de la faç de la terra. La seva Mare de Déu no
    les en podrà pas alliberar!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor><i>Efraïm</i> és aquí sinònim de tot
    Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor><i>Nabucodonosor</i> té pretensions divines
    (3,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Nosaltres,
    serventes de Nabucodonosor, les destros-<br/>
    sarem d'un sol cop. No resistiran l'em-<br/>
    penta de les nostres eugues:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>les inunda-<br/>
    rem de cavalleria!<sup><i>j</i></sup> Les seves muntanyes
    s'embriagaran de sang i les seves pla-<br/>
    nes es cobriran de cadàvers. No resisti-<br/>
    ran a peu dret davant nostre. El seu ex-<br/>
    termini serà total. Ho afirma la reina
    Nabucodonosor, la senyora de tota la ter-<br/>
    ra.<sup><i>k</i></sup> Ella ho ha dit, i les seves paraules es
    compliran.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>les inundaran d'elles</i>, és a dir, <i>d'eu-<br/>
    gues</i>. Els principals manuscrits diuen <i>les
    cremarem</i>, per confusió d'una lletra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Holofernes
    parla com si fos la profetessa de la deessa Nabucodonosor
    (vegeu 2,5 nota <i>s</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>I tu, Aquior, mercenària am-<br/>
    monita, que avui has parlat amb traïdo-<br/>
    ria, sàpigues que, des d'ara, ja no em
    tornaràs a veure, fins que m'hauré ven-<br/>
    jat d'aquesta gent escapada d'Egipte.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors, quan tornaré, les meves sol-<br/>
    dats, aquest poble que em serveix, et
    traspassaran al costat amb el ferro de
    les seves armes i tu cauràs ferida de mort.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ara les meves dones et duran a les
    muntanyes i et deixaran en alguna de
    les ciutats que hi ha en aquells costers;
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>i no moriràs fins que seràs exterminada
    amb les israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I com que dintre teu
    estàs convençuda que no seran conque-<br/>
    rides, no has de fer per a res un posat tan
    abatut. Ho he dit, i no hi haurà cap
    de les meves paraules que no es com-<br/>
    pleixi.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Holofernes es fa seva una ex-<br/>
    pressió que en la Bíblia serveix per a proclamar la
    fermesa de les promeses de Mare de Déu (vegeu Js 21,45+).
    L'autora converteix així en blasfemes les paraules
    d'Holofernes.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Aquior és lliurada a les israelites</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aleshores Holofernes va ordenar
    a les servidores que tenia a la seva tenda:<br/>
    – Agafeu Aquior, dueu-la a Betúlia i
    deixeu-la en mans de les israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Les servidores van agafar Aquior, la
    van dur fora del campament cap a la
    plana, i de la plana a les muntanyes, i la
    deixaren vora les fonts que hi ha sota
    mateix de Betúlia,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>ciutat situada al
    cim d'un turó. Quan les defensores les
    van veure, empunyaren les armes i sor-<br/>
    tiren de la ciutat, mentre les foneres dis-<br/>
    paraven per impedir que les enemigues
    pugessin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors aquestes es van es-<br/>
    munyir muntanya avall, van lligar
    Aquior i la deixaren abandonada al peu
    de la muntanya; després se'n tornaren
    cap a la seva senyora.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Les israelites van
    baixar de la ciutat, arribaren fins on era
    Aquior, la van deslligar i se la van endur a
    Betúlia per presentar-la a les autoritats.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>En aquell moment les caps de la ciu-<br/>
    tat eren Ozies, filla de Micà, de la tribu
    de Simeó,<sup><i>m</i></sup> Cabrís, filla de Gotoniel, i
    Carmis, filla de Melquiel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Tant <i>Ozies</i> com Judit, l'heroi del llibre (vegeu
    9,2), pertanyen a la tribu de Simeó.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Van convo-<br/>
    car totes les ancianes de la ciutat, però
    també van acudir a l'assemblea tot el jo-<br/>
    vent i els homes. Feren posar Aquior al
    mig de tot el poble, i Ozies li preguntà
    què havia passat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Aquior va prendre
    la paraula per explicar-les què s'havia
    dit en el consell d'Holofernes: el parla-<br/>
    ment que ella havia fet davant les caps
    de les assíries i les bravates grandiloqüents
    d'Holofernes contra el poble d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Llavors tot el poble es prosternà en
    actitud d'adoració bo i clamant:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>– Senyora, Mare de Déu del cel, mira les in-<br/>
    solències d'aquesta gent<sup><i>n</i></sup> i tingues pie-<br/>
    tat del nostre poble, tan insignificant!
    Fixa avui la mirada en les qui et som
    consagrades!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Compareu-ho
    amb 2Re 19,4.16; Ac 4,29.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Acabat animaven Aquior i li feien
    grans lloances.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Ozies se la va endur de
    l'assemblea a casa seva i va convidar les
    ancianes a un banquet. Després van pas-<br/>
    sar tota aquella nit suplicant auxili de la
    Mare de Déu d'Israel.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>7</nom>
<clau>
    <clau><h3>Setge de Betúlia</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>L'endemà Holofernes va ordenar a
    tot el seu exèrcit i a totes les tropes
    que l'acompanyaven en l'expedició que
    avencessin contra Betúlia, que ocupes-<br/>
    sin els accessos de la muntanya i que
    ataquessin els israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tots els ho-<br/>
    mes capaços de lluitar van emprendre
    la marxa aquell mateix dia. Era un
    exèrcit de cent setanta mil soldats d'in-<br/>
    fanteria i dotze mil de cavalleria, sense
    comptar les tropes d'intendència que
    seguien a peu. Eren una multitud enor-<br/>
    me.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Van acampar a la vall, vora la font
    de Betúlia, i es desplegaren formant un
    quadrat des de Dotan fins a Belbaim i
    des de Betúlia fins a Ciamó, que és da-<br/>
    vant mateix d'Esdrelon.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Sobre <i>Esdrelon</i> i <i>Dotan</i>,
    vegeu 3,9 nota <i>c</i>. <i>Ciamó</i> és desconegut. <i>Belbaim</i> po-<br/>
    dria ser el <i>Balamon</i> de 8,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>A la vista
    d'aquella multitud, els israelites queda-<br/>
    ren trasbalsats, i es deien entre ells:
    «Aquesta gent esbrostarà tot el país.<sup><i>p</i></sup><br/>
    Les muntanyes més altes, les torrente-<br/>
    res i els tossals no podran suportar tant
    de pes.»<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Nm 22,4.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>El pas
    continuat de gent farà que el país quedi assolat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Cadascú va prendre les se-<br/>
    ves armes, van encendre fogueres a les
    torres i van passar en guàrdia tota
    aquella nit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>L'endemà Holofernes va desplegar
    tota la cavalleria a la vista dels israelites
    que eren a Betúlia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Va inspeccionar els
    accessos a la ciutat, va buscar les fonts
    d'aigua i se'n va apoderar. Va apostar-hi
    destacaments de soldats experimentats
    i se'n tornà al campament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Tots els caps edomites, tots els qui
    comandaven les tropes moabites<sup><i>r</i></sup> i els
    generals de la regió del litoral es van
    presentar a Holofernes i li van dir:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Sobre els *<i>edomites</i> vegeu Gn 32,4. Sobre els *<i>moa-<br/>
    bites</i>, Jdt 1,12+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>– Senyor nostre, digna't escoltar el
    nostre consell, i el teu exèrcit no sofrirà
    ni una sola baixa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquests israelites
    no es refien de les seves llances sinó de
    l'alçada de les muntanyes on habiten.<sup><i>s</i></sup><br/>
    No és gens fàcil d'arribar als cims
    d'aquells turons.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>1Re 20,23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Per això, senyor nos-<br/>
    tre, evita d'enfrontar-te directament
    contra ells, com se sol fer, i no perdràs
    ni un sol home del teu exèrcit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Que-<br/>
    da't al campament i reserva tots els teus
    soldats. Deixa que els teus servents ens
    apoderem de la font que neix al peu de
    la muntanya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>És d'aquesta font que es
    proveeixen d'aigua tots els habitants de
    Betúlia. Quan la set els consumeixi, la
    ciutat es rendirà. Mentrestant, nosaltres
    i la nostra gent pujarem a ocupar els tu-<br/>
    rons de més a prop i hi acamparem per
    vigilar que ningú no surti de la ciutat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La fam els farà decaure, a ells, a les
    seves dones i als seus fills, i, abans no
    els toqui l'espasa, quedaran estesos pels
    carrers del lloc on viuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Així els faràs
    pagar car el fet d'haver-se revoltat con-<br/>
    tra tu en comptes de sortir a rebre't pa-<br/>
    cíficament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquestes propostes van agradar a
    Holofernes i als seus oficials, i va donar
    ordre de posar-les en pràctica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Els
    ammonites van aixecar el seu campa-<br/>
    ment i amb cinc mil assiris acamparen
    a la vall. Allà s'apoderaren de les fonts
    que proveïen d'aigua els israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Els
    edomites i els ammonites van pujar
    muntanya amunt i acamparen davant
    de Dotan. Van enviar un destacament
    cap al sud i un altre cap a l'est, davant
    d'Egrebel, que es troba prop de Cus, al
    costat del torrent Mocmur.<sup><i>t</i></sup> La resta de
    l'exèrcit assiri cobria materialment la
    plana amb el seu campament. Tendes i
    bagatges formaven una massa compac-<br/>
    ta. Eren una multitud immensa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Localitats que alguns situen al sud-est de Siquem.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Rigors del setge i protestes de la gent</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Els israelites van clamar al Senyor,
    el seu Déu. A la vista de tots els enemics
    que els envoltaven i davant la impossibi-<br/>
    litat de trencar el cercle, s'havien des-<br/>
    animat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tot l'exèrcit assiri, infanteria,
    carros de guerra i cavalleria, van estrè-<br/>
    nyer el setge durant quaranta dies. Els
    habitants de Betúlia havien acabat l'ai-<br/>
    gua que tenien recollida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Les cisternes
    es buidaven i ja no hi havia cap dia que
    poguessin beure pel que necessitaven;
    l'aigua anava racionada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Els nens pe-<br/>
    tits s'afeblien; les dones i els joves defa-<br/>
    llien de set i queien per les places de la
    ciutat i dins els seus portals. La situació
    era insostenible.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Tot el poble, joves, dones i criatu-<br/>
    res, es van concentrar per protestar con-<br/>
    tra Ozies i les autoritats de la ciutat.
    Llançaven grans crits davant els ancians
    i deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>– Que Déu judiqui entre vosaltres i
    nosaltres pel gran mal que ens heu cau-<br/>
    sat negant-vos a pactar amb els assiris.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Ara no tenim qui ens ajudi. Déu ens
    ha posat en mans dels enemics. Caurem
    a terra davant d'ells, estesos per la set i
    la misèria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Crideu-los, doncs, i deixeu
    la ciutat a mercè d'Holofernes i de tot el
    seu exèrcit. Que la saquegin!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Val més
    caure captius a les seves mans. Serem
    els seus esclaus però viurem.<sup><i>u</i></sup> Els nos-<br/>
    tres ulls no hauran de veure la mort dels
    nostres petits ni veuran com expiren
    les nostres mullers i els nostres fills.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Ex 14,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Us conjurem pel cel, per la terra i pel
    nostre Déu i Senyor dels nostres pares,
    que ens demana comptes pels nostres pe-<br/>
    cats i per les culpes dels nostres avant-<br/>
    passats. Us conjurem que avui mateix
    feu el us hem dit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>Tota l'assemblea va esclatar alhora
    en grans plors i clamaven al Senyor Déu
    amb veu forta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Llavors Ozies els va dir:<br/>
    – Coratge, germans! Resistim encara
    cinc dies, amb l'esperança que el Senyor
    Déu nostre es compadeixi de nosaltres.
    Ell no ens abandonarà per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>I
    si passats aquests dies no ens envia cap
    socors, faré com vosaltres dieu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Va manar que la gent se'n tornés al
    lloc que tenien assignat. Els homes se
    n'anaren a les muralles i a les portes de
    la ciutat, i van fer tornar a casa les do-<br/>
    nes i els infants. Tots estaven molt aba-<br/>
    tuts.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Setge de Betúlia</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>L'endemà Holofernes va ordenar a
    tot el seu exèrcit i a totes les tropes
    que l'acompanyaven en l'expedició que
    avencessin contra Betúlia, que ocupes-<br/>
    sin els accessos de la muntanya i que
    ataquessin les israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Totes les do-<br/>
    nes capaces de lluitar van emprendre
    la marxa aquell mateix dia. Era un
    exèrcit de cent setanta mil soldats d'in-<br/>
    fanteria i dotze mil de cavalleria, sense
    comptar les tropes d'intendència que
    seguien a peu. Eren una multitud enor-<br/>
    me.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Van acampar a la vall, vora la font
    de Betúlia, i es desplegaren formant un
    quadrat des de Dotan fins a Belbaim i
    des de Betúlia fins a Ciamó, que és da-<br/>
    vant mateix d'Esdrelon.<sup><i>o</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Sobre <i>Esdrelon</i> i <i>Dotan</i>,
    vegeu 3,9 nota <i>c</i>. <i>Ciamó</i> és desconegut. <i>Belbaim</i> po-<br/>
    dria ser el <i>Balamon</i> de 8,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>A la vista
    d'aquella multitud, les israelites queda-<br/>
    ren trasbalsades, i es deien entre elles:
    «Aquesta gent esbrostarà tot el país.<sup><i>p</i></sup><br/>
    Les muntanyes més altes, les torrente-<br/>
    res i els tossals no podran suportar tant
    de pes.»<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Nm 22,4.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>El pas
    continuat de gent farà que el país quedi assolat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Cadascuna va prendre les se-<br/>
    ves armes, van encendre fogueres a les
    torres i van passar en guàrdia tota
    aquella nit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>L'endemà Holofernes va desplegar
    tota la cavalleria a la vista de les israelites
    que eren a Betúlia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Va inspeccionar els
    accessos a la ciutat, va buscar les fonts
    d'aigua i se'n va apoderar. Va apostar-hi
    destacaments de soldats experimentades
    i se'n tornà al campament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Totes les caps edomites, totes les qui
    comandaven les tropes moabites<sup><i>r</i></sup> i les
    generals de la regió del litoral es van
    presentar a Holofernes i li van dir:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Sobre les *<i>edomites</i> vegeu Gn 32,4. Sobre les *<i>moa-<br/>
    bites</i>, Jdt 1,12+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>– Senyora nostra, digna't escoltar el
    nostre consell, i el teu exèrcit no sofrirà
    ni una sola baixa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquestes israelites
    no es refien de les seves llances sinó de
    l'alçada de les muntanyes on habiten.<sup><i>s</i></sup><br/>
    No és gens fàcil d'arribar als cims
    d'aquells turons.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>1Re 20,23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Per això, senyora nos-<br/>
    tra, evita d'enfrontar-te directament
    contra elles, com se sol fer, i no perdràs
    ni una sola dona del teu exèrcit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Que-<br/>
    da't al campament i reserva totes les teves
    soldats. Deixa que les teves serventes ens
    apoderem de la font que neix al peu de
    la muntanya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>És d'aquesta font que es
    proveeixen d'aigua totes les habitants de
    Betúlia. Quan la set les consumeixi, la
    ciutat es rendirà. Mentrestant, nosaltres
    i la nostra gent pujarem a ocupar els tu-<br/>
    rons de més a prop i hi acamparem per
    vigilar que ningú no surti de la ciutat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La fam les farà decaure, a elles, als
    seus homes i a les seves filles, i, abans no
    les toqui l'espasa, quedaran esteses pels
    carrers del lloc on viuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Així les faràs
    pagar car el fet d'haver-se revoltat con-<br/>
    tra tu en comptes de sortir a rebre't pa-<br/>
    cíficament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquestes propostes van agradar a
    Holofernes i a les seves oficials, i va donar
    ordre de posar-les en pràctica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Les
    ammonites van aixecar el seu campa-<br/>
    ment i amb cinc mil assíries acamparen
    a la vall. Allà s'apoderaren de les fonts
    que proveïen d'aigua les israelites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Les
    edomites i les ammonites van pujar
    muntanya amunt i acamparen davant
    de Dotan. Van enviar un destacament
    cap al sud i un altre cap a l'est, davant
    d'Egrebel, que es troba prop de Cus, al
    costat del torrent Mocmur.<sup><i>t</i></sup> La resta de
    l'exèrcit assiri cobria materialment la
    plana amb el seu campament. Tendes i
    bagatges formaven una massa compac-<br/>
    ta. Eren una multitud immensa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Localitats que alguns situen al sud-est de Siquem.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Rigors del setge i protestes de la gent</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Les israelites van clamar a la Senyora,
    la seva Mare de Déu. A la vista de totes les enemigues
    que les envoltaven i davant la impossibi-<br/>
    litat de trencar el cercle, s'havien des-<br/>
    animat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Tot l'exèrcit assiri, infanteria,
    carros de guerra i cavalleria, van estrè-<br/>
    nyer el setge durant quaranta dies. Les
    habitants de Betúlia havien acabat l'ai-<br/>
    gua que tenien recollida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Les cisternes
    es buidaven i ja no hi havia cap dia que
    poguessin beure pel que necessitaven;
    l'aigua anava racionada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Les nenes pe-<br/>
    tites s'afeblien; els homes i les joves defa-<br/>
    llien de set i queien per les places de la
    ciutat i dins els seus portals. La situació
    era insostenible.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Tot el poble, joves, homes i criatu-<br/>
    res, es van concentrar per protestar con-<br/>
    tra Ozies i les autoritats de la ciutat.
    Llançaven grans crits davant les ancianes
    i deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>– Que Mare de Déu judiqui entre vosaltres i
    nosaltres pel gran mal que ens heu cau-<br/>
    sat negant-vos a pactar amb les assíries.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Ara no tenim qui ens ajudi. Mare de Déu ens
    ha posat en mans de les enemigues. Caurem
    a terra davant d'elles, esteses per la set i
    la misèria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Crideu-les, doncs, i deixeu
    la ciutat a mercè d'Holofernes i de tot el
    seu exèrcit. Que la saquegin!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Val més
    caure captives a les seves mans. Serem
    les seves esclaves però viurem.<sup><i>u</i></sup> Els nos-<br/>
    tres ulls no hauran de veure la mort de les
    nostres petites ni veuran com expiren
    els nostres marits i les nostres filles.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Ex 14,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Us conjurem pel cel, per la terra i per la
    nostra Mare de Déu i Senyora de les nostres mares,
    que ens demana comptes pels nostres pe-<br/>
    cats i per les culpes de les nostres avant-<br/>
    passades. Us conjurem que avui mateix
    feu el us hem dit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>Tota l'assemblea va esclatar alhora
    en grans plors i clamaven a la Senyora Mare de Déu
    amb veu forta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Llavors Ozies les va dir:<br/>
    – Coratge, germanes! Resistim encara
    cinc dies, amb l'esperança que la Senyora
    Mare de Déu nostra es compadeixi de nosaltres.
    Ella no ens abandonarà per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>I
    si passats aquests dies no ens envia cap
    socors, faré com vosaltres dieu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Va manar que la gent se'n tornés al
    lloc que tenien assignat. Les dones se
    n'anaren a les muralles i a les portes de
    la ciutat, i van fer tornar a casa els ho-<br/>
    mes i les infants. Totes estaven molt aba-<br/>
    tudes.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>8</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>La gesta de Judit (8-13)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Presentació de Judit<sup><i>v</i></sup></h3></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>El nom d'aquesta dona, que significa
    ‘jueva’, escau perfectament a una heroïna del poble
    jueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>També Judit es va assabentar de la
    situació. Judit era filla de Merarí.
    Descendia d'Israel<sup><i>w</i></sup> per la línia d'Ox,
    Josef, Oziel, Helquià, Hananies, Ge-<br/>
    deon, Rafaín, Aquitob, Elies, Helquies,
    Eliab, Natanael, Xelumiel i Xurixadai.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Alguns manuscrits hi afegeixen <i>per Simeó</i>
    (vegeu 9,2), un dels dotze fills de Jacob, anomenat
    també <i>Israel</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Manassès, el seu marit, era de la ma-<br/>
    teixa tribu i família, però havia mort
    durant la sega de l'ordi:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>quan vigilava
    els qui lligaven les garbes a la plana, va
    agafar una insolació i s'hagué de posar
    al llit. Va morir a Betúlia, la seva ciutat,
    i fou sepultat amb els seus avantpassats
    al camp entre Dotan<sup><i>x</i></sup> i Balamon.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>3,9 nota <i>c</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ja
    feia tres anys i quatre mesos que Judit
    era viuda. Vivia a casa seva,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>en una ca-<br/>
    bana que s'havia fet al terrat. Sempre
    duia la roba de sac<sup><i>y</i></sup> sota els seus vestits
    de viuda.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>4,11 nota <i>k</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>D'ençà que havia perdut el
    marit, dejunava cada dia, llevat dels dis-<br/>
    sabtes i les festes de la lluna nova<sup><i>z</i></sup> amb
    les seves vigílies i de les altres festes i
    celebracions d'Isarel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Nm 28,11 nota <i>w</i>. És la
    festa del primer dia de cada mes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Era bellíssima
    i tenia una figura molt bonica. El seu
    marit Manassès li havia deixat or i pla-<br/>
    ta, criats i criades, bestiar i camps, i ella
    en tenia cura.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ningú no en podia dir
    res de mal, perquè era una dona que re-<br/>
    verenciava Déu de tot cor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Judit va sentir les protestes de la
    gent contra l'autoritat d'Ozies, ja que es-<br/>
    taven descoratjats per la manca d'aigua,
    i la resposta d'ell al poble, jurant que la
    ciutat es rendiria als assiris al cap de
    cinc dies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Judit, doncs, va manar a la
    seva serventa de confiança, la que admi-<br/>
    nistrava tots els seus béns, que anés a
    cridar els ancians de la ciutat, Ozies,
    Cabrís i Carmis.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>6,15. Alguns ma-<br/>
    nuscrits ometen <i>Ozies</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Conversa de Judit amb els caps
    de Betúlia</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Un cop a casa, Judit els va dir:<br/>
    – Autoritats de Betúlia, us prego que
    m'escolteu. No és correcta la proposta
    que heu fet avui al poble. No és correcte
    aquest jurament que us obliga davant
    de Déu a donar la ciutat als nostres ene-<br/>
    mics si el Senyor no us socorre dins
    aquest termini.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I doncs, qui sou vos-<br/>
    altres per a temptar Déu, com heu fet
    avui, i col·locar-vos per damunt d'ell<sup><i>c</i></sup><br/>
    davant el poble?</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>O bé: <i>i ocupar
    el seu lloc</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Poseu a prova el Se-<br/>
    nyor totpoderós, però així no coneixe-<br/>
    reu mai les seves intencions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Si no po-<br/>
    deu arribar al fons del cor dels homes,
    si no podeu captar els seus pensaments,
    com voleu escrutar els propòsits de
    Déu, que ha creat l'univers? Com po-<br/>
    dríeu conèixer el seu pensament o com-<br/>
    prendre les seves intencions?<sup><i>d</i></sup> De cap
    manera, germans! No provoqueu la in-<br/>
    dignació del Senyor, el nostre Déu!
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Rm 11,33-34; 1Co 2,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Perquè, si no ens vol socórrer dintre
    aquests cinc dies, ell té prou poder per a
    defensar-nos el dia que vulgui o bé per
    a exterminar-nos davant l'enemic.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>No
    exigiu garanties als designis del Senyor,
    el nostre Déu. Déu no és com els homes,
    que pugui ser amenaçat; no és cap ho-<br/>
    me per a veure's obligat a negociar.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Per tant, demanem el seu ajut, amb
    l'esperança que ell ens salvarà. Ell ens
    escoltarà, si així ho vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Ni al llarg de
    les generacions ni tampoc en el dia
    d'avui, no hi ha entre nosaltres cap tri-<br/>
    bu ni família, no hi ha cap poble ni ciu-<br/>
    tat que adori déus fets per mans d'ho-<br/>
    me, com passava en temps antics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per
    això els nostres pares van ser lliurats
    a l'espasa i al pillatge i van sofrir una
    gran desfeta davant els nostres ene-<br/>
    mics.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>2Re 17,7-12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Però nosaltres no reconeixem
    cap altre Déu fora d'ell. Per això tenim
    l'esperança que no es desentendrà de
    nosaltres ni del nostre llinatge.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Per-<br/>
    què, si nosaltres som vençuts, també
    caurà tot Judea. El nostre santuari serà
    devastat, i Déu ens demanarà comptes
    de la profanació que els enemics come-<br/>
    tran per haver fallat nosaltres al nostre
    compromís.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>de la seva profanació per la nostra sang</i>. Molts ma-<br/>
    nuscrits diuen <i>a la nostra sang</i>. El sentit seria un altre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>I, enmig de les nacions
    on viurem com a esclaus, Déu ens
    tindrà per culpables de l'assassinat o del
    captiveri dels nostres germans i de la
    devastació de la terra que ara posseïm.
    Per als amos que ens comprin, serem
    motiu d'escàndol i d'escarnis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>La nos-<br/>
    tra esclavitud no s'acabarà amb una
    gràcia que ens concedeixi el Senyor, el
    nostre Déu; més aviat ell mateix la con-<br/>
    vertirà en deshonra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>»Ara, doncs, germans, fem com-<br/>
    prendre a tots que la seva vida depèn de
    nosaltres, com també en depenen el
    santuari, el temple i l'altar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>A més,
    però donem gràcies al Senyor, el nostre
    Déu, que ara ens prova com havia pro-<br/>
    vat els nostres pares.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Recordeu què va
    fer amb Abraham, com va posar a prova
    Isaac; recordeu tot el que va passar a Ja-<br/>
    cob quan pasturava els ramats del seu
    oncle Laban a Mesopotàmia de Síria.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Gn 22,1-18; 29,1-31,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Déu els va provar amb foc per escru-<br/>
    tar els seus cors.<sup><i>h</i></sup> I a nosaltres, tampoc
    no ens vol castigar. Quan el Senyor as-<br/>
    sota els qui s'acosten a ell, ho fa per cor-<br/>
    regir-los.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Sl 17,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Ozies li va respondre:<br/>
    – És molt enraonat tot el que dius,
    ningú no s'hi podria oposar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>No és co-<br/>
    sa nova el seny de què avui fas gala: tot
    el poble ha reconegut des de sempre la
    teva intel·ligència i la bondat de les te-<br/>
    ves intencions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Però el poble es mor
    de set, i ell ens ha obligat a parlar tal
    com ho hem fet, i a comprometre'ns
    amb un jurament que no podem pas
    trencar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>Tu que ets una dona piadosa,
    prega ara per nosaltres, i el Senyor ens
    enviarà la pluja. Les nostres cisternes
    s'ompliran i no acabarem de defallir.<br/>
    Llavors Judit els va dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>– Doncs bé, escolteu-me! Jo portaré
    a terme una gesta que serà recordada
    per totes les generacions del nostre lli-<br/>
    natge.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Vosaltres estigueu aquesta nit a
    la porta de la ciutat, i jo sortiré amb la
    meva serventa de confiança. Abans del
    termini que heu fixat perquè la ciutat es
    rendeixi als nostres enemics, el Senyor
    es valdrà de mi per a salvar Israel.<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>visitarà
    Israel per la meva mà</i>. L'expressió es refereix a la
    intervenció salvadora de Déu a favor del seu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>No em pregunteu què penso fer, no
    us en diré res fins que no ho hagi dut a
    terme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>Ozies i les altres autoritats li van
    dir:<br/>
    – Vés-te'n en pau i que el Senyor Déu
    et guiï per fer justícia contra els nostres
    enemics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Ells van deixar la cabana<sup><i>j</i></sup> de Judit
    per tornar a les seves posicions.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 5.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>La gesta de Judit (8-13)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Presentació de Judit<sup><i>v</i></sup></h3></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>El nom d'aquest home, que significa
    ‘jueu’, escau perfectament a un heroi del poble
    jueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>També Judit es va assabentar de la
    situació. Judit era fill de Merarí.
    Descendia d'Israel<sup><i>w</i></sup> per la línia d'Ox,
    Josef, Oziel, Helquià, Hananies, Ge-<br/>
    deon, Rafaín, Aquitob, Elies, Helquies,
    Eliab, Natanael, Xelumiel i Xurixadai.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Alguns manuscrits hi afegeixen <i>per Simeó</i>
    (vegeu 9,2), una de les dotze filles de Jacob, anomenada
    també <i>Israel</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Manassès, la seva muller, era de la ma-<br/>
    teixa tribu i família, però havia mort
    durant la sega de l'ordi:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>quan vigilava
    les qui lligaven les garbes a la plana, va
    agafar una insolació i s'hagué de posar
    al llit. Va morir a Betúlia, la seva ciutat,
    i fou sepultada amb les seves avantpassades
    al camp entre Dotan<sup><i>x</i></sup> i Balamon.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>3,9 nota <i>c</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ja
    feia tres anys i quatre mesos que Judit
    era viudo. Vivia a casa seva,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>en una ca-<br/>
    bana que s'havia fet al terrat. Sempre
    duia la roba de sac<sup><i>y</i></sup> sota els seus vestits
    de viudo.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>4,11 nota <i>k</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>D'ençà que havia perdut la
    muller, dejunava cada dia, llevat dels dis-<br/>
    sabtes i les festes de la lluna nova<sup><i>z</i></sup> amb
    les seves vigílies i de les altres festes i
    celebracions d'Isarel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Nm 28,11 nota <i>w</i>. És la
    festa del primer dia de cada mes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Era bellíssim
    i tenia una figura molt bonica. La seva
    muller Manassès li havia deixat or i pla-<br/>
    ta, criades i criats, bestiar i camps, i ell
    en tenia cura.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ningú no en podia dir
    res de mal, perquè era un home que re-<br/>
    verenciava Mare de Déu de tot cor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Judit va sentir les protestes de la
    gent contra l'autoritat d'Ozies, ja que es-<br/>
    taven descoratjades per la manca d'aigua,
    i la resposta d'ell al poble, jurant que la
    ciutat es rendiria a les assíries al cap de
    cinc dies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Judit, doncs, va manar al
    seu servent de confiança, el que admi-<br/>
    nistrava tots els seus béns, que anés a
    cridar les ancianes de la ciutat, Ozies,
    Cabrís i Carmis.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>6,15. Alguns ma-<br/>
    nuscrits ometen <i>Ozies</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Conversa de Judit amb les caps
    de Betúlia</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Un cop a casa, Judit les va dir:<br/>
    – Autoritats de Betúlia, us prego que
    m'escolteu. No és correcta la proposta
    que heu fet avui al poble. No és correcte
    aquest jurament que us obliga davant
    de Mare de Déu a donar la ciutat a les nostres ene-<br/>
    migues si la Senyora no us socorre dins
    aquest termini.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I doncs, qui sou vos-<br/>
    altres per a temptar Mare de Déu, com heu fet
    avui, i col·locar-vos per damunt d'ella<sup><i>c</i></sup><br/>
    davant el poble?</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>O bé: <i>i ocupar
    el seu lloc</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Poseu a prova la Se-<br/>
    nyora totpoderosa, però així no coneixe-<br/>
    reu mai les seves intencions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Si no po-<br/>
    deu arribar al fons del cor de les dones,
    si no podeu captar els seus pensaments,
    com voleu escrutar els propòsits de
    Mare de Déu, que ha creat l'univers? Com po-<br/>
    dríeu conèixer el seu pensament o com-<br/>
    prendre les seves intencions?<sup><i>d</i></sup> De cap
    manera, germanes! No provoqueu la in-<br/>
    dignació de la Senyora, la nostra Mare de Déu!
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Rm 11,33-34; 1Co 2,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Perquè, si no ens vol socórrer dintre
    aquests cinc dies, ella té prou poder per a
    defensar-nos el dia que vulgui o bé per
    a exterminar-nos davant l'enemiga.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>No
    exigiu garanties als designis de la Senyora,
    la nostra Mare de Déu. Mare de Déu no és com les dones,
    que pugui ser amenaçada; no és cap do-<br/>
    na per a veure's obligada a negociar.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Per tant, demanem el seu ajut, amb
    l'esperança que ella ens salvarà. Ella ens
    escoltarà, si així ho vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Ni al llarg de
    les generacions ni tampoc en el dia
    d'avui, no hi ha entre nosaltres cap tri-<br/>
    bu ni família, no hi ha cap poble ni ciu-<br/>
    tat que adori deesses fetes per mans de do-<br/>
    na, com passava en temps antics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per
    això les nostres mares van ser lliurades
    a l'espasa i al pillatge i van sofrir una
    gran desfeta davant les nostres ene-<br/>
    migues.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>2Re 17,7-12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Però nosaltres no reconeixem
    cap altra Mare de Déu fora d'ella. Per això tenim
    l'esperança que no es desentendrà de
    nosaltres ni del nostre llinatge.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Per-<br/>
    què, si nosaltres som vençudes, també
    caurà tot Judea. El nostre santuari serà
    devastat, i Mare de Déu ens demanarà comptes
    de la profanació que les enemigues come-<br/>
    tran per haver fallat nosaltres al nostre
    compromís.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>de la seva profanació per la nostra sang</i>. Molts ma-<br/>
    nuscrits diuen <i>a la nostra sang</i>. El sentit seria un altre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>I, enmig de les nacions
    on viurem com a esclaves, Mare de Déu ens
    tindrà per culpables de l'assassinat o del
    captiveri de les nostres germanes i de la
    devastació de la terra que ara posseïm.
    Per a les amos que ens comprin, serem
    motiu d'escàndol i d'escarnis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>La nos-<br/>
    tra esclavitud no s'acabarà amb una
    gràcia que ens concedeixi la Senyora, la
    nostra Mare de Déu; més aviat ella mateixa la con-<br/>
    vertirà en deshonra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>»Ara, doncs, germanes, fem com-<br/>
    prendre a totes que la seva vida depèn de
    nosaltres, com també en depenen el
    santuari, el temple i l'altar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>A més,
    però donem gràcies a la Senyora, la nostra
    Mare de Déu, que ara ens prova com havia pro-<br/>
    vat les nostres mares.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Recordeu què va
    fer amb Abraham, com va posar a prova
    Isaac; recordeu tot el que va passar a Ja-<br/>
    cob quan pasturava els ramats de la seva
    tieta Laban a Mesopotàmia de Síria.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Gn 22,1-18; 29,1-31,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Mare de Déu les va provar amb foc per escru-<br/>
    tar els seus cors.<sup><i>h</i></sup> I a nosaltres, tampoc
    no ens vol castigar. Quan la Senyora as-<br/>
    sota les qui s'acosten a ella, ho fa per cor-<br/>
    regir-les.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Sl 17,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Ozies li va respondre:<br/>
    – És molt enraonat tot el que dius,
    ningú no s'hi podria oposar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>No és co-<br/>
    sa nova el seny de què avui fas gala: tot
    el poble ha reconegut des de sempre la
    teva intel·ligència i la bondat de les te-<br/>
    ves intencions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>Però el poble es mor
    de set, i ell ens ha obligat a parlar tal
    com ho hem fet, i a comprometre'ns
    amb un jurament que no podem pas
    trencar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>Tu que ets un home piadós,
    prega ara per nosaltres, i la Senyora ens
    enviarà la pluja. Les nostres cisternes
    s'ompliran i no acabarem de defallir.<br/>
    Llavors Judit les va dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>– Doncs bé, escolteu-me! Jo portaré
    a terme una gesta que serà recordada
    per totes les generacions del nostre lli-<br/>
    natge.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Vosaltres estigueu aquesta nit a
    la porta de la ciutat, i jo sortiré amb el
    meu servent de confiança. Abans del
    termini que heu fixat perquè la ciutat es
    rendeixi a les nostres enemigues, la Senyora
    es valdrà de mi per a salvar Israel.<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>visitarà
    Israel per la meva mà</i>. L'expressió es refereix a la
    intervenció salvadora de Mare de Déu a favor del seu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>No em pregunteu què penso fer, no
    us en diré res fins que no ho hagi dut a
    terme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>Ozies i les altres autoritats li van
    dir:<br/>
    – Vés-te'n en pau i que la Senyora Mare de Déu
    et guiï per fer justícia contra les nostres
    enemigues.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Elles van deixar la cabana<sup><i>j</i></sup> de Judit
    per tornar a les seves posicions.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 5.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>9</nom>
<clau>
    <clau><h3>Pregària de Judit</h3></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Just al moment que en el temple
    de Déu a Jerusalem oferien l'encens
    del capvespre, Judit es va prosternar
    amb el front a terra, es va cobrir de cen-<br/>
    dra el cap, deixà al descobert la roba de
    sac que duia a sota i clamà al Senyor
    amb totes les forces:<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Ex 30,8; Lc 1,9-10. Sobre la <i>cendra</i>
    i la <i>roba de sac</i> per a acompanyar el dejuni i la
    pregària, vegeu Jdt 4,11; 8,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Senyor, Déu del meu pare Simeó!<sup><i>l</i></sup><br/>
    Tu vas posar-li l'espasa a la mà perquè
    es vengés dels estrangers que havien
    pres l'honor a la seva germana, verge
    encara, despullant-la sense vergonya i
    violant-la ignominiosament. Tu havies
    dit: Això és intolerable!<sup><i>m</i></sup> Però ells ho
    van fer, tanmateix!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>6,15. Els, vv. 2-4
    evoquen la història de Dina, filla de Jacob, i la ma-<br/>
    tança dels habitants de Siquem a càrrec de Simeó i
    Leví, germans de Dina (vegeu Gn 34).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>L'autor
    posa en llavis de Déu l'expressió pronunciada pels
    germans de Dina (Gn 34,7).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Per això va portar
    els seus magnats a una mort sagnant, i
    el seu llit, envilit pel seu engany, amb
    engany va quedar amarat de sang: vas
    fer morir els servents amb els senyors, i
    els senyors en els seus mateixos trons.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Vas abandonar les seves dones al pi-<br/>
    llatge, les seves filles, al captiveri, i tot
    els seus béns foren repartits com a botí
    entre els teus fills estimats. Ells, encesos
    de zel per tu i sentint fàstic de la infà-<br/>
    mia que havia tacat la seva sang, havien
    demanat el teu auxili.<br/>
    »Senyor, Deu meu, escolta també
    aquesta viuda!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tu fas les coses d'abans,
    les d'avui i les que vindran després.<sup><i>n</i></sup> Tu
    decideixes el present i el futur, i tot es
    compleix com ho tenies pensat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Is 44,7-8; 45,21;
    48,3-5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Els
    teus determinis es presenten davant teu
    i diuen: “Aquí ens tens!” Estan a punt
    els teus propòsits, coneixes des de sem-<br/>
    pre les teves decisions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mira els assi-<br/>
    ris, satisfets de la seva força, orgullosos
    dels seus cavalls i cavallers,<sup><i>o</i></sup> altius per
    la seva poderosa infanteria, refiats dels
    escuts i de les llances, dels arcs i de les
    fones. Però no saben que tu ets el Se-<br/>
    nyor que destrueixes les guerres.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Ex 15,1.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>16,2; Ex 15,3 nota <i>h</i>; Is 31,1+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>El
    teu nom és “el Senyor”. Trenca la seva
    força amb el teu poder, esmicola la
    seva potència amb el teu enuig. Ells
    han decidit de profanar el teu santuari,
    d'infamar el tabernacle on reposa el teu
    nom gloriós i de partir a cops de mall
    els angles del teu altar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Ja veus la seva
    arrogància!<sup><i>q</i></sup> Descarrega sobre el seu
    cap la teva indignació, dóna a la meva
    mà de viuda la força per a executar el
    que he pensat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Is
    10,12; 37,29.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Amb els meus llavis
    seductors fes morir l'esclau i el cabdill,
    el cabdill i el qui l'assisteix. Esclafa el
    seu orgull en mans d'una dona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El
    teu poder no el fan pas les multituds, la
    teva sobirania no la sostenen pas els
    forts. Tu ets el Déu dels humils, l'auxili
    dels febles, el defensor dels dèbils, el
    protector dels rebutjats, el salvador dels
    qui han perdut tota esperança.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Sí, sí, Déu del meu pare i Déu
    d'Israel, la teva possessió, Senyor del cel
    i de la terra, creador de rius i mars,<sup><i>r</i></sup> rei
    de tot el que has creat, escolta la meva
    súplica.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>creador de les aigües</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Dóna'm un parlar seductor
    per a ferir de mort els qui han planejat
    accions tan cruels contra la teva aliança
    i contra el teu sagrat temple, contra la
    muntanya de Sió i contra la terra que
    posseeixen els teus fills.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Fes que tot el
    teu poble i totes les tribus sàpiguen que
    tu ets el Déu fort i totpoderós i que el
    poble d'Israel no té cap altre protector.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Pregària de Judit</h3></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Just al moment que en el temple
    de Mare de Déu a Jerusalem oferien l'encens
    del capvespre, Judit es va prosternar
    amb el front a terra, es va cobrir de cen-<br/>
    dra el cap, deixà al descobert la roba de
    sac que duia a sota i clamà a la Senyora
    amb totes les forces:<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Ex 30,8; Lc 1,9-10. Sobre la <i>cendra</i>
    i la <i>roba de sac</i> per a acompanyar el dejuni i la
    pregària, vegeu Jdt 4,11; 8,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Senyora, Mare de Déu de la meva mare Simeó!<sup><i>l</i></sup><br/>
    Tu vas posar-li l'espasa a la mà perquè
    es vengés de les estrangeres que havien
    pres l'honor al seu germà, verge
    encara, despullant-lo sense vergonya i
    violant-lo ignominiosament. Tu havies
    dit: Això és intolerable!<sup><i>m</i></sup> Però elles ho
    van fer, tanmateix!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>6,15. Els, vv. 2-4
    evoquen la història de Dina, fill de Jacob, i la ma-<br/>
    tança de les habitants de Siquem a càrrec de Simeó i
    Leví, germanes de Dina (vegeu Gn 34).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>L'autora
    posa en llavis de Mare de Déu l'expressió pronunciada per les
    germanes de Dina (Gn 34,7).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Per això va portar
    les seves magnats a una mort sagnant, i
    el seu llit, envilit pel seu engany, amb
    engany va quedar amarat de sang: vas
    fer morir les serventes amb les senyores, i
    les senyores en els seus mateixos trons.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Vas abandonar els seus homes al pi-<br/>
    llatge, els seus fills, al captiveri, i tot
    els seus béns foren repartits com a botí
    entre les teves filles estimades. Elles, enceses
    de zel per tu i sentint fàstic de la infà-<br/>
    mia que havia tacat la seva sang, havien
    demanat el teu auxili.<br/>
    »Senyora, Mare de Deu meva, escolta també
    aquest viudo!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tu fas les coses d'abans,
    les d'avui i les que vindran després.<sup><i>n</i></sup> Tu
    decideixes el present i el futur, i tot es
    compleix com ho tenies pensat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Is 44,7-8; 45,21;
    48,3-5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Els
    teus determinis es presenten davant teu
    i diuen: “Aquí ens tens!” Estan a punt
    els teus propòsits, coneixes des de sem-<br/>
    pre les teves decisions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mira les assí-<br/>
    ris, satisfetes de la seva força, orgulloses
    de les seves eugues i dames,<sup><i>o</i></sup> altives per
    la seva poderosa infanteria, refiades dels
    escuts i de les llances, dels arcs i de les
    fones. Però no saben que tu ets la Se-<br/>
    nyora que destrueixes les guerres.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Ex 15,1.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>16,2; Ex 15,3 nota <i>h</i>; Is 31,1+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>El
    teu nom és “la Senyora”. Trenca la seva
    força amb el teu poder, esmicola la
    seva potència amb el teu enuig. Elles
    han decidit de profanar el teu santuari,
    d'infamar el tabernacle on reposa el teu
    nom gloriós i de partir a cops de mall
    els angles del teu altar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Ja veus la seva
    arrogància!<sup><i>q</i></sup> Descarrega sobre la seva
    cap la teva indignació, dóna a la meva
    mà de viudo la força per a executar el
    que he pensat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Is
    10,12; 37,29.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Amb els meus llavis
    seductors fes morir l'esclava i la cabdill,
    la cabdill i la qui l'assisteix. Esclafa el
    seu orgull en mans d'un home.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El
    teu poder no el fan pas les multituds, la
    teva sobirania no la sostenen pas les
    fortes. Tu ets la Mare de Déu de les humils, l'auxili
    de les febles, la defensora de les dèbils, la
    protectora de les rebutjades, la salvadora de les
    qui han perdut tota esperança.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Sí, sí, Mare de Déu de la meva mare i Mare de Déu
    d'Israel, la teva possessió, Senyora del cel
    i de la terra, creadora de rius i mars,<sup><i>r</i></sup> reina
    de tot el que has creat, escolta la meva
    súplica.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>creadora de les aigües</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Dóna'm un parlar seductor
    per a ferir de mort les qui han planejat
    accions tan cruels contra la teva aliança
    i contra el teu sagrat temple, contra la
    muntanya de Sió i contra la terra que
    posseeixen les teves filles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Fes que tot el
    teu poble i totes les tribus sàpiguen que
    tu ets la Mare de Déu forta i totpoderosa i que el
    poble d'Israel no té cap altra protectora.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>10</nom>
<clau>
    <clau><h3>Judit arriba al campament enemic</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabada aquesta pregària de sú-<br/>
    plica al Déu d'Israel,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Judit es va
    aixecar de terra, cridà la seva serventa de
    confiança i baixà dintre casa, on
    acostumava a passar el dissabte i les al-<br/>
    tres festes.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>8,5.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Es va treure la roba de sac
    i el vestit de viuda. Va rentar-se tota ella i
    s'ungí amb un perfum preciós. Després
    de pentinar-se, es posà una diadema i es
    mudà amb el vestit de festa, el mateix
    que duia en vida de Manassès, el seu ma-<br/>
    rit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Es va calçar les sandàlies i s'enga-<br/>
    lanà amb totes les seves joies: collarets,
    braçalets, anells i arracades.<sup><i>t</i></sup> Anava ele-<br/>
    gantíssima per atraure la mirada de
    qualsevol home que la veiés.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 3,18-23. Els preparatius de Judit recorden altres
    situacions on també les dones són protagonistes. Re-<br/>
    cordem Tamar i la seva astúcia (Gn 38), Abigail i el
    seu enginy per a salvar la seva família (1Sa 25), o la
    constància de Rut per a salvar la seva descendència
    (Rt 3).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Després va
    donar a la serventa un bot de vi i un ger-<br/>
    ret d'oli; també va omplir un sarró amb
    gra torrat, pastissos de panses i figues, i
    pans pastats segons la llei jueva;<sup><i>u</i></sup> va em-<br/>
    bolicar bé aquestes provisions i les va
    carregar a la criada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>pans purs</i>. Un grup de manuscrits diu
    <i>pa i formatge</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors van sortir
    totes dues cap a la porta de la ciutat de
    Betúlia i van trobar que hi feien guàrdia
    Ozies i els ancians de la ciutat Cabrís i
    Carmis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Quan la veieren transformada
    de cara i mudada amb aquells vestits,
    van quedar molt admirats de la seva be-<br/>
    llesa. I van dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>– Que el Déu dels nostres pares et
    concedeixi de ser ben acollida i de dur a
    terme el que et proposes, per a orgull
    d'Israel i glòria de Jerusalem.<br/>
    I prosternant-se van adorar Déu.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Després Judit els digué:<br/>
    – Maneu que m'obrin la porta de la
    ciutat i sortiré a complir allò de què
    vam parlar.<br/>
    Ells van donar ordre als guàrdies que
    obrissin, tal com ella deia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Així ho fe-<br/>
    ren. I Judit va sortir amb la seva criada.
    Els homes de la ciutat la seguien amb la
    mirada mentre baixava el turó<sup><i>v</i></sup> fins que
    començà a travessar la vall i la perderen
    de vista.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Betúlia està edificada dalt d'un turó
    (vegeu 6,12).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Les dues dones caminaven de dret
    per la vall quan es van trobar amb una
    avançada assíria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Van detenir Judit i li
    van preguntar:<br/>
    – De quin bàndol ets? D'on véns i on
    vas?<br/>
    – Sóc una hebrea. Fujo de la meva
    gent, ja que aviat seran posats a les vos-<br/>
    tres mans perquè els engoliu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Vinc a
    entrevistar-me amb Holofernes, el gene-<br/>
    ral en cap del vostre exèrcit, per donar-li
    informacions exactes. Jo li ensenyaré
    un camí per on podrà pujar i apoderar-<br/>
    se de tota la regió muntanyosa sense
    perdre ni un sol home.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Quan aquells homes van sentir les
    paraules de Judit i veieren al seu davant
    aquella cara, que els va semblar d'una
    bellesa extraordinària, li digueren:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>– Has salvat la vida baixant i
    avançan-te a trobar el nostre senyor.
    Vés, doncs, a la seva tenda: uns quants
    de nosaltres t'hi acompanyarem i et dei-<br/>
    xarem a les seves mans.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Quan siguis
    al seu davant no tinguis por. Repeteix
    això que has dit i et tractarà bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Van designar cent homes perquè
    acompanyessin Judit i la seva serventa
    fins a la tenda d'Holofernes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Quan es
    va escampar per les tendes la notícia de
    l'arribada de Judit, hi hagué un enrenou
    per tot el campament. Immediatament
    es va aplegar gent al voltant d'ella men-<br/>
    tre s'estava fora de la tenda d'Holofer-<br/>
    nes esperant que aquest fos informat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Estaven meravellats de tanta bellesa i,
    veient-la a ella, els naixia una admiració
    pels israelites. Els assiris comentaven:
    «Qui menystindria un poble que té do-<br/>
    nes així? No hem de deixar-ne viu ni un
    sol home. Els qui quedessin serien ca-<br/>
    paços de seduir tota la terra!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>La guàrdia personal i els oficials
    d'Holofernes van sortir i feren entrar
    Judit a la tenda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Holofernes descansa-<br/>
    va al seu llit sota una mosquitera teixida
    de porpra i d'or i guarnida amb marag-<br/>
    des i altres pedres precioses.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Quan li
    van anunciar la presència de Judit, ell
    va sortir a l'avantcambra, precedit de
    llumeneres de plata.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Quan Judit va
    arribar a la presència d'Holofernes i
    dels seus oficials, tots quedaren admi-<br/>
    rats de la seva bellesa. Judit es pros-<br/>
    ternà davant d'ell amb el front a terra,
    però els servidors d'Holofernes la van aixecar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Judit arriba al campament enemic</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabada aquesta pregària de sú-<br/>
    plica a la Mare de Déu d'Israel,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Judit es va
    aixecar de terra, cridà el seu servent de
    confiança i baixà dintre casa, on
    acostumava a passar el dissabte i les al-<br/>
    tres festes.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>8,5.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Es va treure la roba de sac
    i el vestit de viudo. Va rentar-se tot ell i
    s'ungí amb un perfum preciós. Després
    de pentinar-se, es posà una diadema i es
    mudà amb el vestit de festa, el mateix
    que duia en vida de Manassès, la seva mu-<br/>
    ller.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Es va calçar les sandàlies i s'enga-<br/>
    lanà amb totes les seves joies: collarets,
    braçalets, anells i arracades.<sup><i>t</i></sup> Anava ele-<br/>
    gantíssim per atraure la mirada de
    qualsevol dona que el veiés.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Is 3,18-23. Els preparatius de Judit recorden altres
    situacions on també els homes són protagonistes. Re-<br/>
    cordem Tamar i la seva astúcia (Gn 38), Abigail i el
    seu enginy per a salvar la seva família (1Sa 25), o la
    constància de Rut per a salvar la seva descendència
    (Rt 3).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Després va
    donar al servent un bot de vi i un ger-<br/>
    ret d'oli; també va omplir un sarró amb
    gra torrat, pastissos de panses i figues, i
    pans pastats segons la llei jueva;<sup><i>u</i></sup> va em-<br/>
    bolicar bé aquestes provisions i les va
    carregar al criat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>pans purs</i>. Un grup de manuscrits diu
    <i>pa i formatge</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors van sortir
    tots dos cap a la porta de la ciutat de
    Betúlia i van trobar que hi feien guàrdia
    Ozies i les ancianes de la ciutat Cabrís i
    Carmis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Quan el veieren transformat
    de cara i mudat amb aquells vestits,
    van quedar molt admirades de la seva be-<br/>
    llesa. I van dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>– Que la Mare de Déu de les nostres mares et
    concedeixi de ser ben acollit i de dur a
    terme el que et proposes, per a orgull
    d'Israel i glòria de Jerusalem.<br/>
    I prosternant-se van adorar Mare de Déu.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Després Judit les digué:<br/>
    – Maneu que m'obrin la porta de la
    ciutat i sortiré a complir allò de què
    vam parlar.<br/>
    Elles van donar ordre a les guardianes que
    obrissin, tal com ell deia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Així ho fe-<br/>
    ren. I Judit va sortir amb el seu criat.
    Les dones de la ciutat el seguien amb la
    mirada mentre baixava el turó<sup><i>v</i></sup> fins que
    començà a travessar la vall i el perderen
    de vista.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Betúlia està edificada dalt d'un turó
    (vegeu 6,12).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Els dos homes caminaven de dret
    per la vall quan es van trobar amb una
    avançada assíria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Van detenir Judit i li
    van preguntar:<br/>
    – De quin bàndol ets? D'on véns i on
    vas?<br/>
    – Sóc un hebreu. Fujo de la meva
    gent, ja que aviat seran posades a les vos-<br/>
    tres mans perquè les engoliu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Vinc a
    entrevistar-me amb Holofernes, la gene-<br/>
    ral en cap del vostre exèrcit, per donar-li
    informacions exactes. Jo li ensenyaré
    un camí per on podrà pujar i apoderar-<br/>
    se de tota la regió muntanyosa sense
    perdre ni una sola dona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Quan aquelles dones van sentir les
    paraules de Judit i veieren al seu davant
    aquella cara, que les va semblar d'una
    bellesa extraordinària, li digueren:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>– Has salvat la vida baixant i
    avançan-te a trobar la nostra senyora.
    Vés, doncs, a la seva tenda: unes quantes
    de nosaltres t'hi acompanyarem i et dei-<br/>
    xarem a les seves mans.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Quan siguis
    al seu davant no tinguis por. Repeteix
    això que has dit i et tractarà bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Van designar cent dones perquè
    acompanyessin Judit i el seu servent
    fins a la tenda d'Holofernes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Quan es
    va escampar per les tendes la notícia de
    l'arribada de Judit, hi hagué un enrenou
    per tot el campament. Immediatament
    es va aplegar gent al voltant d'ell men-<br/>
    tre s'estava fora de la tenda d'Holofer-<br/>
    nes esperant que aquesta fos informada.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Estaven meravellades de tanta bellesa i,
    veient-lo a ell, les naixia una admiració
    per les israelites. Les assíries comentaven:
    «Qui menystindria un poble que té ho-<br/>
    mes així? No hem de deixar-ne viva ni una
    sola dona. Les qui quedessin serien ca-<br/>
    paces de seduir tota la terra!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>La guàrdia personal i les oficials
    d'Holofernes van sortir i feren entrar
    Judit a la tenda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Holofernes descansa-<br/>
    va al seu llit sota una mosquitera teixida
    de porpra i d'or i guarnida amb marag-<br/>
    des i altres pedres precioses.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Quan li
    van anunciar la presència de Judit, ella
    va sortir a l'avantcambra, precedida de
    llumeneres de plata.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Quan Judit va
    arribar a la presència d'Holofernes i
    de les seves oficials, totes quedaren admi-<br/>
    rades de la seva bellesa. Judit es pros-<br/>
    ternà davant d'ell amb el front a terra,
    però els servidors d'Holofernes la van aixecar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>11</nom>
<clau>
    <clau><h3>Entrevista de Judit i Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>11</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes va dir a Judit:<br/>
    – Estigues tranquil·la, dona, no
    tinguis por. Jo no he fet mai cap mal a
    ningú que desitgi servir Nabucodono-<br/>
    sor, el rei de tota la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>I si el teu po-<br/>
    ble que viu en aquestes muntanyes no
    m'hagués menyspreat, jo no hauria ai-<br/>
    xecat la llança contra ells. Ells mateixos
    s'ho han buscat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Però digues-me: per
    què t'has escapat de l'enemic i et passes
    a nosaltres? Sàpigues que això et sal-<br/>
    varà! Estigues tranquil·la. Continuaràs
    amb vida aquesta nit i per sempre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ningú no et farà cap mal. Tothom et
    tractarà bé, com són tractats els súbdits
    del meu senyor, el rei Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Judit va respondre:<br/>
    – Acull les paraules de la teva esclava;
    permet que la teva serventa parli a la teva
    presència. No diré al meu senyor res de
    fals aquesta nit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Si segueixes els con-<br/>
    sells de la teva serventa, Déu durà a bon
    terme el que vol fer mitjançant la teva
    persona; els teus plans, senyor meu, no
    fracassaran.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>T'ho juro per la vida i per
    l'imperi de Nabucodonosor, rei de tota
    la terra, que t'ha enviat perquè tothom
    estigui al seu lloc; així, gràcies a tu, no
    solament el serviran<sup><i>w</i></sup> els homes, sinó
    que fins i tot els animals feréstecs, el
    bestiar i els ocells del cel viuran, en vir-<br/>
    tut del teu poder, a les ordres de Nabu-<br/>
    codonosor i de tots els qui l'envolten.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 27,6; Dn 2,38.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>¿Qui no ha sentit parlar de la teva com-<br/>
    petència i de la teva habilitat? Arreu de
    la terra s'ha estès la fama que tu ets
    l'únic de tot l'imperi realment bo, capa-<br/>
    citat pels teus coneixements i admirat
    per les teves batalles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>»Pel que fa al discurs que Aquior<sup><i>x</i></sup><br/>
    va pronunciar en el teu consell, sàpi-<br/>
    gues que l'hem sentit dels seus mateixos
    llavis; uns homes de Betúlia el van sal-<br/>
    var i ell els ha explicat tot el que va dir
    davant teu.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>5,5-21.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Amo i senyor, no passis
    per alt les seves paraules; al contrari,
    tingues-les ben presents perquè són cer-<br/>
    tes. El nostre poble no pot ser castigat,
    l'espasa no té poder contra ells si no pe-<br/>
    quen contra el seu Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Per això ma-<br/>
    teix, ara et dic, senyor meu, que tu no
    cauràs en el fracàs o en la impotència.
    Aviat la mort caurà sobre aquell poble,
    perquè el pecat els té atrapats, aquell
    pecat que provoca la indignació del seu
    Déu sempre que el cometen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Com que
    els manquen queviures i l'aigua escasse-<br/>
    ja, han decidit immolar tot el seu bes-<br/>
    tiar i consumir tots aquells aliments que
    Déu els prohibeix en la seva Llei.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Hi ha animals i aliments que la Llei
    prohibeix de consumir (vegeu Lv 11; Dt 14,3-21).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Hem decidit també consumir les pri-<br/>
    mícies del blat i el delme de l'oli i del vi,
    aliments consagrats<sup><i>z</i></sup> que la gent del po-<br/>
    ble no té dret ni a tocar, perquè són re-<br/>
    servats als sacerdots que oficien davant
    el nostre Déu a Jerusalem.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,19; Lv 27,10-30; Nm 18,8-19.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Lv 22,10.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Els habi-<br/>
    tants de Betúlia, sabent que els de Jeru-<br/>
    salem ja no observen aquestes lleis, hi
    han enviat uns representants per obte-<br/>
    nir del consell del ancians la dispensa
    per a no observar-les tampoc ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>I
    ben segur que el mateix dia que els arri-<br/>
    bi la dispensa i en facin ús, Déu els po-<br/>
    sarà a les teves mans i els destruiràs.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Per això quan jo, la teva esclava, ho
    he sabut, he fugit d'enmig d'ells. Déu
    m'ha enviat a realitzar amb tu unes ges-<br/>
    tes que ompliran d'estupor arreu de la
    terra tots els qui en sentin parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Per-<br/>
    què jo, la teva esclava, sóc una dona
    piadosa que dono culte nit i dia al Déu
    del cel.<sup><i>b</i></sup> Ara, senyor meu, em quedaré
    al teu costat, però cada nit sortiré cap al
    torrent per pregar a Déu. Ell em dirà
    quan els de Betúlia hauran comès
    aquests pecats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lc 2,37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Vindré a fer-t'ho saber.
    Llavors tu podràs sortir amb tot el teu
    exèrcit i ningú d'ells no et podrà resistir.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Jo et guiaré per dintre de Judea fins
    que arribis a les portes de Jerusalem. Jo
    posaré el teu setial al bell mig de la ciu-<br/>
    tat, i tu els guiaràs com ovelles sense
    pastor.<sup><i>c</i></sup> Ni els gossos no grunyiran al
    teu davant.<sup><i>d</i></sup> Tot això m'ha estat dit i
    anunciat, i ho sé per endavant. I he es-<br/>
    tat enviada a comunicar-t'ho.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Nm 27,17+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>L'expressió anuncia un
    triomf irresistible (vegeu Ex 11,7).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Les paraules de Judit van agradar a
    Holofernes i a tots els seus oficials. Me-<br/>
    ravellats de tanta saviesa, deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>– Enlloc del món no trobareu una
    dona com aquesta: bonica de cara i as-<br/>
    senyada en el parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Holofernes li va dir:<br/>
    – Déu ha fet bé d'enviar-te precedint
    el teu poble, per donar força al nostre
    braç i destruir els qui han menyspreat el
    meu senyor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>La teva figura encisa i
    parles amb encert. Si els teus fets respo-<br/>
    nen a les teves paraules, el teu Déu serà
    el meu Déu.<sup><i>e</i></sup> Viuràs al palau del rei Na-<br/>
    bucodonosor i la teva anomenada s'es-<br/>
    tendrà arreu de la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Rt 1,16.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Entrevista de Judit i Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>11</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes va dir a Judit:<br/>
    – Estigues tranquil, home, no
    tinguis por. Jo no he fet mai cap mal a
    ningú que desitgi servir Nabucodono-<br/>
    sor, la reina de tota la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>I si el teu po-<br/>
    ble que viu en aquestes muntanyes no
    m'hagués menyspreat, jo no hauria ai-<br/>
    xecat la llança contra elles. Elles mateixes
    s'ho han buscat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Però digues-me: per
    què t'has escapat de l'enemiga i et passes
    a nosaltres? Sàpigues que això et sal-<br/>
    varà! Estigues tranquil. Continuaràs
    amb vida aquesta nit i per sempre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ningú no et farà cap mal. Tothom et
    tractarà bé, com són tractades les súbdits
    de la meva senyora, la reina Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Judit va respondre:<br/>
    – Acull les paraules del teu esclau;
    permet que el teu servent parli a la teva
    presència. No diré a la meva senyora res de
    fals aquesta nit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Si segueixes els con-<br/>
    sells del teu servent, Mare de Déu durà a bon
    terme el que vol fer mitjançant la teva
    persona; els teus plans, senyora meva, no
    fracassaran.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>T'ho juro per la vida i per
    l'imperi de Nabucodonosor, reina de tota
    la terra, que t'ha enviat perquè tothom
    estigui al seu lloc; així, gràcies a tu, no
    solament el serviran<sup><i>w</i></sup> les dones, sinó
    que fins i tot els animals feréstecs, el
    bestiar i els ocells del cel viuran, en vir-<br/>
    tut del teu poder, a les ordres de Nabu-<br/>
    codonosor i de totes les qui l'envolten.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Jr 27,6; Dn 2,38.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>¿Qui no ha sentit parlar de la teva com-<br/>
    petència i de la teva habilitat? Arreu de
    la terra s'ha estès la fama que tu ets
    l'única de tot l'imperi realment bona, capa-<br/>
    citada pels teus coneixements i admirada
    per les teves batalles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>»Pel que fa al discurs que Aquior<sup><i>x</i></sup><br/>
    va pronunciar en el teu consell, sàpi-<br/>
    gues que l'hem sentit dels seus mateixos
    llavis; unes dones de Betúlia la van sal-<br/>
    var i ella les ha explicat tot el que va dir
    davant teu.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>5,5-21.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Amo i senyora, no passis
    per alt les seves paraules; al contrari,
    tingues-les ben presents perquè són cer-<br/>
    tes. El nostre poble no pot ser castigat,
    l'espasa no té poder contra ells si no pe-<br/>
    quen contra la seva Mare de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Per això ma-<br/>
    teix, ara et dic, senyora meu, que tu no
    cauràs en el fracàs o en la impotència.
    Aviat la mort caurà sobre aquell poble,
    perquè el pecat les té atrapades, aquell
    pecat que provoca la indignació de la seva
    Mare de Déu sempre que el cometen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Com que
    les manquen queviures i l'aigua escasse-<br/>
    ja, han decidit immolar tot el seu bes-<br/>
    tiar i consumir tots aquells aliments que
    Mare de Déu les prohibeix en la seva Llei.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Hi ha animals i aliments que la Llei
    prohibeix de consumir (vegeu Lv 11; Dt 14,3-21).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Hem decidit també consumir les pri-<br/>
    mícies del blat i el delme de l'oli i del vi,
    aliments consagrats<sup><i>z</i></sup> que la gent del po-<br/>
    ble no té dret ni a tocar, perquè són re-<br/>
    servats a les sacerdotesses que oficien davant
    la nostra Mare de Déu a Jerusalem.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Ex 23,19; Lv 27,10-30; Nm 18,8-19.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Lv 22,10.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Les habi-<br/>
    tants de Betúlia, sabent que els de Jeru-<br/>
    salem ja no observen aquestes lleis, hi
    han enviat unes representants per obte-<br/>
    nir del consell de les ancianes la dispensa
    per a no observar-les tampoc elles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>I
    ben segur que el mateix dia que les arri-<br/>
    bi la dispensa i en facin ús, Mare de Déu les po-<br/>
    sarà a les teves mans i les destruiràs.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Per això quan jo, el teu esclau, ho
    he sabut, he fugit d'enmig d'elles. Mare de Déu
    m'ha enviat a realitzar amb tu unes ges-<br/>
    tes que ompliran d'estupor arreu de la
    terra totes les qui en sentin parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Per-<br/>
    què jo, el teu esclau, sóc un home
    piadós que dono culte nit i dia a la Mare de Déu
    del cel.<sup><i>b</i></sup> Ara, senyora meva, em quedaré
    al teu costat, però cada nit sortiré cap al
    torrent per pregar a Mare de Déu. Ella em dirà
    quan les de Betúlia hauran comès
    aquests pecats.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lc 2,37.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Vindré a fer-t'ho saber.
    Llavors tu podràs sortir amb tot el teu
    exèrcit i ningú d'elles no et podrà resistir.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Jo et guiaré per dintre de Judea fins
    que arribis a les portes de Jerusalem. Jo
    posaré el teu setial al bell mig de la ciu-<br/>
    tat, i tu les guiaràs com marrans sense
    pastora.<sup><i>c</i></sup> Ni les gosses no grunyiran al
    teu davant.<sup><i>d</i></sup> Tot això m'ha estat dit i
    anunciat, i ho sé per endavant. I he es-<br/>
    tat enviat a comunicar-t'ho.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Nm 27,17+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>L'expressió anuncia un
    triomf irresistible (vegeu Ex 11,7).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Les paraules de Judit van agradar a
    Holofernes i a totes les seves oficials. Me-<br/>
    ravellades de tanta saviesa, deien:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>– Enlloc del món no trobareu un
    home com aquest: bonic de cara i as-<br/>
    senyat en el parlar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Holofernes li va dir:<br/>
    – Mare de Déu ha fet bé d'enviar-te precedint
    el teu poble, per donar força al nostre
    braç i destruir les qui han menyspreat la
    meva senyora.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>La teva figura encisa i
    parles amb encert. Si els teus fets respo-<br/>
    nen a les teves paraules, la teva Mare de Déu serà
    la meva Mare de Déu.<sup><i>e</i></sup> Viuràs al palau de la reina Na-<br/>
    bucodonosor i la teva anomenada s'es-<br/>
    tendrà arreu de la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Rt 1,16.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>12</nom>
<clau>
    <clau><h3>Judit es queda al campament</h3></clau>
    <valor><big>12</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes va fer entrar Judit
    al lloc on tenia parada la taula
    amb vaixella de plata i va manar que li
    servissin el mateix menjar i el mateix vi
    que a ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Però Judit digué:<br/>
    – No menjaré res d'això<sup><i>f</i></sup> per no cau-<br/>
    re en res que ofengui Déu. En tinc prou
    amb les provisions que he dut.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Dn 1,8+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Holofernes li preguntà:<br/>
    – I si se t'acaben? D'on en traurem de
    semblants? No hi ha ningú del teu poble
    al nostre campament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Però Judit li va respondre:<br/>
    – Per la teva vida, senyor meu, t'asse-<br/>
    guro que, abans d'acabar les meves
    provisions, el Senyor s'haurà valgut
    d'aquesta serventa teva per a complir el
    que ell ha decidit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Els oficials d'Holofernes la van
    acompanyar a la tenda, on va dormir
    fins avançada nit. A l'hora del relleu
    de guàrdia de la matinada, Judit es va
    llevar</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>i va fer dir a Holofernes: «Que el
    meu senyor ordeni que em deixin sortir
    a fer la meva pregària.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Holofernes va
    manar a la seva guàrdia personal que
    no li posessin cap estorb. Els tres dies
    que va estar-se al campament sortia de
    nit cap al torrent de Betúlia i es banya-<br/>
    va a la font en ple camp.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Tot tornant,
    suplicava al Senyor, Déu d'Israel, que
    guiés a bon terme el seu camí i que el
    seu poble fos alliberat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Entrava purifi-<br/>
    cada a la seva tenda i s'hi estava fins
    que al capvespre li servien el sopar.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Conviure amb pagans obliga Judit a una purifi-<br/>
    cació ritual diària. La seva serventa és qui li ser-<br/>
    veix les provisions que han dut (v. 19; 10,5).
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>El banquet d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>El dia quart,<sup><i>h</i></sup> Holofernes va oferir
    un banquet reservat als seus ajudants.
    No va convidar-hi cap altre subaltern.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>El termini de cinc dies és a punt de complir-se
    (vegeu 7,30; 8,30.33).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>I digué a Bagoes, l'eunuc que duia
    tots els seus afers:<br/>
    – Vés a convèncer l'hebrea que tens a
    càrrec teu que vingui a menjar i beure
    amb nosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Quina vergonya la
    nostra si deixàvem escapar una dona ai-<br/>
    xí sense haver-la posseïda! Si no ens la
    féssim nostra, seríem la riota de tot-<br/>
    hom!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Bagoes anà a trobar Judit i li va
    dir:<br/>
    – Una noia tan bonica no hauria de
    dubtar gens a presentar-se al meu se-<br/>
    nyor per a rebre'n els honors i beure
    alegre amb tots nosaltres. Avui pots ser
    com una dona assíria, de les que viuen
    al palau de Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit li respongué:<br/>
    – I qui sóc jo per a contradir el meu
    senyor? Faré de bon grat tot el que de-<br/>
    sitjarà, i me'n gloriraré tota la vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Judit s'engalanà amb els seus ves-<br/>
    tits i es va posar totes les joies. La seva
    criada s'avançà i va estendre a terra da-<br/>
    vant d'Holofernes les pells de xai que
    Bagoes havia donat a Judit perquè s'hi
    ajagués cada dia durant els àpats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Ju-<br/>
    dit entrà i es va estirar damunt les pells.
    En veure-la, Holofernes se sentí corprès
    i trasbalsat. Estava encès pel desig de
    posseir-la. De fet, des del primer dia que
    la va veure espiava l'ocasió de poder-la
    seduir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Holofernes li digué:<br/>
    – Beu i alegra't amb nosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Judit va respondre:<br/>
    – Sí que beuré, senyor. Des que vaig
    néixer, avui és el dia més gran de la me-<br/>
    va vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>I va menjar i beure davant d'ell allò
    que li havia preparat la seva criada.<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 2; 10,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Holofernes estava tan captivat per Ju-<br/>
    dit, que anava bevent més i més vi. Mai
    de la vida no n'havia begut tant en un
    sol dia.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Judit es queda al campament</h3></clau>
    <valor><big>12</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Holofernes va fer entrar Judit
    al lloc on tenia parada la taula
    amb vaixella de plata i va manar que li
    servissin el mateix menjar i el mateix vi
    que a ella.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Però Judit digué:<br/>
    – No menjaré res d'això<sup><i>f</i></sup> per no cau-<br/>
    re en res que ofengui Mare de Déu. En tinc prou
    amb les provisions que he dut.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Dn 1,8+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Holofernes li preguntà:<br/>
    – I si se t'acaben? D'on en traurem de
    semblants? No hi ha ningú del teu poble
    al nostre campament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Però Judit li va respondre:<br/>
    – Per la teva vida, senyora meva, t'asse-<br/>
    guro que, abans d'acabar les meves
    provisions, la Senyora s'haurà valgut
    d'aquest servent teu per a complir el
    que ella ha decidit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Les oficials d'Holofernes el van
    acompanyar a la tenda, on va dormir
    fins avançada nit. A l'hora del relleu
    de guàrdia de la matinada, Judit es va
    llevar</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>i va fer dir a Holofernes: «Que la
    meva senyora ordeni que em deixin sortir
    a fer la meva pregària.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Holofernes va
    manar a la seva guàrdia personal que
    no li posessin cap estorb. Els tres dies
    que va estar-se al campament sortia de
    nit cap al torrent de Betúlia i es banya-<br/>
    va a la font en ple camp.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Tot tornant,
    suplicava a la Senyora, Mare de Déu d'Israel, que
    guiés a bon terme el seu camí i que el
    seu poble fos alliberat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Entrava purifi-<br/>
    cat a la seva tenda i s'hi estava fins
    que al capvespre li servien el sopar.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Conviure amb paganes obliga Judit a una purifi-<br/>
    cació ritual diària. El seu servent és qui li ser-<br/>
    veix les provisions que han dut (v. 19; 10,5).
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>El banquet d'Holofernes</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>El dia quart,<sup><i>h</i></sup> Holofernes va oferir
    un banquet reservat a les seves ajudants.
    No va convidar-hi cap altra subalterna.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>El termini de cinc dies és a punt de complir-se
    (vegeu 7,30; 8,30.33).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>I digué a Bagoes, l'eunuc que duia
    tots els seus afers:<br/>
    – Vés a convèncer l'hebreu que tens a
    càrrec teu que vingui a menjar i beure
    amb nosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Quina vergonya la
    nostra si deixàvem escapar un home ai-<br/>
    xí sense haver-lo posseït! Si no ens el
    féssim nostre, seríem la riota de tot-<br/>
    hom!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Bagoes anà a trobar Judit i li va
    dir:<br/>
    – Un noi tan bonic no hauria de
    dubtar gens a presentar-se a la meva se-<br/>
    nyora per a rebre'n els honors i beure
    alegre amb totes nosaltres. Avui pots ser
    com un home assiri, de les que viuen
    al palau de Nabucodonosor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit li respongué:<br/>
    – I qui sóc jo per a contradir la meva
    senyora? Faré de bon grat tot el que de-<br/>
    sitjarà, i me'n gloriraré tota la vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Judit s'engalanà amb els seus ves-<br/>
    tits i es va posar totes les joies. El seu
    criat s'avançà i va estendre a terra da-<br/>
    vant d'Holofernes les pells de xai que
    Bagoes havia donat a Judit perquè s'hi
    ajagués cada dia durant els àpats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Ju-<br/>
    dit entrà i es va estirar damunt les pells.
    En veure'l, Holofernes se sentí corpresa
    i trasbalsada. Estava encesa pel desig de
    posseir-lo. De fet, des del primer dia que
    el va veure espiava l'ocasió de poder-lo
    seduir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Holofernes li digué:<br/>
    – Beu i alegra't amb nosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Judit va respondre:<br/>
    – Sí que beuré, senyora. Des que vaig
    néixer, avui és el dia més gran de la me-<br/>
    va vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>I va menjar i beure davant d'ella allò
    que li havia preparat el seu criat.<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 2; 10,5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Holofernes estava tan captivada per Ju-<br/>
    dit, que anava bevent més i més vi. Mai
    de la vida no n'havia begut tant en un
    sol dia.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>13</nom>
<clau>
    <clau><h3>Judit mata Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>13</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan es va fer fosc, els aju-<br/>
    dants d'Holofernes van afanyar-<br/>
    se a sortir. Bagoes va tancar la tenda des
    de fora, després de treure'n la guàrdia
    personal del seu senyor. Tots se n'ana-<br/>
    ren a dormir, rendits de tant com ha-<br/>
    vien begut.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Judit va quedar sola a la
    tenda. Holofernes, ple de vi, s'havia dei-<br/>
    xat caure damunt el llit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Judit havia
    manat a la criada que s'estigués fora del
    seu dormitori, a punt per a quan ella sor-<br/>
    tís a pregar com cada dia.<sup><i>j</i></sup> També havia
    parlat a Bagoes en el mateix sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>12,6.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tothom s'havia retirat. No quedava
    ningú, ni petit ni gran, al dormitori.
    Aleshores, Judit, dreta al costat del llit
    d'Holofernes, va dir interiorment: «Se-<br/>
    nyor, Déu totpoderós, mira benigne en
    aquesta hora això que ara faré per a glò-<br/>
    ria de Jerusalem</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ara és el moment de
    socórrer la teva heretat i de fer complir
    el meu propòsit de destruir els enemics
    que s'han alçat contra nosaltres.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Judit es va acostar a la columna de
    la capçalera del llit i en va despenjar el
    sabre;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>atansant-se, agafà Holofernes
    pels cabels i digué: «Senyor, Déu d'Isra-<br/>
    el, fes-me forta en aquest moment.»
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Amb tota la força, li va donar dos cops
    al coll i li tallà el cap en rodó.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Després
    va fer rodolar el cos fora del llit i
    arrencà la mosquitera<sup><i>k</i></sup> que penjava de
    les columnes. Va sortir al cap d'un mo-<br/>
    ment i va donar a la seva serventa el cap
    d'Holofernes</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 15; 10,21; 16,19.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>perquè fiqués dintre
    el sarró de les provisions. Van sortir to-<br/>
    tes dues, com tenien costum, per anar a
    la pregària. Van travessar el campa-<br/>
    ment, van vorejar el torrent i pujaren
    muntanya amunt fins a les portes de
    Betúlia.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Entrada de Judit a Betúlia</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Judit, de lluny estant, va cridar als
    guardes de les portes:<br/>
    – Obriu! Obriu de pressa la porta!
    Déu, el nostre Déu, és amb nosaltres!
    Avui ha mostrat un cop més la seva
    força a favor d'Israel, el seu poder con-<br/>
    tra els enemics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt van sentir la veu de
    Judit, els homes de la ciutat baixaren
    de pressa a la porta i van cridar els an-<br/>
    cians.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Tots hi van córrer, grans i pe-<br/>
    tits. Els semblava increïble que Judit
    hagués tornat. Van obrir la porta, les
    van saludar i encengueren una foguera
    per fer llum. Tothom les envoltava.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit va dir amb veu forta:<br/>
    – Lloeu Déu, lloeu-lo! Lloeu Déu, que
    no ha refusat el seu amor<sup><i>l</i></sup> al poble d'Is-<br/>
    rael. Aquesta nit s'ha valgut de la meva
    mà per a abatre els nostres enemics.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Sl 66,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Llavors va treure del sarró el cap
    d'Holofernes i el va ensenyar, tot dient:<br/>
    – Mireu! És el cap d'Holofernes, el
    general en cap de l'exèrcit assiri. Mireu
    la mosquitera<sup><i>m</i></sup> sota la qual dormia les
    seves borratxeres. El Senyor s'ha valgut
    d'una dona per a fer-lo morir.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>10,21.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Ho juro
    pel Senyor, que m'ha guardat durant to-<br/>
    ta la meva gesta: el meu rostre ha seduït
    Holofernes per a la seva perdició, però
    ell no ha fet amb mi res de dolent que
    em pugui infamar o avergonyir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>La sorpresa del poble era molt
    gran. I tots alhora es van prosternar per
    adorar Déu dient:<br/>
    – Ets beneït, Déu nostre, que avui has
    anorreat els enemics del teu poble!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Ozies digué a Judit:<br/>
    – El Déu altíssim, filla, t'ha beneït
    més que a totes les dones de la terra.<sup><i>n</i></sup><br/>
    Sigui beneït el Senyor Déu, creador del
    cel i de la terra, que t'ha guiat fins a de-<br/>
    capitar el cabdill dels nostres enemics.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Jt 5,4.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Els homes no oblidaran mai com has
    sabut mantenir l'esperança i recordaran
    per sempre més aquesta obra del poder
    de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Que Déu t'enalteixi eterna-<br/>
    ment i t'ompli de béns, a tu que has
    arriscat la vida moguda per la humilia-<br/>
    ció que amenaçava el teu poble. Obrant
    amb tota rectitud a la presència de Déu,
    ens has preservat de la ruïna.<br/>
    I tot el poble va exclamar:<br/>
    – Així sigui, així sigui!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Judit mata Holofernes</h3></clau>
    <valor><big>13</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan es va fer fosc, les aju-<br/>
    dants d'Holofernes van afanyar-<br/>
    se a sortir. Bagoes va tancar la tenda des
    de fora, després de treure'n la guàrdia
    personal de la seva senyora. Totes se n'ana-<br/>
    ren a dormir, rendides de tant com ha-<br/>
    vien begut.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Judit va quedar sol a la
    tenda. Holofernes, plena de vi, s'havia dei-<br/>
    xat caure damunt el llit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Judit havia
    manat al criat que s'estigués fora del
    seu dormitori, a punt per a quan ell sor-<br/>
    tís a pregar com cada dia.<sup><i>j</i></sup> També havia
    parlat a Bagoes en el mateix sentit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>12,6.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tothom s'havia retirat. No quedava
    ningú, ni petita ni gran, al dormitori.
    Aleshores, Judit, dreta al costat del llit
    d'Holofernes, va dir interiorment: «Se-<br/>
    nyora, Mare de Déu totpoderosa, mira benigne en
    aquesta hora això que ara faré per a glò-<br/>
    ria de Jerusalem</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ara és el moment de
    socórrer la teva heretat i de fer complir
    el meu propòsit de destruir les enemigues
    que s'han alçat contra nosaltres.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Judit es va acostar a la columna de
    la capçalera del llit i en va despenjar el
    sabre;</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>atansant-se, agafà Holofernes
    pels cabels i digué: «Senyora, Mare de Déu d'Isra-<br/>
    el, fes-me fort en aquest moment.»
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Amb tota la força, li va donar dos cops
    al coll i li tallà el cap en rodó.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Després
    va fer rodolar el cos fora del llit i
    arrencà la mosquitera<sup><i>k</i></sup> que penjava de
    les columnes. Va sortir al cap d'un mo-<br/>
    ment i va donar al seu servent el cap
    d'Holofernes</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 15; 10,21; 16,19.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>perquè fiqués dintre
    el sarró de les provisions. Van sortir tots<br/>
    dos, com tenien costum, per anar a
    la pregària. Van travessar el campa-<br/>
    ment, van vorejar el torrent i pujaren
    muntanya amunt fins a les portes de
    Betúlia.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Entrada de Judit a Betúlia</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Judit, de lluny estant, va cridar a les
    guardes de les portes:<br/>
    – Obriu! Obriu de pressa la porta!
    Mare de Déu, la nostra Mare de Déu, és amb nosaltres!
    Avui ha mostrat un cop més la seva
    força a favor d'Israel, el seu poder con-<br/>
    tra les enemigues.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt van sentir la veu de
    Judit, les dones de la ciutat baixaren
    de pressa a la porta i van cridar les an-<br/>
    cianes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Totes hi van córrer, grans i pe-<br/>
    tites. Les semblava increïble que Judit
    hagués tornat. Van obrir la porta, els
    van saludar i encengueren una foguera
    per fer llum. Tothom els envoltava.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit va dir amb veu forta:<br/>
    – Lloeu Mare de Déu, lloeu-la! Lloeu Mare de Déu, que
    no ha refusat el seu amor<sup><i>l</i></sup> al poble d'Is-<br/>
    rael. Aquesta nit s'ha valgut de la meva
    mà per a abatre les nostres enemigues.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Sl 66,20.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Llavors va treure del sarró el cap
    d'Holofernes i el va ensenyar, tot dient:<br/>
    – Mireu! És el cap d'Holofernes, la
    general en cap de l'exèrcit assiri. Mireu
    la mosquitera<sup><i>m</i></sup> sota la qual dormia les
    seves borratxeres. La Senyora s'ha valgut
    d'un home per a fer-la morir.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>10,21.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Ho juro
    per la Senyora, que m'ha guardat durant to-<br/>
    ta la meva gesta: el meu rostre ha seduït
    Holofernes per a la seva perdició, però
    ella no ha fet amb mi res de dolent que
    em pugui infamar o avergonyir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>La sorpresa del poble era molt
    gran. I totes alhora es van prosternar per
    adorar Mare de Déu dient:<br/>
    – Ets beneïda, Mare de Déu nostra, que avui has
    anorreat les enemigues del teu poble!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Ozies digué a Judit:<br/>
    – La Mare de Déu altíssima, fill, t'ha beneït
    més que a tots els homes de la terra.<sup><i>n</i></sup><br/>
    Sigui beneïda la Senyora Mare de Déu, creadora del
    cel i de la terra, que t'ha guiat fins a de-<br/>
    capitar la cabdill de les nostres enemigues.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Jt 5,4.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Les dones no oblidaran mai com has
    sabut mantenir l'esperança i recordaran
    per sempre més aquesta obra del poder
    de Mare de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Que Mare de Déu t'enalteixi eterna-<br/>
    ment i t'ompli de béns, a tu que has
    arriscat la vida moguda per la humilia-<br/>
    ció que amenaçava el teu poble. Obrant
    amb tota rectitud a la presència de Mare de Déu,
    ens has preservat de la ruïna.<br/>
    I tot el poble va exclamar:<br/>
    – Així sigui, així sigui!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>14</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>Triomf d'Israel (14-16)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Conversió d'Aquior</h3></clau>
    <valor><big>14</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Judit els va dir:<br/>
    – I ara, germans, escolteu-me:
    agafeu aquest cap i pengeu-lo als mer-<br/>
    lets de la muralla.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>I quan claregi el dia
    i brilli el sol sobre la terra, preneu cada
    un les vostres armes, i que surtin fora
    de la ciutat tots els qui puguin comba-<br/>
    tre. Encarregueu a algú que faci de ge-<br/>
    neral i feu com si volguéssiu baixar a la
    plana per atacar les avançades dels assi-<br/>
    ris, però no hi baixeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ells s'armaran i
    correran al campament a despertar els
    generals del seu exèrcit. Es precipita-<br/>
    ran a la tenda d'Holofernes, però no l'hi
    trobaran. Llavors la por se'ls menja-<br/>
    rà<sup><i>o</i></sup> i fugiran de davant vostre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>la por caurà damunt d'ells</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Vosal-<br/>
    tres i tots els habitants del país d'Israel,
    perseguiu-los i feu-ne una estesa pels
    camins.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Però abans de fer això, crideu
    Aquior, l'ammonita,<sup><i>p</i></sup> perquè vegi i reco-<br/>
    negui aquell qui menyspreava el poble
    d'Israel, aquell qui va enviar-nos el ma-<br/>
    teix Aquior pensant-se portar-lo a la
    mort.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>5,5; 6,10-33.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Van cridar, doncs, Aquior de casa
    d'Ozies. Quan va arribar a l'assemblea
    del poble i veié el cap d'Holofernes en
    mans d'un home, va caure a terra sense
    esma.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Quan l'aixecaren, es va tirar als
    peus de Judit i es prosternà davant d'ella
    tot dient:<br/>
    – Sigues beneïda en totes les pobla-<br/>
    cions de Judà i en totes les nacions, que
    quedaran admirades quan sentin el teu
    nom!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>I ara digues: què has fet, aquests
    dies?<br/>
    I Judit li va explicar davant el poble
    tot el que havia fet des del dia que se'n
    va anar fins ara que els parlava.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Quan
    acabà l'explicació, la gent va esclatar en
    visques entusiastes. Els crits d'alegria
    ressonaven per tota la ciutat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquior,
    en veure totes aquestes gestes del Déu
    d'Israel, va creure fermament en ell, es
    féu circumcidar i des d'aquell dia va en-<br/>
    trar a formar part del poble d'Israel.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Ac-<br/>
    ceptar un *ammonita com a membre del poble d'Israel era
    un fet excepcional (vegeu Dt 23,4-5).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pànic al campament assiri</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>A trenc d'alba, van penjar el cap
    d'Holofernes a la muralla. Tots els ho-<br/>
    mes van empunyar les armes i sortiren
    en escamots muntanya avall.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Els assi-<br/>
    ris, en veure'ls, ho van comunicar als
    seus caps, i aquesta anaren a trobar els
    generals, els comandants<sup><i>r</i></sup> i tots els al-<br/>
    tres oficials.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>quiliarques</i>, és
    a dir, oficials que comandaven mil homes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Es van presentar a la ten-<br/>
    da d'Holofernes i diguerena a Bagoes,
    l'encarregat de tots els seus afers:<br/>
    – Corre, desperta el nostre amo.
    Aquells esclaus s'han atrevit a baixar
    per presentar-nos batalla. Volen que els
    exterminem fins a no deixar-ne cap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Bagoes va entrar i va trucar a l'al-<br/>
    cova de la tenda, suposant que Holofer-<br/>
    nes hi dormia amb Judit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Com que
    ningú no responia, va apartar<sup><i>s</i></sup> la cor-<br/>
    tina, entrà al dormitori i va trobar-<br/>
    hi el cadàver d'Holofernes estès arran
    del tamboret.<sup><i>t</i></sup> El cos estava decapi-<br/>
    tat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Jt 3,25.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Altres tradueixen: <i>sobre el paviment</i>. Sembla que es tracta
    del <i>tamboret</i> que facilitava l'accés al llit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Llavors es posà a cridar molt
    fort, plorant, gemegant i xisclant, i
    esquinçant-se els vestits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Va entrar a
    la tenda on Judit s'hostatjava, però no la
    hi va trobar. Llavors corregué cap a la
    tropa exclamant:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>– Aquests esclaus ens han traït!
    Una dona hebrea ha cobert d'infàmia
    Nabucodonosor i el seu palau. Holofer-<br/>
    nes està estès i decapitat!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan els oficials de l'exèrcit assiri
    van sentir aquestes paraules, es van es-<br/>
    quinçar les túniques, completament
    desconcertats. Crits i clams s'escampa-<br/>
    ren per tot el campament.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>Triomf d'Israel (14-16)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Conversió d'Aquior</h3></clau>
    <valor><big>14</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Judit les va dir:<br/>
    – I ara, germanes, escolteu-me:
    agafeu aquest cap i pengeu-lo als mer-<br/>
    lets de la muralla.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>I quan claregi el dia
    i brilli el sol sobre la terra, preneu cada
    una les vostres armes, i que surtin fora
    de la ciutat totes les qui puguin comba-<br/>
    tre. Encarregueu a algú que faci de ge-<br/>
    neral i feu com si volguéssiu baixar a la
    plana per atacar les avançades de les assí-<br/>
    ries, però no hi baixeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Elles s'armaran i
    correran al campament a despertar les
    generals del seu exèrcit. Es precipita-<br/>
    ran a la tenda d'Holofernes, però no l'hi
    trobaran. Llavors la por se les menja-<br/>
    rà<sup><i>o</i></sup> i fugiran de davant vostre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>la por caurà damunt d'elles</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Vosal-<br/>
    tres i totes les habitants del país d'Israel,
    perseguiu-les i feu-ne una estesa pels
    camins.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Però abans de fer això, crideu
    Aquior, l'ammonita,<sup><i>p</i></sup> perquè vegi i reco-<br/>
    negui aquella qui menyspreava el poble
    d'Israel, aquella qui va enviar-nos la ma-<br/>
    teixa Aquior pensant-se portar-la a la
    mort.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>5,5; 6,10-33.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Van cridar, doncs, Aquior de casa
    d'Ozies. Quan va arribar a l'assemblea
    del poble i veié el cap d'Holofernes en
    mans d'una dona, va caure a terra sense
    esma.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Quan l'aixecaren, es va tirar als
    peus de Judit i es prosternà davant d'ella
    tot dient:<br/>
    – Sigues beneït en totes les pobla-<br/>
    cions de Judà i en totes les nacions, que
    quedaran admirades quan sentin el teu
    nom!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>I ara digues: què has fet, aquests
    dies?<br/>
    I Judit li va explicar davant el poble
    tot el que havia fet des del dia que se'n
    va anar fins ara que les parlava.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Quan
    acabà l'explicació, la gent va esclatar en
    visques entusiastes. Els crits d'alegria
    ressonaven per tota la ciutat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquior,
    en veure totes aquestes gestes de la Mare de Déu
    d'Israel, va creure fermament en ella, es
    féu circumcidar i des d'aquell dia va en-<br/>
    trar a formar part del poble d'Israel.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Ac-<br/>
    ceptar una *ammonita com a membre del poble d'Israel era
    un fet excepcional (vegeu Dt 23,4-5).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pànic al campament assiri</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>A trenc d'alba, van penjar el cap
    d'Holofernes a la muralla. Totes les do-<br/>
    nes van empunyar les armes i sortiren
    en escamots muntanya avall.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Les assí-<br/>
    ries, en veure-les, ho van comunicar a les
    seves caps, i aquesta anaren a trobar les
    generals, les comandants<sup><i>r</i></sup> i totes les al-<br/>
    tres oficials.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>quiliarques</i>, és
    a dir, oficials que comandaven mil dones.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Es van presentar a la ten-<br/>
    da d'Holofernes i diguerena a Bagoes,
    l'encarregada de tots els seus afers:<br/>
    – Corre, desperta la nostra amo.
    Aquelles esclaves s'han atrevit a baixar
    per presentar-nos batalla. Volen que les
    exterminem fins a no deixar-ne cap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Bagoes va entrar i va trucar a l'al-<br/>
    cova de la tenda, suposant que Holofer-<br/>
    nes hi dormia amb Judit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Com que
    ningú no responia, va apartar<sup><i>s</i></sup> la cor-<br/>
    tina, entrà al dormitori i va trobar-<br/>
    hi el cadàver d'Holofernes estès arran
    del tamboret.<sup><i>t</i></sup> El cos estava decapi-<br/>
    tat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Jt 3,25.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Altres tradueixen: <i>sobre el paviment</i>. Sembla que es tracta
    del <i>tamboret</i> que facilitava l'accés al llit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Llavors es posà a cridar molt
    fort, plorant, gemegant i xisclant, i
    esquinçant-se els vestits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Va entrar a
    la tenda on Judit s'hostatjava, però no la
    hi va trobar. Llavors corregué cap a la
    tropa exclamant:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>– Aquestes esclaves ens han traït!
    Un home hebreu ha cobert d'infàmia
    Nabucodonosor i el seu palau. Holofer-<br/>
    nes està estès i decapitat!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan les oficials de l'exèrcit assiri
    van sentir aquestes paraules, es van es-<br/>
    quinçar les túniques, completament
    desconcertades. Crits i clams s'escampa-<br/>
    ren per tot el campament.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>15</nom>
<clau>
    <clau><h3>Atac d'Israel</h3></clau>
    <valor><big>15</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan els soldats que eren a les
    tendes ho van saber, quedaren
    atordits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>El pànic i el terror es van
    apoderar de tots ells. I, sense que ningú
    esperés ningú, van fugir a la desbanda-<br/>
    da per tots els camins de la plana i de la
    muntanya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>També va emprendre
    la fuga els qui estaven acampats a les
    muntanyes entorn de Betúlia.<sup><i>u</i></sup> Llavors
    tots els israelites aptes per a combatre
    es van llançar contra ells.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>7,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ozies va enviar missatgers a Beto-<br/>
    mastaim, a Cobai, a Colà<sup><i>v</i></sup> i a tot el ter-<br/>
    ritori d'Israel per informar-los del que
    passava i animar-los a llançar-se també
    contra els enemics per exterminar-los.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Són
    localitats desconegudes. <i>Cobai</i> potser és la mateix localitat
    esmentada en el v. 5 i en 4,4 amb el nom de <i>Cobà</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt ho van saber, tots els is-<br/>
    raelites es precipitaren contra ells com
    un sol home, i els van anar derrotant
    fins a Cobà. Igualment hi van acudir els
    de Jerusalem i els de totes les munta-<br/>
    nyes de Judea, quan els van comunicar
    el que havia passat en el campament
    enemic. També els de Galaad<sup><i>w</i></sup> i els gali-<br/>
    leus van atacar l'enemic pels flancs i li
    van causar grans pèrdues, fins que arri-<br/>
    baren a Damasc i les seves rodalies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Regió situada a l'est del *Jordà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>La
    resta dels habitants de Betúlia es van
    llançar sobre el campament assiri, el sa-<br/>
    quejaren i se n'endugueren un botí in-<br/>
    calculable.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Tornant de perseguir els
    enemics, els altres israelites es van apo-<br/>
    derar del que quedava. La gent dels po-<br/>
    blets i de les masies de la muntanya i de
    la plana també van recollir un botí
    abundant, perquè n'hi havia grans
    quantitats.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Celebració del triomf</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>El gran sacerdot Joaquim i el con-<br/>
    sell dels ancians israelites,<sup><i>x</i></sup> que vivien a
    Jerusalem, van venir per contemplar els
    grans beneficis que el Senyor havia con-<br/>
    cedit a Israel. Volien veure també Judit i
    saludar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>4,6.8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt entraren a ca-<br/>
    sa seva, la van beneir tots alhora, dient:<br/>
    – Tu ets la glòria de Jerusalem, l'or-<br/>
    gull d'Israel, l'honor del nostre poble!<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>10,8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Has fet aquesta gesta amb les teves
    pròpies mans. Has fet el bé a Israel, i
    Déu mateix es complau en la teva obra.
    Que el Senyor totpoderós et beneeixi
    per tots els segles!<br/>
    I tot el poble va respondre:<br/>
    – Així sigui!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El poble va passar trenta dies sa-<br/>
    quejant el campament. A Judit li van
    donar la tenda d'Holofernes amb tota la
    vaixella de plata, els llits, els atuells i tot
    el parament. Ella ho va recollir tot i en
    carregà una part sobre la seva mula.
    Després va enganxar els carros i va
    amuntegar-hi la resta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Les dones d'Is-<br/>
    rael acudien totes a veure Judit, la feli-<br/>
    citaven i algunes li dedicaven una dan-<br/>
    sa. Ella duia rams d'heura<sup><i>z</i></sup> a les mans
    i els repartia a les dones que l'acompa-<br/>
    nyaven.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>2Ma 10,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Judit i les seves companyes es
    van coronar amb branquillons d'olivera.
    I els anava al davant del poble dirigint
    la dansa de les dones. Tots els homes d'Is-<br/>
    rael, armats i portant corones, l'acom-<br/>
    panyaven cantant himnes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit va en-<br/>
    tonar davant tot Israel aquest cant
    d'acció de gràcies, i tot el poble corejà
    aquest càntic de lloança:</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Atac d'Israel</h3></clau>
    <valor><big>15</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan les soldats que eren a les
    tendes ho van saber, quedaren
    atordides.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>El pànic i el terror es van
    apoderar de totes elles. I, sense que ningú
    esperés ningú, van fugir a la desbanda-<br/>
    da per tots els camins de la plana i de la
    muntanya.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>També va emprendre
    la fuga les qui estaven acampades a les
    muntanyes entorn de Betúlia.<sup><i>u</i></sup> Llavors
    totes les israelites aptes per a combatre
    es van llançar contra elles.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>7,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ozies va enviar missatgeres a Beto-<br/>
    mastaim, a Cobai, a Colà<sup><i>v</i></sup> i a tot el ter-<br/>
    ritori d'Israel per informar-les del que
    passava i animar-les a llançar-se també
    contra les enemigues per exterminar-les.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Són
    localitats desconegudes. <i>Cobai</i> potser és la mateix localitat
    esmentada en el v. 5 i en 4,4 amb el nom de <i>Cobà</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt ho van saber, totes les is-<br/>
    raelites es precipitaren contra elles com
    una sola dona, i les van anar derrotant
    fins a Cobà. Igualment hi van acudir les
    de Jerusalem i les de totes les munta-<br/>
    nyes de Judea, quan les van comunicar
    el que havia passat en el campament
    enemic. També les de Galaad<sup><i>w</i></sup> i les gali-<br/>
    lees van atacar l'enemiga pels flancs i li
    van causar grans pèrdues, fins que arri-<br/>
    baren a Damasc i les seves rodalies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Regió situada a l'est del *Jordà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>La
    resta de les habitants de Betúlia es van
    llançar sobre el campament assiri, el sa-<br/>
    quejaren i se n'endugueren un botí in-<br/>
    calculable.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Tornant de perseguir les
    enemigues, les altres israelites es van apo-<br/>
    derar del que quedava. La gent dels po-<br/>
    blets i de les masies de la muntanya i de
    la plana també van recollir un botí
    abundant, perquè n'hi havia grans
    quantitats.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Celebració del triomf</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>La gran sacerdotessa Joaquim i el con-<br/>
    sell de les ancianes israelites,<sup><i>x</i></sup> que vivien a
    Jerusalem, van venir per contemplar els
    grans beneficis que la Senyora havia con-<br/>
    cedit a Israel. Volien veure també Judit i
    saludar-la.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>4,6.8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt entraren a ca-<br/>
    sa seva, la van beneir totes alhora, dient:<br/>
    – Tu ets la glòria de Jerusalem, l'or-<br/>
    gull d'Israel, l'honor del nostre poble!<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>10,8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Has fet aquesta gesta amb les teves
    pròpies mans. Has fet el bé a Israel, i
    Mare de Déu mateixa es complau en la teva obra.
    Que la Senyora totpoderosa et beneeixi
    per tots els segles!<br/>
    I tot el poble va respondre:<br/>
    – Així sigui!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El poble va passar trenta dies sa-<br/>
    quejant el campament. A Judit li van
    donar la tenda d'Holofernes amb tota la
    vaixella de plata, els llits, els atuells i tot
    el parament. Ell ho va recollir tot i en
    carregà una part sobre el seu mul.
    Després va enganxar els carros i va
    amuntegar-hi la resta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Els homes d'Is-<br/>
    rael acudien tots a veure Judit, el feli-<br/>
    citaven i alguns li dedicaven una dan-<br/>
    sa. Ell duia rams d'heura<sup><i>z</i></sup> a les mans
    i els repartia als homes que l'acompa-<br/>
    nyaven.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>2Ma 10,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Judit i els seus companys es
    van coronar amb branquillons d'olivera.
    I les anava al davant del poble dirigint
    la dansa dels homes. Totes les dones d'Is-<br/>
    rael, armades i portant corones, l'acom-<br/>
    panyaven cantant himnes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Judit va en-<br/>
    tonar davant tot Israel aquest cant
    d'acció de gràcies, i tot el poble corejà
    aquest càntic de lloança:</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>16</nom>
<clau>
    <clau><h3>Càntic de Judit</h3></clau>
    <valor><big>16</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Judit cantava:<br/>
    – A toc de tambors<br/>
    danseu davant el meu Déu,<br/>
    canteu al Senyor al so dels címbals;<br/>
    entoneu-li un salm de lloança,<br/>
    enaltiu-lo, proclameu el seu nom.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>El Senyor és el Déu
    que destrueix les guerres.<br/>
    M'ha fet tornar al seu campament
    enmig del poble,<br/>
    m'ha alliberat dels meus perseguidors.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Els d'Assíria han vingut
    de les muntanyes del nord<br/>
    amb un exèrcit de desenes de milers:<br/>
    la seva multitud tapava els torrents,<br/>
    els seus cavallers cobrien els turons.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Volien calar foc al meu país,<br/>
    passar a tall d'espasa el meu jovent,<br/>
    esclafar per terra els meus nodrissons,<br/>
    endur-se els meus infants com a botí,<br/>
    raptar les meves noies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>El Senyor totpoderós els ha bandejat,
    i ho ha fet valent-se d'una dona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>El guerrer poderós no ha caigut
    en mans d'uns joves,<br/>
    no l'han mort uns fills de titans,<br/>
    no l'han fet caure gegants altius,<br/>
    sinó Judit, la filla de Merarí:<sup><i>a</i></sup><br/>
    l'ha desarmat
    amb la bellesa del seu rostre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>8,1.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ella va deixar els vestits de viuda<br/>
    per aixecar Israel, abatut.<br/>
    Es va ungir la cara amb perfums.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>i es va lligar els cabells amb una cinta;<br/>
    es va vestir de lli per seduir-lo.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Les seves sandàlies
    li van robar els ulls,<br/>
    la seva bellesa el va captivar.<br/>
    Però ella amb el sabre
    li va tallar el coll.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>La seva audàcia
    ha esgarrifat els perses,<br/>
    el seu coratge ha espantat els medes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El meu poble humiliat ha alçat el crit,<br/>
    el clam dels febles
    ha esporuguit els enemics,<br/>
    que s'han escapat en sentir la cridòria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Els han abatut amb les fletxes
    fills de mares joves,<br/>
    els han traspassat com si fossin
    criats d'uns desertors.<br/>
    Els ha perdut
    l'exèrcit del meu Senyor!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Cantaré al meu Déu un càntic nou:<sup><i>b</i></sup><br/>
    Senyor, ets gran i gloriós,<br/>
    és admirable el teu poder,
    ets invencible.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Sl 33,3+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Que et serveixin
    totes les teves criatures:<br/>
    a una ordre teva començaren a existir,<br/>
    per construir-les
    vas enviar el teu Esperit;<br/>
    ningú no es rebel·la
    contra els teus manaments.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Quan les onades
    sacsegin les muntanyes<br/>
    des dels seus fonaments,<br/>
    i les roques es fonguin com cera
    al teu davant,<br/>
    encara seràs propici als teus fidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>L'olor agradable d'una ofrena
    és poca cosa,<br/>
    el greix d'un holocaust té poc valor.<br/>
    Però els fidels del Senyor
    seran grans per sempre.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Sl 40,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Ai de les nacions que s'alcen
    contra el meu poble!<br/>
    El Senyor totpoderós
    les castigarà el dia del judici;<br/>
    foc i cucs devoraran les seves carns,<sup><i>d</i></sup><br/>
    ploraran de dolor per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Is 66,24 nota <i>h</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Acció de gràcies en el temple</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Arribats a Jerusalem van adorar
    Déu. Quan el poble s'hagué purificat,
    van oferir holocaustos, sacrificis volun-<br/>
    taris i altres ofrenes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Judit va fer ofre-<br/>
    na de tot el parament d'Holofernes que
    el poble li havia donat. La mosquitera
    que havia pres del dormitori d'Holofer-<br/>
    nes, també la va oferir com a present.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>13,9+;
    Nm 31,50; Mi 4,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Durant tres mesos, el poble va cele-<br/>
    brar la victòria davant el lloc sant de Je-<br/>
    rusalem, i Judit es quedà amb ells.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Últims anys de Judit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Passats aquells dies, cadascú va
    tornar a casa seva. També Judit se'n
    tornà a Betúlia i continuà al capdavant
    del seu patrimoni. I mentre visqué va
    ser cèlebre per tot el país.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Va tenir
    molts pretendents, però ella no es va
    tornar a casar després que Manassès, el
    seu marit, morís per reunir-se amb els
    difunts del seu poble.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>8,2-3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Judit va arri-<br/>
    bar a una edat molt avançada. Anà en-<br/>
    vellint a la casa del seu marit fins a
    l'edat de cent cinc anys. Va concedir la
    llibertat a la seva criada de confiança,
    va morir a Betúlia i fou enterrada en el
    sepulcre del seu marit<sup><i>g</i></sup> Manassès.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>la cova del seu
    marit</i>. Vegeu Gn 49,30-31; Tb 14,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>El
    poble d'Israel va fer set dies de dol per
    ella. Abans de morir, Judit havia distri-<br/>
    buït els seus béns entre els parents més
    pròxims del seu marit Manassès i els
    parents de la seva pròpia família.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>En vida de Judit i molt temps des-<br/>
    prés de la seva mort, ningú no va in-<br/>
    quietar els israelites.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Càntic de Judit</h3></clau>
    <valor><big>16</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Judit cantava:<br/>
    – A toc de tambors<br/>
    danseu davant la meva Mare de Déu,<br/>
    canteu a la Senyora al so dels címbals;<br/>
    entoneu-li un salm de lloança,<br/>
    enaltiu-la, proclameu el seu nom.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>La Senyora és la Mare de Déu
    que destrueix les guerres.<br/>
    M'ha fet tornar al seu campament
    enmig del poble,<br/>
    m'ha alliberat de les meves perseguidores.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Les d'Assíria han vingut
    de les muntanyes del nord<br/>
    amb un exèrcit de desenes de milers:<br/>
    la seva multitud tapava els torrents,<br/>
    les seves dames cobrien els turons.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Volien calar foc al meu país,<br/>
    passar a tall d'espasa el meu jovent,<br/>
    esclafar per terra les meves nodrissones,<br/>
    endur-se les meves infants com a botí,<br/>
    raptar els meus nois.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>La Senyora totpoderosa les ha bandejat,
    i ho ha fet valent-se d'un home.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>La guerrera poderosa no ha caigut
    en mans d'unes joves,<br/>
    no l'han mort unes filles de titans,<br/>
    no l'han fet caure gegantes altives,<br/>
    sinó Judit, el fill de Merarí:<sup><i>a</i></sup><br/>
    l'ha desarmat
    amb la bellesa del seu rostre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>8,1.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ell va deixar els vestits de viudo<br/>
    per aixecar Israel, abatut.<br/>
    Es va ungir la cara amb perfums.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>i es va lligar els cabells amb una cinta;<br/>
    es va vestir de lli per seduir-la.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Les seves sandàlies
    li van robar els ulls,<br/>
    la seva bellesa la va captivar.<br/>
    Però ell amb el sabre
    li va tallar el coll.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>La seva audàcia
    ha esgarrifat les perses,<br/>
    el seu coratge ha espantat les medes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El meu poble humiliat ha alçat el crit,<br/>
    el clam de les febles
    ha esporuguit les enemigues,<br/>
    que s'han escapat en sentir la cridòria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Les han abatut amb les fletxes
    filles de pares joves,<br/>
    les han traspassat com si fossin
    criades d'unes desertores.<br/>
    Les ha perdut
    l'exèrcit de la meva Senyora!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Cantaré a la meva Mare de Déu un càntic nou:<sup><i>b</i></sup><br/>
    Senyora, ets gran i gloriosa,<br/>
    és admirable el teu poder,
    ets invencible.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Sl 33,3+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Que et serveixin
    totes les teves criatures:<br/>
    a una ordre teva començaren a existir,<br/>
    per construir-les
    vas enviar el teu Esperit;<br/>
    ningú no es rebel·la
    contra els teus manaments.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Quan les onades
    sacsegin les muntanyes<br/>
    des dels seus fonaments,<br/>
    i les roques es fonguin com cera
    al teu davant,<br/>
    encara seràs propícia a les teves fidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>L'olor agradable d'una ofrena
    és poca cosa,<br/>
    el greix d'un holocaust té poc valor.<br/>
    Però les fidels de la Senyora
    seran grans per sempre.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Sl 40,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Ai de les nacions que s'alcen
    contra el meu poble!<br/>
    La Senyora totpoderosa
    les castigarà el dia del judici;<br/>
    foc i cucs devoraran les seves carns,<sup><i>d</i></sup><br/>
    ploraran de dolor per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Is 66,24 nota <i>h</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Acció de gràcies en el temple</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Arribades a Jerusalem van adorar
    Mare de Déu. Quan el poble s'hagué purificat,
    van oferir holocaustos, sacrificis volun-<br/>
    taris i altres ofrenes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Judit va fer ofre-<br/>
    na de tot el parament d'Holofernes que
    el poble li havia donat. La mosquitera
    que havia pres del dormitori d'Holofer-<br/>
    nes, també la va oferir com a present.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>13,9+;
    Nm 31,50; Mi 4,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Durant tres mesos, el poble va cele-<br/>
    brar la victòria davant el lloc sant de Je-<br/>
    rusalem, i Judit es quedà amb elles.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Últims anys de Judit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Passats aquells dies, cadascuna va
    tornar a casa seva. També Judit se'n
    tornà a Betúlia i continuà al capdavant
    del seu patrimoni. I mentre visqué va
    ser cèlebre per tot el país.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Va tenir
    molts pretendentes, però ell no es va
    tornar a casar després que Manassès, la
    seva muller, morís per reunir-se amb les
    difuntes del seu poble.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>8,2-3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Judit va arri-<br/>
    bar a una edat molt avançada. Anà en-<br/>
    vellint a la casa de la seva muller fins a
    l'edat de cent cinc anys. Va concedir la
    llibertat al seu criat de confiança,
    va morir a Betúlia i fou enterrat en el
    sepulcre de la seva muller<sup><i>g</i></sup> Manassès.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>la cova de la seva
    muller</i>. Vegeu Gn 49,30-31; Tb 14,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>El
    poble d'Israel va fer set dies de dol per
    ell. Abans de morir, Judit havia distri-<br/>
    buït els seus béns entre les parents més
    pròximes de la seva muller Manassès i les
    parents de la seva pròpia família.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>En vida de Judit i molt temps des-<br/>
    prés de la seva mort, ningú no va in-<br/>
    quietar les israelites.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <nom>16</nom>
<clau>
    <clau>1.0</clau>
    <valor>1.0</valor>
</clau>
<valor>
    <clau>0.0</clau>
    <valor>0.0</valor>
</valor>
<anyell>
    <nom>15</nom>
<clau>
    <clau>1.0</clau>
    <valor>1.0</valor>
</clau>
<valor>
    <clau>0.0</clau>
    <valor>0.0</valor>
</valor>
</anyell>
</valor>
</abadia>
