<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xml:lang="ca" xmlns="https://abadia-montserrat.cat/anyell">
    <nom>Tb</nom>
<clau>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <clau><h1>Tobit</h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre de Tobit va ser escrit probablement en llengua aramea. El text que ara te-<br/>
    nim és la traducció grega d'aquest original i s'ha conservat en dues edicions, una de
    més llarga (la del manuscrit anomenat Sinaític, del segle IV dC, i de l'antiga versió lla-<br/>
    tina, anterior a la Vulgata, que completa algunes llacunes d'aquell manuscrit) i una al-<br/>
    tra de més curta que omet els detalls més pintorescos de la narració (edició usada tra-<br/>
    dicionalment en les esglésies orientals). La traducció que presentem aquí segueix el
    text llarg.</i></clau>
    <valor><i>El llibre narra la història de dues famílies jueves emparentades, la de Tobit i la de
    Sara, deportades respectivament a Nínive (Assíria) i Ecbàtana (Mèdia). Les històries
    segueixen camins paral·lels fins que s'entrellacen: Tobit envia el seu fill Tobies a Ra-<br/>
    gues de Mèdia a recuperar uns diners que havia dipositat a casa d'un tal Gabael.
    L'acompanya en el viatge Azaries, que en realitat és l'àngel Rafael. Tobies arriba a
    Ecbàtana, a casa dels seus parents, i pren Sara per muller. Recuperats els diners, torna
    a casa del seu pare, convertit, a més, en l'hereu del seu sogre, ja que Sara és filla única.
    Quan arriben, gràcies al fel d'un peix que han pescat, Tobit recupera la vista que havia
    perdut i tots plegats lloen i beneeixen Déu.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El quadre històric narrat en el llibre (la deportació de Tobit) se situa entre els segles
    VIII i VII aC. Però l'anàlisi literària i teològica demostra que el llibret va ser escrit als
    voltants de l'any 200 aC.</i></clau>
    <valor><i>El llibre es presenta com un conte popular, tot i que l'autor està ben informat dels
    costums de l'època i de la geografia en què es desenvolupen els fets (1,1-2.15; 5,6). No
    manquen detalls de la vida familiar jueva amb una clara intenció didàctica. Valent-se
    de la ficció històrica, de la seva habilitat literària i de les grans tradicions bíbliques
    (patriarcals, sapiencials i profètiques), l'autor escriu un llibre per a la instrucció dels
    joves. L'observança de la Llei de Moisès se situa al centre dels seus interessos.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En els fons, la història de Tobit i de Sara té algunes semblances amb les històries dels
    patriarques (4,12): es pot comparar, per exemple, Tb 6,18 amb Gn 24,67; Tb 7,3-4 amb
    Gn 29,4-6; Tb 7,12-13 amb Gn 24,33.50-51. També hi ha temàtiques comunes als dos
    llibres: Tobies coneix Sara durant un viatge (Isaac i Jacob coneixen Rebeca i Raquel
    durant els seus viatges); Tobit i Anna pensen que el seu fill Tobies és mort (Jacob con-<br/>
    sidera mort el seu fill Josep); Sara, la que serà muller de Tobies, sembla condemnada a
    no tenir descendència (com Sara, la muller d'Abraham); Tobit és visitat per un àngel
    que té una aparença humana (de manera semblant a Abraham, que és visitat a Mam-<br/>
    bré).</i></clau>
    <valor><i>D'altra banda, la</i> Saviesa d'Ahicar, <i>obra sapiencial molt coneguda en el món antic,
    té un pes notable tant en l'estructura com en el relat del llibre de Tobit. Però la saviesa
    que ve de la Llei jueva és superior a la de qualsevol altre poble: en 1,21-22 Ahicar és
    presentat com a nebot del personatge que dóna nom al llibre!</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre se situa també en el corrent de la tradició profètica, especialment el càntic
    del capítol 13 (inspirat en Is 60-62, que parla de la nova Jerusalem, i en les profecies
    de Nahum, que anuncien la destrucció de Nínive). Tobit recorda paraules del profeta
    Amós («les vostres festes es canviaran en dol, i en complantes tots els vostres cants»:
    Tb 2,6 citant Am 8,10). Aquestes paraules del profeta l'empenyen a mantenir-se fidel a
    la Llei (2,7) i, al final de tot, com si ell mateix hagués estat ungit profeta gràcies al
    recobrament de la vista (11,13-15), arribarà a erigir-se en portaveu del seu poble i a
    demanar-ne la conversió (14,6-9).</i></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><i>El missatge de Tobit parteix de la consideració que Déu escolta els qui l'invoquen.
    Així, en les històries paral·leles de Tobit i de Sara, destaquen tres elements bàsics: l'in-<br/>
    fortuni que pateixen els personatges malgrat la seva fidelitat a la Llei (Tobit perd la se-<br/>
    va posició confortable i, incomprès de tothom, fins i tot de la seva dona, es torna cec;
    Sara, posseïda per un esperit maligne, fracassa en els seus successius intents de matri-<br/>
    moni, ja que els marits, l'un rere l'altre, moren la nit de noces); les pregàries que Tobit
    i Sara adrecen al Senyor (3,1-6.10-15), i l'acolliment de les pregàries de l'un i de l'altra
    per part de Déu (3,16-17). Aquest episodi ja anuncia el desenllaç feliç.</i></clau>
    <valor><i>També cal destacar el tema de la providència divina, o més ben dit, la manera com
    el Déu provident es manifesta i actua en el món. La religió jueva havia anat desenvolu-<br/>
    pant cada vegada més la reflexió sobre els àngels. Ells són els encarregats de dur a ter-<br/>
    me el designi diví per mitjà de les proves, els incidents i els esdeveniments de la vida.
    Un moment culminant del llibre de Tobit és quan l'àngel Rafael revela la seva identitat
    (12,11-15). Tot això porta a entendre la història dels homes des del punt de vista de la
    fe en un Déu que hi intervé activament.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>D'altra banda, de la identitat dels jueus en terra estrangera i de la seva fidelitat a la
    Llei del Senyor, es passa, a poc a poc, a la identitat del just davant de Déu. El just viu
    exercint el servei caritatiu (1,3.16.17; 2,2) i la justícia laboral (4,14), donant sepultura
    als difunts (1,17-18; 2,3-8) i, sobretot, practicant l'almoina (1,16; 4,7-8.16; 14,8-9) i
    mantenint-se constant en la pregària (que subratlla la bondat de Déu: 3,2). Per insistir
    en aquesta figura del just, el llibre recorre a l'ensenyament per mitjà de màximes o fins
    i tot a dues al·locucions on Tobit dóna els darrers consells al seu fill (4,3-19; 14,8-11).</i></clau>
    <valor><i>També és fonamental el tema de la família, transmissora de l'herència espiritual del
    poble, tant pel que fa al respecte als pares (4,3-4) com en relació al matrimoni «garan-<br/>
    tit» amb gent de la pròpia parentela (4,12-13).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En una paraula, el llibre de Tobit ensenya que, enmig de les dificultats, els creients
    han de mantenir viva l'esperança en les promeses de Déu (14,7).</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Tobit</h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre de Tobit va ser escrit probablement en llengua aramea. El text que ara te-<br/>
    nim és la traducció grega d'aquest original i s'ha conservat en dues edicions, una de
    més llarga (la del manuscrit anomenat Sinaític, del segle IV dC, i de l'antiga versió lla-<br/>
    tina, anterior a la Vulgata, que completa algunes llacunes d'aquell manuscrit) i una al-<br/>
    tra de més curta que omet els detalls més pintorescos de la narració (edició usada tra-<br/>
    dicionalment en les esglésies orientals). La traducció que presentem aquí segueix el
    text llarg.</i></clau>
    <valor><i>El llibre narra la història de dues famílies jueves emparentades, la de Tobit i la de
    Sara, deportades respectivament a Nínive (Assíria) i Ecbàtana (Mèdia). Les històries
    segueixen camins paral·lels fins que s'entrellacen: Tobit envia la seva filla Tobies a Ra-<br/>
    gues de Mèdia a recuperar uns diners que havia dipositat a casa d'una tal Gabael.
    L'acompanya en el viatge Azaries, que en realitat és l'àngel Rafael. Tobies arriba a
    Ecbàtana, a casa de les seves parents, i pren Sara per marit. Recuperats els diners, torna
    a casa de la seva mare, convertida, a més, en l'hereva de la seva sogra, ja que Sara és fill únic.
    Quan arriben, gràcies al fel d'un peix que han pescat, Tobit recupera la vista que havia
    perdut i totes plegades lloen i beneeixen Mare de Déu.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El quadre històric narrat en el llibre (la deportació de Tobit) se situa entre els segles
    VIII i VII aC. Però l'anàlisi literària i teològica demostra que el llibret va ser escrit als
    voltants de l'any 200 aC.</i></clau>
    <valor><i>El llibre es presenta com un conte popular, tot i que l'autora està ben informada dels
    costums de l'època i de la geografia en què es desenvolupen els fets (1,1-2.15; 5,6). No
    manquen detalls de la vida familiar jueva amb una clara intenció didàctica. Valent-se
    de la ficció històrica, de la seva habilitat literària i de les grans tradicions bíbliques
    (matriarcals, sapiencials i profètiques), l'autora escriu un llibre per a la instrucció de les
    joves. L'observança de la Llei de Moisès se situa al centre dels seus interessos.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En els fons, la història de Tobit i de Sara té algunes semblances amb les històries de les
    matriarques (4,12): es pot comparar, per exemple, Tb 6,18 amb Gn 24,67; Tb 7,3-4 amb
    Gn 29,4-6; Tb 7,12-13 amb Gn 24,33.50-51. També hi ha temàtiques comunes als dos
    llibres: Tobies coneix Sara durant un viatge (Isaac i Jacob coneixen Rebeca i Raquel
    durant els seus viatges); Tobit i Anna pensen que la seva filla Tobies és morta (Jacob con-<br/>
    sidera morta la seva filla Josep); Sara, el que serà marit de Tobies, sembla condemnada a
    no tenir descendència (com Sara, el marit d'Abraham); Tobit és visitada per una àngel
    que té una aparença humana (de manera semblant a Abraham, que és visitada a Mam-<br/>
    bré).</i></clau>
    <valor><i>D'altra banda, la</i> Saviesa d'Ahicar, <i>obra sapiencial molt coneguda en el món antic,
    té un pes notable tant en l'estructura com en el relat del llibre de Tobit. Però la saviesa
    que ve de la Llei jueva és superior a la de qualsevol altre poble: en 1,21-22 Ahicar és
    presentada com a neboda de la personatge que dóna nom al llibre!</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre se situa també en el corrent de la tradició profètica, especialment el càntic
    del capítol 13 (inspirat en Is 60-62, que parla de la nova Jerusalem, i en les profecies
    de Nahum, que anuncien la destrucció de Nínive). Tobit recorda paraules de la profetessa
    Amós («les vostres festes es canviaran en dol, i en complantes tots els vostres cants»:
    Tb 2,6 citant Am 8,10). Aquestes paraules de la profetessa l'empenyen a mantenir-se fidel a
    la Llei (2,7) i, al final de tot, com si ella mateixa hagués estat ungida profetessa gràcies al
    recobrament de la vista (11,13-15), arribarà a erigir-se en portaveu del seu poble i a
    demanar-ne la conversió (14,6-9).</i></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><i>El missatge de Tobit parteix de la consideració que Mare de Déu escolta les qui l'invoquen.
    Així, en les històries paral·leles de Tobit i de Sara, destaquen tres elements bàsics: l'in-<br/>
    fortuni que pateixen les personatges malgrat la seva fidelitat a la Llei (Tobit perd la se-<br/>
    va posició confortable i, incompresa de tothom, fins i tot del seu home, es torna cega;
    Sara, posseït per un esperit maligne, fracassa en els seus successius intents de matri-<br/>
    moni, ja que les mullers, l'una rere l'altra, moren la nit de noces); les pregàries que Tobit
    i Sara adrecen al Senyor (3,1-6.10-15), i l'acolliment de les pregàries de l'una i de l'altre
    per part de Mare de Déu (3,16-17). Aquest episodi ja anuncia el desenllaç feliç.</i></clau>
    <valor><i>També cal destacar el tema de la providència divina, o més ben dit, la manera com
    la Mare de Déu provident es manifesta i actua en el món. La religió jueva havia anat desenvolu-<br/>
    pant cada vegada més la reflexió sobre les àngels. Elles són les encarregades de dur a ter-<br/>
    me el designi diví per mitjà de les proves, els incidents i els esdeveniments de la vida.
    Un moment culminant del llibre de Tobit és quan l'àngel Rafael revela la seva identitat
    (12,11-15). Tot això porta a entendre la història de les dones des del punt de vista de la
    fe en una Mare de Déu que hi intervé activament.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>D'altra banda, de la identitat de les jueves en terra estrangera i de la seva fidelitat a la
    Llei de la Senyora, es passa, a poc a poc, a la identitat de la justa davant de Mare de Déu. La justa viu
    exercint el servei caritatiu (1,3.16.17; 2,2) i la justícia laboral (4,14), donant sepultura
    a les difuntes (1,17-18; 2,3-8) i, sobretot, practicant l'almoina (1,16; 4,7-8.16; 14,8-9) i
    mantenint-se constant en la pregària (que subratlla la bondat de Mare de Déu: 3,2). Per insistir
    en aquesta figura de la justa, el llibre recorre a l'ensenyament per mitjà de màximes o fins
    i tot a dues al·locucions on Tobit dóna els darrers consells a la seva filla (4,3-19; 14,8-11).</i></clau>
    <valor><i>També és fonamental el tema de la família, transmissora de l'herència espiritual del
    poble, tant pel que fa al respecte a les mares (4,3-4) com en relació al matrimoni «garan-<br/>
    tit» amb gent de la pròpia parentela (4,12-13).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En una paraula, el llibre de Tobit ensenya que, enmig de les dificultats, les creients
    han de mantenir viva l'esperança en les promeses de Mare de Déu (14,7).</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>1</nom>
<clau>
    <clau><h1>Tobit</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Pròleg (1,1-2)</i></h2></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llibre dels fets de Tobit, fill de To-<br/>
    biel, fill d'Hananiel, fill d'Aduel, fill
    de Gabael, fill de Rafael, fill de Ragüel.
    Tots eren del llinatge d'Asiel, de la tribu
    de Neftalí.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Js 19,22.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobit havia viscut a Tisbe,
    ciutat de Neftalí, a l'alta Galilea, situada
    entre Quèdeix al nord, Hassor a l'oest
    i Fògor al sud.<sup><i>b</i></sup> Des de Tisbe va ser de-<br/>
    portat a Assíria en temps de Salmanas-<br/>
    sar,<sup><i>c</i></sup> rei d'aquell país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor><i>Quèdeix</i> i <i>Hassor</i> apareixen aquí amb
    les formes gregues <i>Quídios</i> i <i>Aser</i>, respectivament. <i>Fogor</i>
    és una localitat no identificada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor><i>Salmanassar</i> V va
    ser rei d'*Assíria del 727 al 722 aC. Segons 2Re 15,29,
    qui va deportar la tribu de Neftalí va ser el seu pre-<br/>
    decessor, Tiglat-Pilèsser, l'any 734 aC.</valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Les proves de Tobit i de Sara (1,3-3,17)</i></h2></clau>
    <valor><h3>Vida piadosa de Tobit</h3></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>«Jo, Tobit,<sup><i>d</i></sup> he seguit tota la vida el
    camí dret,<sup><i>e</i></sup> fent obres bones i donant
    moltes almoines als meus germans i
    compatriotes deportats com jo al terri-<br/>
    tori de Nínive, capital d'Assíria.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La narra-<br/>
    ció és en primera persona fins a 3,6.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Tobit és
    prototipus del jueu fidel a la *Llei. Evita el matri-<br/>
    moni amb una dona *estrangera (v. 9), no menja
    aliments prohibits per la Llei (vv. 10-11), fa caritat
    als pobres (vv. 16-17) i enterra els morts (vv. 17-19).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Quan,
    ben jove encara, vivia a Israel, la meva
    pàtria, tota la tribu de Neftalí, el meu
    avantpassat, estava separada del casal
    de David<sup><i>f</i></sup> i de Jerusalem. Jerusalem era
    la ciutat que Déu s'havia escollit d'entre
    totes les tribus d'Israel perquè s'hi ofe-<br/>
    rissin sacrificis.<sup><i>g</i></sup> Per això hi havien
    construït i consagrat per sempre el san-<br/>
    tuari on Déu habita.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>1Re 12,26-33.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Dt 12,5-11; 1Re 11,13.32.36-
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>En canvi, tots els
    meus germans i la tribu de Neftalí, el
    meu avantpassat, oferien sacrificis en
    qualsevol turó de Galilea, en honor del
    vedell que el rei d'Israel Jeroboam havia
    instal·lat a Dan.<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>1Re 12,26-33.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Sovint jo era l'únic
    que pujava a Jerusalem en ocasió de les
    festes, tal com està prescrit a tots els is-<br/>
    raelites per un decret perpetu.<sup><i>i</i></sup><br/>
    »Jo m'enduia les primícies de les co-<br/>
    llites, les primeres cries, els delmes del
    bestiar i la primera llana de les ovelles,<sup><i>j</i></sup><br/>
    i corria cap a Jerusalem</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Dt 16,16.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Dt 14,22-23.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>a donar-ho als
    sacerdots del llinatge d'Aaron, per al
    culte. Als levites que presten el seu ser-<br/>
    vei a Jerusalem, els pagava el delme del
    blat i del vi, de l'oli i de les magranes, de
    les figues i dels altres fruits secs.<sup><i>k</i></sup> Tam-<br/>
    bé donava un segon delme durant els sis
    anys que podia conrear les terres; ho
    convertia en diners i els gastava cada
    any a Jerusalem.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Nm 18,21.24.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Dt 14,24-26. Aquest <i>segon delme</i>, però, no és esmen-<br/>
    tat explícitament en la Llei. Recordem que cada set
    anys la terra havia de descansar un any i no es podia
    conrear (Ex 23,10-11).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Un tercer delme el
    donava als orfes, a les viudes i als prosè-<br/>
    lits que s'havien adherit a la fe d'Israel.
    Cada tres anys els duia el delme, el re-<br/>
    partia i ens el menjàvem. En això seguia
    la Llei de Moisès<sup><i>m</i></sup> i també les recoma-<br/>
    nacions que ens havia fet la nostra àvia
    paterna Dèbora.<sup><i>n</i></sup> I és que el meu pare
    Hananiel s'havia mort i jo havia quedat
    orfe.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>La pràctica dels tres *del-<br/>
    mes de què parlen els vv. 6-8 s'inspira en Dt 14,22-29.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>L'educació familiar (vegeu 4,19; 6,16; 14,8-9) és
    l'origen d'una tradició complementària important (Jr
    35,6-10; Mt 15,2 = Mc 7,5).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Quan em vaig fer un home, em
    vaig casar amb una noia de la meva ma-<br/>
    teixa tribu.<sup><i>o</i></sup> Em va donar un fill i li vaig
    posar el nom de Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,4.38; 28,2.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobit a Nínive</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>»En ser deportat a Assíria, vaig anar
    a raure a Nínive. Tots els meus parents i
    els meus compatriotes menjaven els ma-<br/>
    teixos aliments que els pagans,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però jo
    em guardava prou de menjar-ne.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Dn 1,8+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I
    com que en la meva ànima sempre tenia
    viu el pensament de Déu,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>l'Altíssim em
    va fer guanyar la simpatia de Salmanas-<br/>
    sar,<sup><i>q</i></sup> fins al punt que jo comprava tot el
    que ell necessitava.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Gn 39,4; 41,39-40; Dn 2,48.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Fins a la seva mort, jo
    viatjava regularment a Mèdia<sup><i>r</i></sup> per fer-hi
    les compres per a ell. En un d'aquests viat-<br/>
    ges a Mèdia, vaig deixar en dipòsit a casa
    de Gabael, germà de Gabrí, unes saques
    amb dos-cents cinquanta quilos<sup><i>s</i></sup> de plata.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Regió
    situada a l'est d'*Assíria i al sud del mar Caspi.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>deu talents</i> (vegeu Vocabulari: <i>mesures</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>En morir Salmanassar, el va succeir el
    seu fill Sennaquerib,<sup><i>t</i></sup> i els camins van
    tornar-se tan insegurs que em fou impos-<br/>
    sible de continuar fent viatges a Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>De
    fet, el successor de <i>Salmanassar</i> V va ser Sargon II
    (722-705 aC). Després d'ell regnà <i>Sennaquerib</i> (705-<br/>
    681 aC).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Obres de misericòrdia de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>»En vida de Salmanassar, jo feia
    moltes caritats als meus germans israe-<br/>
    lites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Compartia el meu pa amb els
    famolencs i donava vestits als qui no en
    tenien.<sup><i>u</i></sup> Si mai veia el cadàver d'un meu
    compatriota abandonat darrere les mura-<br/>
    lles de Nínive, jo l'enterrava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Is 58,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Ser deixat sense sepultura
    era la pitjor maledicció (vegeu Dt 21,22-23; 1Re
    14,11; Jr 8,2+). Enterrar els morts era, doncs, un deu-<br/>
    re sagrat (vegeu 2Sa 2,5). Tobit practica aquest acte
    de pietat envers els seus germans israelites (2,4.7;
    12,12-13).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Quan
    Sennaquerib va tornar de Judea fugint del
    càstig que el Rei del cel li havia enviat per
    les blasfèmies que havia proferit,<sup><i>w</i></sup> duia
    tanta ràbia contra els israelites que en va
    fer matar molts. Doncs bé, jo retirava
    d'amagat els cadàvers i els donava sepul-<br/>
    tura. Sennaquerib els feia cercar, però no
    els va trobar mai.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>2Re 19,35-36.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Fins que un ninivita
    em va denunciar davant el rei dient que
    era jo qui enterrava els morts. I em vaig
    haver d'amagar. En saber que el rei conei-<br/>
    xia el meu amagatall i que em buscaven
    per matar-me, vaig tenir por i vaig fugir.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Van confiscar tots els meus béns. Tot
    anà a parar al tresor del rei. No em quedà
    res més que la meva muller Anna i el meu
    fill Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Intervenció d'Ahicar a favor de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>»Però no havien passat encara qua-<br/>
    ranta dies, que els dos fills de Senna-<br/>
    querib el van assassinar i van fugir a les
    muntanyes d'Ararat.<sup><i>x</i></sup> El succeí Assar-<br/>
    hadon, un altre dels seus fills.<sup><i>y</i></sup> Aquest
    confià a Ahicar, el fill del meu germà
    Hanael, les finances i tota l'administra-<br/>
    ció de l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>2Re 19,37.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor><i>Assar-<br/>
    hadon</i> regnà des del 681 al 669 aC.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Ahicar va intervenir a
    favor meu i vaig poder tornar a Nínive.
    De fet, Ahicar ja havia estat cap dels co-<br/>
    pers,<sup><i>z</i></sup> custodi del segell reial,<sup><i>a</i></sup> adminis-<br/>
    trador i comptable en temps de Senna-<br/>
    querib, rei d'Assíria. I ara Assarhadon el
    confirmà en els càrrecs. Ahicar era de la
    meva parentela, nebot meu.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Ne 1,11 nota <i>o</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Est 3,10.12; 8,8.10.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Emparentant Ahicar amb
    Tobit, l'autor fa seu un corrent sapiencial respresen-<br/>
    tat per la <i>Saviesa d'Ahicar</i>, un relat assiri molt cone-<br/>
    gut. Ahicar (esmentat en els vv. 21-22; 2,10; 11,18;
    14,10) és un gran mestre de saviesa que aconsella
    amb els seus proverbis.
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Tobit</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Pròleg (1,1-2)</i></h2></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llibre dels fets de Tobit, filla de To-<br/>
    biel, filla d'Hananiel, filla d'Aduel, filla
    de Gabael, filla de Rafael, filla de Ragüel.
    Totes eren del llinatge d'Asiel, de la tribu
    de Neftalí.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Js 19,22.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobit havia viscut a Tisbe,
    ciutat de Neftalí, a l'alta Galilea, situada
    entre Quèdeix al nord, Hassor a l'oest
    i Fògor al sud.<sup><i>b</i></sup> Des de Tisbe va ser de-<br/>
    portada a Assíria en temps de Salmanas-<br/>
    sar,<sup><i>c</i></sup> reina d'aquell país.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor><i>Quèdeix</i> i <i>Hassor</i> apareixen aquí amb
    les formes gregues <i>Quídios</i> i <i>Aser</i>, respectivament. <i>Fogor</i>
    és una localitat no identificada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor><i>Salmanassar</i> V va
    ser reina d'*Assíria del 727 al 722 aC. Segons 2Re 15,29,
    qui va deportar la tribu de Neftalí va ser la seva pre-<br/>
    decessora, Tiglat-Pilèsser, l'any 734 aC.</valor>
<anyell>
    <clau><h2><i>Les proves de Tobit i de Sara (1,3-3,17)</i></h2></clau>
    <valor><h3>Vida piadosa de Tobit</h3></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>«Jo, Tobit,<sup><i>d</i></sup> he seguit tota la vida el
    camí dret,<sup><i>e</i></sup> fent obres bones i donant
    moltes almoines a les meves germanes i
    compatriotes deportades com jo al terri-<br/>
    tori de Nínive, capital d'Assíria.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La narra-<br/>
    ció és en primera persona fins a 3,6.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Tobit és
    prototipus de la jueva fidel a la *Llei. Evita el matri-<br/>
    moni amb un home *estranger (v. 9), no menja
    aliments prohibits per la Llei (vv. 10-11), fa caritat
    a les pobres (vv. 16-17) i enterra les mortes (vv. 17-19).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Quan,
    ben jove encara, vivia a Israel, la meva
    pàtria, tota la tribu de Neftalí, la meva
    avantpassada, estava separada del casal
    de David<sup><i>f</i></sup> i de Jerusalem. Jerusalem era
    la ciutat que Mare de Déu s'havia escollit d'entre
    totes les tribus d'Israel perquè s'hi ofe-<br/>
    rissin sacrificis.<sup><i>g</i></sup> Per això hi havien
    construït i consagrat per sempre el san-<br/>
    tuari on Mare de Déu habita.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>1Re 12,26-33.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Dt 12,5-11; 1Re 11,13.32.36-
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>En canvi, totes les
    meves germanes i la tribu de Neftalí, la
    meva avantpassada, oferien sacrificis en
    qualsevol turó de Galilea, en honor de la
    vedella que la reina d'Israel Jeroboam havia
    instal·lat a Dan.<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>1Re 12,26-33.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Sovint jo era l'única
    que pujava a Jerusalem en ocasió de les
    festes, tal com està prescrit a totes les is-<br/>
    raelites per un decret perpetu.<sup><i>i</i></sup><br/>
    »Jo m'enduia les primícies de les co-<br/>
    llites, les primeres cries, els delmes del
    bestiar i la primera llana dels marrans,<sup><i>j</i></sup><br/>
    i corria cap a Jerusalem</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Dt 16,16.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Dt 14,22-23.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>a donar-ho a les
    sacerdotesses del llinatge d'Aaron, per al
    culte. A les levites que presten el seu ser-<br/>
    vei a Jerusalem, les pagava el delme del
    blat i del vi, de l'oli i de les magranes, de
    les figues i dels altres fruits secs.<sup><i>k</i></sup> Tam-<br/>
    bé donava un segon delme durant els sis
    anys que podia conrear les terres; ho
    convertia en diners i els gastava cada
    any a Jerusalem.<sup><i>l</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Nm 18,21.24.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Dt 14,24-26. Aquest <i>segon delme</i>, però, no és esmen-<br/>
    tat explícitament en la Llei. Recordem que cada set
    anys la terra havia de descansar un any i no es podia
    conrear (Ex 23,10-11).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Un tercer delme el
    donava a les órfenes, als viudos i a les prosè-<br/>
    lits que s'havien adherit a la fe d'Israel.
    Cada tres anys les duia el delme, el re-<br/>
    partia i ens el menjàvem. En això seguia
    la Llei de Moisès<sup><i>m</i></sup> i també les recoma-<br/>
    nacions que ens havia fet el nostre avi
    matern Dèbora.<sup><i>n</i></sup> I és que la meva mare
    Hananiel s'havia mort i jo havia quedat
    órfena.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>La pràctica dels tres *del-<br/>
    mes de què parlen els vv. 6-8 s'inspira en Dt 14,22-29.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>L'educació familiar (vegeu 4,19; 6,16; 14,8-9) és
    l'origen d'una tradició complementària important (Jr
    35,6-10; Mt 15,2 = Mc 7,5).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Quan em vaig fer una dona, em
    vaig casar amb un noi de la meva ma-<br/>
    teixa tribu.<sup><i>o</i></sup> Em va donar una filla i li vaig
    posar el nom de Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,4.38; 28,2.
</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobit a Nínive</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>»En ser deportada a Assíria, vaig anar
    a raure a Nínive. Totes les meves parents i
    les meves compatriotes menjaven els ma-<br/>
    teixos aliments que les paganes,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>però jo
    em guardava prou de menjar-ne.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Dn 1,8+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I
    com que en la meva ànima sempre tenia
    viu el pensament de Mare de Déu,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>l'Altíssima em
    va fer guanyar la simpatia de Salmanas-<br/>
    sar,<sup><i>q</i></sup> fins al punt que jo comprava tot el
    que ella necessitava.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Gn 39,4; 41,39-40; Dn 2,48.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Fins a la seva mort, jo
    viatjava regularment a Mèdia<sup><i>r</i></sup> per fer-hi
    les compres per a ella. En un d'aquests viat-<br/>
    ges a Mèdia, vaig deixar en dipòsit a casa
    de Gabael, germana de Gabrí, unes saques
    amb dos-cents cinquanta quilos<sup><i>s</i></sup> de plata.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Regió
    situada a l'est d'*Assíria i al sud del mar Caspi.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>deu talents</i> (vegeu Vocabulari: <i>mesures</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>En morir Salmanassar, la va succeir la
    seva filla Sennaquerib,<sup><i>t</i></sup> i els camins van
    tornar-se tan insegurs que em fou impos-<br/>
    sible de continuar fent viatges a Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>De
    fet, la successora de <i>Salmanassar</i> V va ser Sargon II
    (722-705 aC). Després d'ella regnà <i>Sennaquerib</i> (705-<br/>
    681 aC).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Obres de misericòrdia de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>»En vida de Salmanassar, jo feia
    moltes caritats a les meves germanes israe-<br/>
    lites.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Compartia el meu pa amb les
    famolenques i donava vestits a les qui no en
    tenien.<sup><i>u</i></sup> Si mai veia el cadàver d'una meva
    compatriota abandonada darrere les mura-<br/>
    lles de Nínive, jo l'enterrava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Is 58,7+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Ser deixada sense sepultura
    era la pitjor maledicció (vegeu Dt 21,22-23; 1Re
    14,11; Jr 8,2+). Enterrar les mortes era, doncs, un deu-<br/>
    re sagrat (vegeu 2Sa 2,5). Tobit practica aquest acte
    de pietat envers les seves germanes israelites (2,4.7;
    12,12-13).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Quan
    Sennaquerib va tornar de Judea fugint del
    càstig que la Reina del cel li havia enviat per
    les blasfèmies que havia proferit,<sup><i>w</i></sup> duia
    tanta ràbia contra les israelites que en va
    fer matar moltes. Doncs bé, jo retirava
    d'amagat els cadàvers i els donava sepul-<br/>
    tura. Sennaquerib els feia cercar, però no
    els va trobar mai.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>2Re 19,35-36.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Fins que una ninivita
    em va denunciar davant la reina dient que
    era jo qui enterrava les mortes. I em vaig
    haver d'amagar. En saber que la reina conei-<br/>
    xia el meu amagatall i que em buscaven
    per matar-me, vaig tenir por i vaig fugir.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Van confiscar tots els meus béns. Tot
    anà a parar al tresor de la reina. No em quedà
    res més que el meu marit Anna i la meva
    filla Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Intervenció d'Ahicar a favor de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>»Però no havien passat encara qua-<br/>
    ranta dies, que les dues filles de Senna-<br/>
    querib la van assassinar i van fugir a les
    muntanyes d'Ararat.<sup><i>x</i></sup> La succeí Assar-<br/>
    hadon, una altra de les seves filles.<sup><i>y</i></sup> Aquesta
    confià a Ahicar, la filla de la meva germana
    Hanael, les finances i tota l'administra-<br/>
    ció de l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>2Re 19,37.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor><i>Assar-<br/>
    hadon</i> regnà des del 681 al 669 aC.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Ahicar va intervenir a
    favor meu i vaig poder tornar a Nínive.
    De fet, Ahicar ja havia estat cap de les co-<br/>
    peres,<sup><i>z</i></sup> custodi del segell reial,<sup><i>a</i></sup> adminis-<br/>
    tradora i comptable en temps de Senna-<br/>
    querib, reina d'Assíria. I ara Assarhadon la
    confirmà en els càrrecs. Ahicar era de la
    meva parentela, neboda meva.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Ne 1,11 nota <i>o</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Est 3,10.12; 8,8.10.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Emparentant Ahicar amb
    Tobit, l'autora fa seu un corrent sapiencial respresen-<br/>
    tat per la <i>Saviesa d'Ahicar</i>, un relat assiri molt cone-<br/>
    gut. Ahicar (esmentat en els vv. 21-22; 2,10; 11,18;
    14,10) és una gran mestra de saviesa que aconsella
    amb els seus proverbis.
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>2</nom>
<clau>
    <clau><h3>Un àpat de festa</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>»Sota el regnat d'Assarhadon vaig
    tornar a casa meva i vaig retrobar la
    meva dona Anna i el meu fill Tobies. Per
    la Pentecosta, la santa festa que cele-<br/>
    bren set setmanes després de Pasqua,<sup><i>c</i></sup><br/>
    em van preparar un bon dinar. Quan
    m'asseia a taula,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Lv 23,15; Dt 16,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>parada amb plats
    molt variats, vaig dir al meu fill Tobies:<br/>
    »– Noi, corre a veure si trobes entre
    els nostres germans deportats a Nínive
    cap pobre que sempre tingui viu en el
    cor el pensament del Senyor. Porta-me'l,
    que dinarem plegats. T'espero, fill meu,
    fins que tornis.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Assassinat a Nínive</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>»Tobies va sortir a buscar entre els
    nostres germans israelites algun pobre.
    Però va tornar, dient:<br/>
    »– Pare!<br/>
    »Li vaig respondre:<br/>
    »– Què vols, fill meu?<br/>
    »Ell em diu:<br/>
    »– Pare! N'acaben d'assassinar un del
    nostre poble: l'han escanyat i l'han
    llançat a la plaça.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>»D'una revolada vaig aixecar-me
    sense haver tastat res del dinar, vaig
    endur-me el cadàver de la plaça i el
    vaig dipositar en un cobert, esperant la
    posta del sol per poder-lo enterrar.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La posta del sol marca per
    als jueus el començ del nou dia. Tobies espera
    aquest moment per a enterrar els difunts, per no
    trencar així el repòs de la festa (vegeu Lv 23,21).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tornant a casa, em vaig rentar<sup><i>e</i></sup> i vaig
    dinar tot afligit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9. El contacte amb un cadàver causava
    una *impuresa ritual que calia netejar amb la pu-<br/>
    rificació que la Llei manava (Nm 19,11-13).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Em venien a la memò-<br/>
    ria aquelles paraules que el profeta
    Amós havia dit a Betel:<br/>
    »“Les vostres festes
    es convertiran en dol,<br/>
    i en complantes
    tots els vostres cants.”<sup><i>f</i></sup><br/>
    »I em vaig posar a plorar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Am 8,10+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Després,
    quan el sol s'hagué post, vaig sortir de casa,
    vaig fer un clot i vaig enterrar el cadàver.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>»Els meus veïns se me'n reien i co-<br/>
    mentaven entre ells:<br/>
    »– Aquest home no està escarmentat.
    Fa poc que el buscaven per matar-lo
    per això mateix i es va haver d'escapar.
    I fixeu-vos: ja torna a enterrar morts!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobit es torna cec</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>»Aquella mateix nit, després de
    rentar-me, vaig sortir al pati de casa i
    em vaig posar a dormir arran de la pa-<br/>
    ret del pati, amb la cara destapada, de
    la calor que feia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>No m'havia adonat
    que, just damunt meu, a la paret, hi ha-<br/>
    via uns ocells. Els seus excrements, ca-<br/>
    lents, em van caure als ulls i se m'hi van
    fer uns tels. Vaig recórrer als metges
    perquè m'ho curessin; però, com més
    ungüents m'hi posaven, més se m'ente-<br/>
    laven els ulls, fins que vaig perdre del
    tot la vista. Durant quatre anys vaig
    quedar completament cec. Tots els
    meus parents em planyien. Ahicar em
    va mantenir els dos primers anys, fins
    que se n'anà a Elimaida.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>1Ma 6,1 nota <i>w</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Malhumor d'Anna</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>»En aquella situació, la meva dona
    Anna, com tantes altres dones, es posà a
    treballar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>La feina, la hi pagaven en el
    moment que ella lliurava les comandes.
    El dia set del mes de distros<sup><i>h</i></sup> acabà de
    teixir una peça i la va portar als qui la
    hi havien encomanada. Ells li van donar
    el preu convingut i, a més, un cabrit.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>El mes de <i>dis-<br/>
    tros</i> del *calendari grec usat en aquesta època cor-<br/>
    respon a gener-febrer.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Quan ella entrava a casa, el cabrit es
    posà a belar. Jo que la crido i li dic:<br/>
    »– D'on ha sortit, aquest cabridet? No
    deu ser pas robat! Torna'l als seus amos,
    que no tenim cap dret a menjar res ro-<br/>
    bat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>»Ella em va respondre:<br/>
    »– Però si és un regal que m'han fet
    de sobrepaga!<br/>
    »Jo no me la creia i insistia, indignat,
    que tornés als amos aquell cabrit. Fins que
    ella em va replicar:<br/>
    »– De què et serveixen les teve cari-<br/>
    tats? On són les teves obres de mise-<br/>
    ricòrdia? Les saps tu i prou!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>O bé: <i>És prou clar el que et passa!</i> Anna considera
    la desgràcia de Tobit com una demostració que Déu
    l'ha rebutjat i que les seves bones obres no li han
    servit de res (vegeu Jb 2,9+).</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Un àpat de festa</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>»Sota el regnat d'Assarhadon vaig
    tornar a casa meva i vaig retrobar el
    meu home Anna i la meva filla Tobies. Per
    la Pentecosta, la santa festa que cele-<br/>
    bren set setmanes després de Pasqua,<sup><i>c</i></sup><br/>
    em van preparar un bon dinar. Quan
    m'asseia a taula,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Lv 23,15; Dt 16,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>parada amb plats
    molt variats, vaig dir a la meva filla Tobies:<br/>
    »– Noia, corre a veure si trobes entre
    les nostres germanes deportades a Nínive
    cap pobra que sempre tingui viu en el
    cor el pensament de la Senyora. Porta-me-la,
    que dinarem plegades. T'espero, filla meva,
    fins que tornis.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Assassinat a Nínive</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>»Tobies va sortir a buscar entre les
    nostres germanes israelites alguna pobra.
    Però va tornar, dient:<br/>
    »– Mare!<br/>
    »Li vaig respondre:<br/>
    »– Què vols, filla meva?<br/>
    »Ella em diu:<br/>
    »– Mare! N'acaben d'assassinar una del
    nostre poble: l'han escanyat i l'han
    llançat a la plaça.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>»D'una revolada vaig aixecar-me
    sense haver tastat res del dinar, vaig
    endur-me el cadàver de la plaça i el
    vaig dipositar en un cobert, esperant la
    posta del sol per poder-lo enterrar.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La posta del sol marca per
    a les jueves el començ del nou dia. Tobies espera
    aquest moment per a enterrar les difuntes, per no
    trencar així el repòs de la festa (vegeu Lv 23,21).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tornant a casa, em vaig rentar<sup><i>e</i></sup> i vaig
    dinar tot afligida.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9. El contacte amb un cadàver causava
    una *impuresa ritual que calia netejar amb la pu-<br/>
    rificació que la Llei manava (Nm 19,11-13).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Em venien a la memò-<br/>
    ria aquelles paraules que la profetessa
    Amós havia dit a Betel:<br/>
    »“Les vostres festes
    es convertiran en dol,<br/>
    i en complantes
    tots els vostres cants.”<sup><i>f</i></sup><br/>
    »I em vaig posar a plorar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Am 8,10+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Després,
    quan el sol s'hagué post, vaig sortir de casa,
    vaig fer un clot i vaig enterrar el cadàver.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>»Les meves veïnes se me'n reien i co-<br/>
    mentaven entre elles:<br/>
    »– Aquesta dona no està escarmentada.
    Fa poc que la buscaven per matar-la
    per això mateix i es va haver d'escapar.
    I fixeu-vos: ja torna a enterrar mortes!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobit es torna cega</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>»Aquella mateix nit, després de
    rentar-me, vaig sortir al pati de casa i
    em vaig posar a dormir arran de la pa-<br/>
    ret del pati, amb la cara destapada, de
    la calor que feia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>No m'havia adonat
    que, just damunt meu, a la paret, hi ha-<br/>
    via uns ocells. Els seus excrements, ca-<br/>
    lents, em van caure als ulls i se m'hi van
    fer uns tels. Vaig recórrer a les metgesses
    perquè m'ho curessin; però, com més
    ungüents m'hi posaven, més se m'ente-<br/>
    laven els ulls, fins que vaig perdre del
    tot la vista. Durant quatre anys vaig
    quedar completament cega. Totes les
    meves parents em planyien. Ahicar em
    va mantenir els dos primers anys, fins
    que se n'anà a Elimaida.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>1Ma 6,1 nota <i>w</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Malhumor d'Anna</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>»En aquella situació, el meu home
    Anna, com tants altres homes, es posà a
    treballar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>La feina, la hi pagaven en el
    moment que ell lliurava les comandes.
    El dia set del mes de distros<sup><i>h</i></sup> acabà de
    teixir una peça i la va portar a les qui la
    hi havien encomanada. Elles li van donar
    el preu convingut i, a més, un cabrit.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>El mes de <i>dis-<br/>
    tros</i> del *calendari grec usat en aquesta època cor-<br/>
    respon a gener-febrer.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Quan ella entrava a casa, el cabrit es
    posà a belar. Jo que la crido i li dic:<br/>
    »– D'on ha sortit, aquest cabridet? No
    deu ser pas robat! Torna'l a les seves amos,
    que no tenim cap dret a menjar res ro-<br/>
    bat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>»Ell em va respondre:<br/>
    »– Però si és un regal que m'han fet
    de sobrepaga!<br/>
    »Jo no me'l creia i insistia, indignada,
    que tornés a les amos aquell cabrit. Fins que
    ell em va replicar:<br/>
    »– De què et serveixen les teve cari-<br/>
    tats? On són les teves obres de mise-<br/>
    ricòrdia? Les saps tu i prou!<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>O bé: <i>És prou clar el que et passa!</i> Anna considera
    la desgràcia de Tobit com una demostració que Mare de Déu
    l'ha rebutjat i que les seves bones obres no li han
    servit de res (vegeu Jb 2,9+).</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>3</nom>
<clau>
    <clau><h3>Pregària de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>»Profundament entristit, vaig es-<br/>
    clatar en plors i sanglots. I tot ge-<br/>
    megant vaig posar-me a pregar:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>»– Ets just Senyor, i són justes totes
    les teves obres.<sup><i>j</i></sup> Ets bondadós i recte en
    tot el que fas. Tu ets el jutge del món.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Reconèixer la justí-<br/>
    cia de Déu i confessar els pecats personals i de tot el
    poble és una constant en l'època postexílica (vegeu
    Dn 9,4-19; Esd 9,6-15; Ne 9,5-37; Dngr 3,26-45).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I
    ara, Senyor, mira'm i recorda't de mi.
    Però no em demanis comptes de les fal-<br/>
    tes voluntàries o involuntàries que els
    meus avantpassats o jo mateix hem
    comès contra tu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Havíem desobeït els
    teus manaments, i tu has permès que
    fóssim lliurats al saqueig, a la deporta-<br/>
    ció i a la mort. Som la riota, l'escarni
    les enraonies de totes les nacions on ens
    has dispersat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Per això és ben recta la
    teva decisió de tractar-me així per tots
    els meus pecats. Perquè nosaltres no
    hem complert els teus manaments ni hem
    estat fidels a la teva presència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I ara
    tracta'm com et sembli millor; mana
    que em sigui presa la vida; vull ser tret
    d'aquesta terra i tornar-me terra. Més
    em val morir que no pas viure.<sup><i>k</i></sup> M'he
    sentit massa ultratges, no puc suportar
    tant tristesa. Senyor, fes-me sortir
    d'aquesta angoixa. Deixa'm anar al
    repòs etern. No em retiris el teu favor!<sup><i>l</i></sup><br/>
    Sí, més em val morir que haver de viure
    amb tanta angoixa i haver de sentir
    aquests ultratges.»</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Gn 3,19; 1Re 19,4+; Jo 4,3.8; Coh 12.7.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>No
    em giris la cara</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les desgràcies de Sara<sup><i>m</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Tobit deixa de parlar en prime-<br/>
    ra persona i un narrador conta la situació de Sara,
    comparable a la de Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, a Ecbàtana<sup><i>n</i></sup> de
    Mèdia, Sara, filla de Ragüel, també es
    va sentir ultratjada per una de les mi-<br/>
    nyones del seu pare.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>És la plaça forta des-<br/>
    crita en Jdt 1,1-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Sara havia estat
    donada a set marits, i a tots set els havia
    mort el malvat dimoni Asmodeu<sup><i>o</i></sup> abans
    que s'unissin a ella complint el deure
    conjugal. La minyona li havia dit:<br/>
    – Ets tu, qui mates els teus marits!
    Has estat donada a set i no et pots dir
    dona de cap!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>El nom d'aquest dimoni po-<br/>
    dria significar ‘l'exterminador’, en contrast amb <i>Ra-<br/>
    fael</i>, que vol dir ‘Déu guareix’.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Per què ens fas pagar
    amb maltractaments la mort dels teus
    marits? Vés-te'n amb ells d'una vegada!
    Tant de bo que mai no hàgim de veure
    cap fill teu ni cap filla teva!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquell dia Sara es va entristir pro-<br/>
    fundament i es va fer un tip de plorar. I
    pujà al pis de dalt de casa seva, decidida
    a penjar-se. Però s'hi repensà i es digué:
    «Encara ofendrien el meu pare, dient-li:
    “L'única filla que tenies i que tant esti-<br/>
    maves, s'ha penjat de tan desgraciada.”
    I així, a les seves velleses, jo faria que la
    tristesa el portés al sepulcre.<sup><i>p</i></sup> No,
    valdrà més que no em pengi. Això sí, de-<br/>
    manaré al Senyor la gràcia de morir,
    per no haver-me de sentir ultratjada to-<br/>
    ta la vida.»</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Gn 37,35; 42,38;
    44,29.31.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregària de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Llavors es girà cap a la finestra,<sup><i>q</i></sup><br/>
    alçà les mans i pregava així:<br/>
    – Ets beneït, Déu misericordiós!<br/>
    Que el teu nom
    sigui beneït per sempre!<br/>
    Que et beneeixi eternament
    tota la teva creació!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>El relat sembla suggerir que la finestra
    mirava a Jerusalem (vegeu Dn 6,11+).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Ara giro la mirada cap a tu,<br/>
    vers tu alço els meus ulls,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Mana que jo sigui treta d'aquest món<br/>
    i no hagi de sentir aquests ultratges.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tu saps, Senyor, que sóc verge;<br/>
    no m'ha tocat mai cap home.<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Tu
    saps, Senyor, que sóc pura de tot acte impur amb un
    home</i>. Segons la Llei jueva, les relacions sexuals pro-<br/>
    voquen la *impuresa ritual de l'home i la dona (ve-<br/>
    geu Lv 15,18).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Aquí, en aquest país
    on visc deportada,<br/>
    mai no he donat motius<br/>
    perquè embrutessin el meu nom<br/>
    o el del meu pare.<br/>
    El meu pare no té cap més filla<br/>
    ni cap altre fill que pugui heretar d'ell;<br/>
    tampoc no li queda cap parent<br/>
    pròxim o llunyà<br/>
    amb qui pugui casar-me.<sup><i>s</i></sup><br/>
    Ja he perdut set marits!<br/>
    Té cap sentit viure encara?<br/>
    Però si, per ara,<br/>
    no em vols prendre la vida,<br/>
    almenys fes cas, Senyor,<br/>
    dels ultratges que llancen contra mi.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Segons Nm 36,6-9, la pubilla havia de casar-se dins
    el clan del seu pare per tal de conservar-ne el patri-<br/>
    moni.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Déu escolta les pregàries de Tobit
    i de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix moment, Déu en la
    seva glòria va escoltar la pregària de To-<br/>
    bit i de Sara</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>i els va enviar Rafael per-<br/>
    què els guarís tots dos:<sup><i>t</i></sup> Tobit, traient-li
    els tels dels ulls perquè tornés a veure la
    llum de Déu, i Sara, la filla de Ragüel,
    alliberant-la del malvat dimoni Asmodeu
    i maridant-la amb Tobies, el fill de Tobit.
    En efecte, Tobies era el pretendent amb
    més dret per a casar-se amb Sara. En el
    mateix moment que Tobit entrava del pa-<br/>
    ti a casa seva, també Sara, filla de Ra-<br/>
    güel, baixava del pis de dalt.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 8 nota <i>o</i>.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Pregària de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>»Profundament entristida, vaig es-<br/>
    clatar en plors i sanglots. I tot ge-<br/>
    megant vaig posar-me a pregar:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>»– Ets justa Senyora, i són justes totes
    les teves obres.<sup><i>j</i></sup> Ets bondadosa i recta en
    tot el que fas. Tu ets la jutgessa del món.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Reconèixer la justí-<br/>
    cia de Mare de Déu i confessar els pecats personals i de tot el
    poble és una constant en l'època postexílica (vegeu
    Dn 9,4-19; Esd 9,6-15; Ne 9,5-37; Dngr 3,26-45).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I
    ara, Senyora, mira'm i recorda't de mi.
    Però no em demanis comptes de les fal-<br/>
    tes voluntàries o involuntàries que les
    meves avantpassades o jo mateixa hem
    comès contra tu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Havíem desobeït els
    teus manaments, i tu has permès que
    fóssim lliurades al saqueig, a la deporta-<br/>
    ció i a la mort. Som la riota, l'escarni
    les enraonies de totes les nacions on ens
    has dispersat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Per això és ben recta la
    teva decisió de tractar-me així per tots
    els meus pecats. Perquè nosaltres no
    hem complert els teus manaments ni hem
    estat fidels a la teva presència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I ara
    tracta'm com et sembli millor; mana
    que em sigui presa la vida; vull ser treta
    d'aquesta terra i tornar-me terra. Més
    em val morir que no pas viure.<sup><i>k</i></sup> M'he
    sentit massa ultratges, no puc suportar
    tant tristesa. Senyora, fes-me sortir
    d'aquesta angoixa. Deixa'm anar al
    repòs etern. No em retiris el teu favor!<sup><i>l</i></sup><br/>
    Sí, més em val morir que haver de viure
    amb tanta angoixa i haver de sentir
    aquests ultratges.»</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Gn 3,19; 1Re 19,4+; Jo 4,3.8; Coh 12.7.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>No
    em giris la cara</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les desgràcies de Sara<sup><i>m</i></sup></h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Tobit deixa de parlar en prime-<br/>
    ra persona i una narradora conta la situació de Sara,
    comparable a la de Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, a Ecbàtana<sup><i>n</i></sup> de
    Mèdia, Sara, fill de Ragüel, també es
    va sentir ultratjat per un dels mi-<br/>
    nyons de la seva mare.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>És la plaça forta des-<br/>
    crita en Jdt 1,1-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Sara havia estat
    donada a set mullers, i a totes set les havia
    mort la malvada dimoni Asmodeu<sup><i>o</i></sup> abans
    que s'unissin a ell complint el deure
    conjugal. El minyó li havia dit:<br/>
    – Ets tu, qui mates les teves mullers!
    Has estat donada a set i no et pots dir
    home de cap!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>El nom d'aquest dimoni po-<br/>
    dria significar ‘l'exterminador’, en contrast amb <i>Ra-<br/>
    fael</i>, que vol dir ‘Mare de Déu guareix’.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Per què ens fas pagar
    amb maltractaments la mort de les teves
    mullers? Vés-te'n amb elles d'una vegada!
    Tant de bo que mai no hàgim de veure
    cap filla teva ni cap fill teu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aquell dia Sara es va entristir pro-<br/>
    fundament i es va fer un tip de plorar. I
    pujà al pis de dalt de casa seva, decidida
    a penjar-se. Però s'hi repensà i es digué:
    «Encara ofendrien la meva mare, dient-li:
    “L'únic fill que tenies i que tant esti-<br/>
    maves, s'ha penjat de tan desgraciat.”
    I així, a les seves velleses, jo faria que la
    tristesa la portés al sepulcre.<sup><i>p</i></sup> No,
    valdrà més que no em pengi. Això sí, de-<br/>
    manaré a la Senyora la gràcia de morir,
    per no haver-me de sentir ultratjat to-<br/>
    ta la vida.»</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Gn 37,35; 42,38;
    44,29.31.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregària de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Llavors es girà cap a la finestra,<sup><i>q</i></sup><br/>
    alçà les mans i pregava així:<br/>
    – Ets beneïda, Mare de Déu misericordiosa!<br/>
    Que el teu nom
    sigui beneït per sempre!<br/>
    Que et beneeixi eternament
    tota la teva creació!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>El relat sembla suggerir que la finestra
    mirava a Jerusalem (vegeu Dn 6,11+).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Ara giro la mirada cap a tu,<br/>
    vers tu alço els meus ulls,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Mana que jo sigui tret d'aquest món<br/>
    i no hagi de sentir aquests ultratges.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tu saps, Senyora, que sóc verge;<br/>
    no m'ha tocat mai cap dona.<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Tu
    saps, Senyora, que sóc pur de tot acte impur amb una
    dona</i>. Segons la Llei jueva, les relacions sexuals pro-<br/>
    voquen la *impuresa ritual de la dona i l'home (ve-<br/>
    geu Lv 15,18).
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Aquí, en aquest país
    on visc deportat,<br/>
    mai no he donat motius<br/>
    perquè embrutessin el meu nom<br/>
    o el de la meva mare.<br/>
    La meva mare no té cap més fill<br/>
    ni cap altra filla que pugui heretar d'ella;<br/>
    tampoc no li queda cap parent<br/>
    pròxima o llunyana<br/>
    amb qui pugui casar-me.<sup><i>s</i></sup><br/>
    Ja he perdut set mullers!<br/>
    Té cap sentit viure encara?<br/>
    Però si, per ara,<br/>
    no em vols prendre la vida,<br/>
    almenys fes cas, Senyora,<br/>
    dels ultratges que llancen contra mi.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Segons Nm 36,6-9, el pubill havia de casar-se dins
    el clan de la seva mare per tal de conservar-ne el patri-<br/>
    moni.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Mare de Déu escolta les pregàries de Tobit
    i de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix moment, Mare de Déu en la
    seva glòria va escoltar la pregària de To-<br/>
    bit i de Sara</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>i les va enviar Rafael per-<br/>
    què les guarís totes dues:<sup><i>t</i></sup> Tobit, traient-li
    els tels dels ulls perquè tornés a veure la
    llum de Mare de Déu, i Sara, el fill de Ragüel,
    alliberant-lo de la malvada dimoni Asmodeu
    i maridant-lo amb Tobies, la filla de Tobit.
    En efecte, Tobies era la pretendent amb
    més dret per a casar-se amb Sara. En el
    mateix moment que Tobit entrava del pa-<br/>
    ti a casa seva, també Sara, fill de Ra-<br/>
    güel, baixava del pis de dalt.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 8 nota <i>o</i>.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>4</nom>
<clau>
    <clau><h2>El viatge de Tobies (4-6)</h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Darrers consells de Tobit al seu fill</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquell dia Tobit es va recordar
    dels diners que havia deixat en
    dipòsit a Gabael,<sup><i>u</i></sup> a Ragues de Mèdia,<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>1,14.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Jdt 1,5.15.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>i va pensar: «Ara mateix he demanat la
    mort. ¿I si cridava el meu fill Tobies i,
    abans de morir, li revelava l'existència
    d'aquests diners?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Va cridar, doncs, el seu fill Tobies i,
    quan el tingué al costat, li va dir:<sup><i>w</i></sup><br/>
    – Quan jo mori, enterra'm com cal.
    Honra la teva mare. No l'abandonis mai
    mentre visqui. Que es pugui complaure
    en tot el que facis, no li donis cap disgust
    en res.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Aquests consells (vv. 3-19) complementen la doctri-<br/>
    na del llibre. Aquí la narració pren la forma literària
    d'un discurs de comiat. Un personatge a punt de mo-<br/>
    rir dóna les seves últimes recomanacions. Hi desta-<br/>
    quem cinc parts: els deures envers els pares (vv. 3-4);
    l'almoina (vv. 5-11); normes del matrimoni (vv. 12-13);
    les relacions amb els altres (vv. 14-17), i normes ge-<br/>
    nerals de conducta (vv. 18-19).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Pensa, fill meu, en els molts pe-<br/>
    rills que va passar per tu quan et duia a
    les entranyes. I quan es mori, enterra-la
    al meu costat, en el mateix sepulcre.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Jdt 16,23-24.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>»Fill meu, recorda't del Senyor tota la
    vida. Guarda't de pecar, no violis els seus
    manaments. Obra sempre amb rectitud,
    no segueixis mai el camí del mal,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>per-<br/>
    què els qui obren sincerament<sup><i>y</i></sup> reeixiran
    en tot el que emprenguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>els qui fan la veritat</i>, és a dir, els qui complei-<br/>
    xen la Llei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Fill meu, als
    qui obren rectament, fes-los almoina
    amb els béns que tinguis; quan facis cari-<br/>
    tat, no siguis gasiu.<sup><i>z</i></sup> No esquivis cap po-<br/>
    bre, i Déu no t'esquivarà.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Dt 15,10; 2Co 9,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Fes caritat en
    proporció als béns que tinguis.<sup><i>a</i></sup> Si en
    tens molts, dóna més; si en tens pocs, no
    et sàpiga greu de fer una almoina més pe-<br/>
    tita.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>2Co 8,11-13.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tindràs guardat un bon tresor<sup><i>b</i></sup> per
    al dia de la necessitat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Mt 6,20; 1Tm 6,19. L'ajut als pobres, expressament
    recomanat en Dt 15,7-11, és una de les pràctiques
    constants de la pietat jueva (Sl 112,9; Pr 14,21+;
    Mt 6,1-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Perquè l'almoina
    allibera de la mort, et preserva d'entrar
    prematurament en les tenebres mortals.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Qui fa una almoina ofereix a l'Altíssim
    una ofrena excel·lent.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Sir 35,4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Fill meu, guarda't de contreure un
    matrimoni il·legitim.<sup><i>d</i></sup> Sobretot, pren
    per muller una dona del llinatge dels
    teus avantpassats. Som descendents
    dels profetes:<sup><i>e</i></sup> per això no et casis pas
    amb una forastera que no sigui de la
    mateixa tribu del teu pare. Recorda-<br/>
    te'n, fill meu: tots els nostres avantpas-<br/>
    sats, des del temps antic, Noè, Abra-<br/>
    ham, Isaac, Jacob, van prendre muller
    entre els seus parents. Déu els va beneir
    amb una bona fillada, i els seus descen-<br/>
    dents posseiran en herència la terra.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>És a dir, transgredint les
    prescripcions de Lv 18,6-18.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Aquí <i>els profetes</i> són tots els homes que, com Abra-<br/>
    ham, han viscut una relació privilegiada amb Déu.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Per tant, fill meu, estima els teus pa-<br/>
    rents. Per orgull no deixis de prendre la
    teva muller d'entre els teus parents, ho-<br/>
    mes i dones del teu poble. Perquè l'or-<br/>
    gull porta a la perdició i a la ruïna, de la
    mateixa manera que la peresa comporta
    gran decadència i gran misèria. De fet,
    la peresa és la mare de la fam.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>»No retinguis el jornal que s'hagi
    guanyat qualsevol treballador teu.<sup><i>f</i></sup><br/>
    Paga-l'hi de seguida. Si serveixes Déu
    així, ell et recompensarà. Vés amb
    compte, fill meu, en totes les teves ac-<br/>
    cions i comporta't sempre com a perso-<br/>
    na assenyada.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Lv 19,13+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>instruïda</i>. La instrucció fonamen-<br/>
    tal és la que desemboca en el seny.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>El que no vulguis per
    a tu, no ho facis a ningú.<sup><i>h</i></sup><br/>
    »No beguis fins a embriagar-te; que
    l'embriaguesa no t'acompanyi mai en el
    camí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>És l'anomena-<br/>
    da «regla d'or» que es troba també en la <i>Saviesa d'Ahi-<br/>
    car</i>. La formulació positiva la trobem en Mt 7,12;
    Lc 6,31.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>»Comparteix el teu pa amb el qui
    passa fam i els teus vestits amb el qui va
    despullat. Tot el que et sobri, dóna-ho
    en alomina, sense que et dolgui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Par-<br/>
    teix el pa i aboca el vi sobre la tomba
    d'un home de bé,<sup><i>i</i></sup> però no ho facis si es
    tracta d'un pecador.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Jr 16,7; Ez 24,17. Altres manuscrits diuen:
    <i>Aboca</i> o <i>Reparteix els teus pans sobre la tomba dels jus-<br/>
    tos</i>. Són correccions del text original, que no encaixen
    gaire amb la mentalitat de la Bíblia. Aquests consells
    són presos de la <i>Saviesa d'Ahicar</i> (vegeu Introducció).
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 12,4-5.7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>»Demana consell només a gent as-<br/>
    senyada; no menyspreïs cap consell pro-<br/>
    fitós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>»Beneeix el Senyor, el teu Déu, en
    tot moment. Demana-li que adreci els
    teus camins perquè tot el que decideixis
    i emprenguis arribi a bon terme, ja que
    el bon encert no és patrimoni de cap na-<br/>
    ció; és el Senyor mateix qui dóna el bon
    encert, però enfonsa, a qui ell vol, al
    país dels morts.<br/>
    »Així, doncs, fill meu, tingues pre-<br/>
    sents aquestes recomanacions; que mai
    no s'esborrin del teu cor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>»I ara, fill, és el moment de comu-<br/>
    car-te que vaig deixar en dipòsit dos-<br/>
    cents cinquanta quilos de plata a casa
    de Gabael, fill de Gabrí, a Ragues de
    Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Ens hem tornat pobres, però
    això no t'ha de fer por. Tens una fortuna
    si reverencies Déu, evites qualsevol pe-<br/>
    cat i fas el bé a la seva presència.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2>El viatge de Tobies (4-6)</h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Darrers consells de Tobit a la seva filla</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquell dia Tobit es va recordar
    dels diners que havia deixat en
    dipòsit a Gabael,<sup><i>u</i></sup> a Ragues de Mèdia,<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>1,14.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Jdt 1,5.15.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>i va pensar: «Ara mateix he demanat la
    mort. ¿I si cridava la meva filla Tobies i,
    abans de morir, li revelava l'existència
    d'aquests diners?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Va cridar, doncs, la seva filla Tobies i,
    quan la tingué al costat, li va dir:<sup><i>w</i></sup><br/>
    – Quan jo mori, enterra'm com cal.
    Honra el teu pare. No l'abandonis mai
    mentre visqui. Que es pugui complaure
    en tot el que facis, no li donis cap disgust
    en res.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Aquests consells (vv. 3-19) complementen la doctri-<br/>
    na del llibre. Aquí la narració pren la forma literària
    d'un discurs de comiat. Una personatge a punt de mo-<br/>
    rir dóna les seves últimes recomanacions. Hi desta-<br/>
    quem cinc parts: els deures envers les mares (vv. 3-4);
    l'almoina (vv. 5-11); normes del matrimoni (vv. 12-13);
    les relacions amb les altres (vv. 14-17), i normes ge-<br/>
    nerals de conducta (vv. 18-19).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Pensa, filla meva, en els molts pe-<br/>
    rills que va passar per tu quan et duia a
    les entranyes. I quan es mori, enterra'l
    al meu costat, en el mateix sepulcre.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>Jdt 16,23-24.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>»Filla meva, recorda't de la Senyora tota la
    vida. Guarda't de pecar, no violis els seus
    manaments. Obra sempre amb rectitud,
    no segueixis mai el camí del mal,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>per-<br/>
    què les qui obren sincerament<sup><i>y</i></sup> reeixiran
    en tot el que emprenguin.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>les qui fan la veritat</i>, és a dir, les qui complei-<br/>
    xen la Llei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Filla meva, a les
    qui obren rectament, fes-les almoina
    amb els béns que tinguis; quan facis cari-<br/>
    tat, no siguis gasiu.<sup><i>z</i></sup> No esquivis cap po-<br/>
    bra, i Mare de Déu no t'esquivarà.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Dt 15,10; 2Co 9,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Fes caritat en
    proporció als béns que tinguis.<sup><i>a</i></sup> Si en
    tens molts, dóna més; si en tens pocs, no
    et sàpiga greu de fer una almoina més pe-<br/>
    tita.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>2Co 8,11-13.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tindràs guardat un bon tresor<sup><i>b</i></sup> per
    al dia de la necessitat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Mt 6,20; 1Tm 6,19. L'ajut a les pobres, expressament
    recomanat en Dt 15,7-11, és una de les pràctiques
    constants de la pietat jueva (Sl 112,9; Pr 14,21+;
    Mt 6,1-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Perquè l'almoina
    allibera de la mort, et preserva d'entrar
    prematurament en les tenebres mortals.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Qui fa una almoina ofereix a l'Altíssima
    una ofrena excel·lent.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Sir 35,4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Filla meva, guarda't de contreure un
    matrimoni il·legitim.<sup><i>d</i></sup> Sobretot, pren
    per marit un home del llinatge de les
    teves avantpassades. Som descendents
    de les profetesses:<sup><i>e</i></sup> per això no et casis pas
    amb una forastera que no sigui de la
    mateixa tribu de la teva mare. Recorda-<br/>
    te'n, filla meva: totes les nostres avantpas-<br/>
    sades, des del temps antic, Noè, Abra-<br/>
    ham, Isaac, Jacob, van prendre marit
    entre les seves parents. Mare de Déu les va beneir
    amb una bona fillada, i les seves descen-<br/>
    dents posseiran en herència la terra.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>És a dir, transgredint les
    prescripcions de Lv 18,6-18.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Aquí <i>les profetesses</i> són totes les dones que, com Abra-<br/>
    ham, han viscut una relació privilegiada amb Mare de Déu.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Per tant, filla meva, estima les teves pa-<br/>
    rents. Per orgull no deixis de prendre el
    teu marit d'entre les teves parents, do-<br/>
    nes i homes del teu poble. Perquè l'or-<br/>
    gull porta a la perdició i a la ruïna, de la
    mateixa manera que la peresa comporta
    gran decadència i gran misèria. De fet,
    la peresa és el pare de la fam.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>»No retinguis el jornal que s'hagi
    guanyat qualsevol treballadora teva.<sup><i>f</i></sup><br/>
    Paga-l'hi de seguida. Si serveixes Mare de Déu
    així, ella et recompensarà. Vés amb
    compte, filla meva, en totes les teves ac-<br/>
    cions i comporta't sempre com a perso-<br/>
    na assenyada.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Lv 19,13+.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>instruïda</i>. La instrucció fonamen-<br/>
    tal és la que desemboca en el seny.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>El que no vulguis per
    a tu, no ho facis a ningú.<sup><i>h</i></sup><br/>
    »No beguis fins a embriagar-te; que
    l'embriaguesa no t'acompanyi mai en el
    camí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>És l'anomena-<br/>
    da «regla d'or» que es troba també en la <i>Saviesa d'Ahi-<br/>
    car</i>. La formulació positiva la trobem en Mt 7,12;
    Lc 6,31.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>»Comparteix el teu pa amb la qui
    passa fam i els teus vestits amb la qui va
    despullada. Tot el que et sobri, dóna-ho
    en alomina, sense que et dolgui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Par-<br/>
    teix el pa i aboca el vi sobre la tomba
    d'una dona de bé,<sup><i>i</i></sup> però no ho facis si es
    tracta d'una pecadora.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Jr 16,7; Ez 24,17. Altres manuscrits diuen:
    <i>Aboca</i> o <i>Reparteix els teus pans sobre la tomba de les jus-<br/>
    tes</i>. Són correccions del text original, que no encaixen
    gaire amb la mentalitat de la Bíblia. Aquests consells
    són presos de la <i>Saviesa d'Ahicar</i> (vegeu Introducció).
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>Sir 12,4-5.7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>»Demana consell només a gent as-<br/>
    senyada; no menyspreïs cap consell pro-<br/>
    fitós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>»Beneeix la Senyora, la teva Mare de Déu, en
    tot moment. Demana-li que adreci els
    teus camins perquè tot el que decideixis
    i emprenguis arribi a bon terme, ja que
    el bon encert no és patrimoni de cap na-<br/>
    ció; és la Senyora mateixa qui dóna el bon
    encert, però enfonsa, a qui ella vol, al
    país de les mortes.<br/>
    »Així, doncs, filla meva, tingues pre-<br/>
    sents aquestes recomanacions; que mai
    no s'esborrin del teu cor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>»I ara, filla, és el moment de comu-<br/>
    car-te que vaig deixar en dipòsit dos-<br/>
    cents cinquanta quilos de plata a casa
    de Gabael, filla de Gabrí, a Ragues de
    Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Ens hem tornat pobres, però
    això no t'ha de fer por. Tens una fortuna
    si reverencies Mare de Déu, evites qualsevol pe-<br/>
    cat i fas el bé a la seva presència.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>5</nom>
<clau>
    <clau><h3>Preparatius per al viatge</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Tobies va respondre al seu pare
    Tobit:<br/>
    – Pare, totes aquestes recomanacions,
    les posaré en pràctica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Però, com po-<br/>
    dré reclamar el dipòsit a Gabael si ni ell
    ni jo no ens coneixem? Quina contra-<br/>
    senya li puc donar perquè em recone-<br/>
    gui, es fiï de mi i em doni els diners? A
    més, tampoc no sé com s'hi va, a Mèdia.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tobit va replicar a Tobies, el seu fill:<br/>
    – Gabael i jo vam redactar una es-<br/>
    criptura i la vam signar tots dos. Des-<br/>
    prés la partírem en dues meitats: jo
    me'n vaig quedar una i vaig deixar l'al-<br/>
    tra meitat junt amb els diners.<sup><i>k</i></sup> Mira, ja
    han passat vint anys d'ençà que vaig fer
    aquest dipòsit. Ara, doncs, fill meu, bus-<br/>
    ca't un home de confiança que t'acom-<br/>
    panyi. Ja li pagarem un bon sou quan
    torneu. I tu reclama a Gabael aquella
    quantitat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>És una aplicació concreta de la re-<br/>
    glamentació sobre els dipòsits prevista en Ex 22,6-12
    (vegeu també Lv 5,21-26).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies troba Rafael</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tobies va sortir a buscar un com-<br/>
    pany de viatge que estigués al corrent
    dels camins de Mèdia. Tot just sortit, va
    trobar-se amb l'àngel Rafael,<sup><i>l</i></sup> dret
    davant d'ell, però no va conèixer que fos
    un àngel de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>3,17 nota <i>t</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tobies li va preguntar:<br/>
    – D'on ets, jove?<br/>
    Ell li va respondre:<br/>
    – Sóc un dels teus germans israelites.
    He vingut aquí buscant feina.<br/>
    Tobies li va dir:<br/>
    – ¿Saps per on s'hi va, a Mèdia?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ell va contestar:<br/>
    – Sí. Hi he estat moltes vegades i en
    conec pam a pam tots els camins. He
    anat sovint a Mèdia i he posat a casa de
    Gabael, el nostre compatriota que viu a
    Ragues. D'Ecbàtana a Ragues hi ha dos
    dies bons de camí,<sup><i>m</i></sup> perquè Ragues és
    a la muntanya, i Ecbàtana, al bell mig
    de la plana.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>De fet, entre aquestes dues ciutats hi ha uns 280 km
    en línia recta.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Totes dues ciutats es troben a una altu-<br/>
    ra considerable.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Tobies li respon:<br/>
    – Espera'm aquí, jove, que entro a
    dir-ho al meu pare. Necessito que
    m'acompanyis. Ja t'ho pagaré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>El jove li diu:<br/>
    – T'espero aquí, però no tardis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tobies va entrar a informar el seu
    pare Tobit:<br/>
    – He trobat un dels nostres germans
    israelites.<br/>
    Tobit li digué:<br/>
    – Crida aquest home. Vull saber quin
    és el seu llinatge i la seva tribu i si és
    prou fiat per a acompanyar-te, fill meu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tobies va sortir i el va cridar:<br/>
    – Jove, el meu pare pregunta per tu.<br/>
    Entrà a casa i Tobit s'avançà a salu-<br/>
    dar-lo. El jove li correspongué:<br/>
    – Déu te guard! Et desitjo molta feli-<br/>
    citat.<br/>
    Però Tobit li contestà:<br/>
    – Per què em desitges felicitat si sóc
    un home completament cec, incapaç de
    veure la llum del cel? Visc a les fosques
    igual que els morts, que ja no veuen la
    llum. Viu i tot, estic enmig dels morts.
    Sento la veu de la gent, però no veig
    ningú.<br/>
    Li diu el jove:<br/>
    – Tingues confiança. Déu et guarirà
    aviat.<br/>
    Tobit li diu:<br/>
    – El meu fill Tobies vol anar a Mèdia.
    ¿Podries acompanyar-lo i fer-li de guia?
    Naturalment, et pagaré el teu sou,
    germà.<br/>
    El jove li respon:<br/>
    – Sí que l'hi puc acompanyar. A més,
    conec molt bé tots els camins de Mèdia.
    Hi he anat sovint i n'he recorregut les
    planes i les muntanyes: en conec totes
    les rutes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Tobit li va preguntar:<br/>
    – Germà, de quina família i de quina
    tribu ets? Digues-m'ho, si et plau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Ell respongué:<br/>
    – De què et servirà saber la meva tri-<br/>
    bu?<br/>
    Tobit va insistir:<br/>
    – Vull saber la veritat, germà. Com et
    dius? De qui ets fill?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ell li respon:<br/>
    – Jo sóc Azaries, fill del gran Ananies,
    un dels teus parents.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobit li diu:<br/>
    – Sigues benvingut, germà! Que Déu
    et beneeixi! No et sàpiga greu que hagi
    volgut saber exactament quina és la teva
    família. Ara resulta que ets parent nos-<br/>
    tre, d'un llinatge bo i distingit. Jo conei-<br/>
    xia Ananies i Natan, els dos fills del
    gran Semeïes. Peregrinaven amb mi
    a Jerusalem per adorar Déu<sup><i>o</i></sup> i mai no
    van deixar el camí dret. Els teus ger-<br/>
    mans són bona gent, i tu has sortit de
    bona soca. Benvingut siguis!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>1,6-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Després va afegir:<br/>
    – Et donaré de jornal una moneda de
    plata per dia<sup><i>p</i></sup> i et faré la vida com al
    meu fill. Acompanya-me'l bé,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>un dracma per dia</i>.
    Quan el llibre de Tobit va ser traduït al grec, aquesta mo-<br/>
    neda grega, equivalent al denari romà, era la remunera-<br/>
    ció normal d'una jornada de treball (vegeu Mt 20,2).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i encara
    et donaré una sobrepaga.<br/>
    Ell li respon:<br/>
    – Jo l'acompanyaré. No passis ànsia.
    Amb salut sortirem i amb salut torna-<br/>
    rem a casa teva. Els camins són se-<br/>
    gurs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Li diu Tobit:<br/>
    – Que Déu t'ho pagui, germà.<br/>
    Tobit va cridar el seu fill i li digué:<br/>
    – Fill meu, prepara totes les coses del
    viatge i vés-te'n amb aquest germà teu.
    Que el Déu del cel vetlli allà per vosal-<br/>
    tres i us faci tornar a mi sans i estalvis.
    Que el seu àngel us acompanyi i us
    guardi, fill meu.<br/>
    Tobies va besar el seu pare i la seva
    mare i va emprendre el camí, mentre
    Tobit els desitjava bon viatge.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Reacció de la mare</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Llavors la mare es va posar a plo-<br/>
    rar, tot dient a Tobit:<br/>
    – Per què l'has hagut de fer marxar, el
    meu fill? Ell era el bastó que ens soste-<br/>
    nia, i sempre el teníem al nostre costat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Tant de bo no ens vinguessin més di-<br/>
    ners si, a canvi de perdre'ls, recobréssim
    el nostre fill!<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Anna demana al Senyor que accepti els diners del
    dipòsit com a preu de rescat del fill, mentre aquest tor-<br/>
    ni a casa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Ja en teníem prou
    per a viure amb el que el Senyor ens
    donava!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Tobit li va dir:<br/>
    – No t'hi capfiquis. El nostre fill se'n
    va amb salut, i amb salut tornarà a ca-<br/>
    sa. Els teus propis ulls el veuran el dia
    que torni sa i estalvi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>No t'hi amoïnis,
    dona. No passis ànsia per ells. Un àngel
    bo l'acompanyava: tindrà un viatge feliç
    i tornarà amb bona salut.<br/>
    Llavors Anna parà de plorar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Preparatius per al viatge</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Tobies va respondre a la seva mare
    Tobit:<br/>
    – Mare, totes aquestes recomanacions,
    les posaré en pràctica.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Però, com po-<br/>
    dré reclamar el dipòsit a Gabael si ni ella
    ni jo no ens coneixem? Quina contra-<br/>
    senya li puc donar perquè em recone-<br/>
    gui, es fiï de mi i em doni els diners? A
    més, tampoc no sé com s'hi va, a Mèdia.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tobit va replicar a Tobies, la seva filla:<br/>
    – Gabael i jo vam redactar una es-<br/>
    criptura i la vam signar totes dues. Des-<br/>
    prés la partírem en dues meitats: jo
    me'n vaig quedar una i vaig deixar l'al-<br/>
    tra meitat junt amb els diners.<sup><i>k</i></sup> Mira, ja
    han passat vint anys d'ençà que vaig fer
    aquest dipòsit. Ara, doncs, filla meva, bus-<br/>
    ca't una dona de confiança que t'acom-<br/>
    panyi. Ja li pagarem un bon sou quan
    torneu. I tu reclama a Gabael aquella
    quantitat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>És una aplicació concreta de la re-<br/>
    glamentació sobre els dipòsits prevista en Ex 22,6-12
    (vegeu també Lv 5,21-26).</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies troba Rafael</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tobies va sortir a buscar una com-<br/>
    panya de viatge que estigués al corrent
    dels camins de Mèdia. Tot just sortida, va
    trobar-se amb l'àngel Rafael,<sup><i>l</i></sup> dreta
    davant d'ella, però no va conèixer que fos
    una àngel de Mare de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>3,17 nota <i>t</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tobies li va preguntar:<br/>
    – D'on ets, jove?<br/>
    Ella li va respondre:<br/>
    – Sóc una de les teves germanes israelites.
    He vingut aquí buscant feina.<br/>
    Tobies li va dir:<br/>
    – ¿Saps per on s'hi va, a Mèdia?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ella va contestar:<br/>
    – Sí. Hi he estat moltes vegades i en
    conec pam a pam tots els camins. He
    anat sovint a Mèdia i he posat a casa de
    Gabael, la nostra compatriota que viu a
    Ragues. D'Ecbàtana a Ragues hi ha dos
    dies bons de camí,<sup><i>m</i></sup> perquè Ragues és
    a la muntanya, i Ecbàtana, al bell mig
    de la plana.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>De fet, entre aquestes dues ciutats hi ha uns 280 km
    en línia recta.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Totes dues ciutats es troben a una altu-<br/>
    ra considerable.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Tobies li respon:<br/>
    – Espera'm aquí, jove, que entro a
    dir-ho a la meva mare. Necessito que
    m'acompanyis. Ja t'ho pagaré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>La jove li diu:<br/>
    – T'espero aquí, però no tardis.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tobies va entrar a informar la seva
    mare Tobit:<br/>
    – He trobat una de les nostres germanes
    israelites.<br/>
    Tobit li digué:<br/>
    – Crida aquesta dona. Vull saber quin
    és el seu llinatge i la seva tribu i si és
    prou fiada per a acompanyar-te, filla meva.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tobies va sortir i la va cridar:<br/>
    – Jove, la meva mare pregunta per tu.<br/>
    Entrà a casa i Tobit s'avançà a salu-<br/>
    dar-la. La jove li correspongué:<br/>
    – Mare de Déu te guard! Et desitjo molta feli-<br/>
    citat.<br/>
    Però Tobit li contestà:<br/>
    – Per què em desitges felicitat si sóc
    una dona completament cega, incapaç de
    veure la llum del cel? Visc a les fosques
    igual que les mortes, que ja no veuen la
    llum. Viva i tot, estic enmig de les mortes.
    Sento la veu de la gent, però no veig
    ningú.<br/>
    Li diu la jove:<br/>
    – Tingues confiança. Mare de Déu et guarirà
    aviat.<br/>
    Tobit li diu:<br/>
    – La meva filla Tobies vol anar a Mèdia.
    ¿Podries acompanyar-la i fer-li de guia?
    Naturalment, et pagaré el teu sou,
    germana.<br/>
    La jove li respon:<br/>
    – Sí que l'hi puc acompanyar. A més,
    conec molt bé tots els camins de Mèdia.
    Hi he anat sovint i n'he recorregut les
    planes i les muntanyes: en conec totes
    les rutes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Tobit li va preguntar:<br/>
    – Germana, de quina família i de quina
    tribu ets? Digues-m'ho, si et plau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Ella respongué:<br/>
    – De què et servirà saber la meva tri-<br/>
    bu?<br/>
    Tobit va insistir:<br/>
    – Vull saber la veritat, germana. Com et
    dius? De qui ets filla?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ella li respon:<br/>
    – Jo sóc Azaries, filla de la gran Ananies,
    una de les teves parents.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobit li diu:<br/>
    – Sigues benvinguda, germana! Que Mare de Déu
    et beneeixi! No et sàpiga greu que hagi
    volgut saber exactament quina és la teva
    família. Ara resulta que ets parent nos-<br/>
    tra, d'un llinatge bo i distingit. Jo conei-<br/>
    xia Ananies i Natan, les dues filles de la
    gran Semeïes. Peregrinaven amb mi
    a Jerusalem per adorar Mare de Déu<sup><i>o</i></sup> i mai no
    van deixar el camí dret. Les teves ger-<br/>
    manes són bona gent, i tu has sortit de
    bona soca. Benvinguda siguis!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>1,6-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Després va afegir:<br/>
    – Et donaré de jornal una moneda de
    plata per dia<sup><i>p</i></sup> i et faré la vida com a la
    meva filla. Acompanya-me-la bé,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>un dracma per dia</i>.
    Quan el llibre de Tobit va ser traduït al grec, aquesta mo-<br/>
    neda grega, equivalent al denari romà, era la remunera-<br/>
    ció normal d'una jornada de treball (vegeu Mt 20,2).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>i encara
    et donaré una sobrepaga.<br/>
    Ella li respon:<br/>
    – Jo l'acompanyaré. No passis ànsia.
    Amb salut sortirem i amb salut torna-<br/>
    rem a casa teva. Els camins són se-<br/>
    gurs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Li diu Tobit:<br/>
    – Que Mare de Déu t'ho pagui, germana.<br/>
    Tobit va cridar la seva filla i li digué:<br/>
    – Filla meva, prepara totes les coses del
    viatge i vés-te'n amb aquesta germana teva.
    Que la Mare de Déu del cel vetlli allà per vosal-<br/>
    tres i us faci tornar a mi sanes i estàlvies.
    Que la seva àngel us acompanyi i us
    guardi, filla meva.<br/>
    Tobies va besar la seva mare i el seu
    pare i va emprendre el camí, mentre
    Tobit les desitjava bon viatge.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Reacció del pare</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Llavors el pare es va posar a plo-<br/>
    rar, tot dient a Tobit:<br/>
    – Per què l'has hagut de fer marxar, la
    meva filla? Ella era el bastó que ens soste-<br/>
    nia, i sempre la teníem al nostre costat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Tant de bo no ens vinguessin més di-<br/>
    ners si, a canvi de perdre'ls, recobréssim
    la nostra filla!<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Anna demana a la Senyora que accepti els diners del
    dipòsit com a preu de rescat de la filla, mentre aquest tor-<br/>
    ni a casa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Ja en teníem prou
    per a viure amb el que la Senyora ens
    donava!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Tobit li va dir:<br/>
    – No t'hi capfiquis. La nostra filla se'n
    va amb salut, i amb salut tornarà a ca-<br/>
    sa. Els teus propis ulls la veuran el dia
    que torni sana i estàlvia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>No t'hi amoïnis,
    home. No passis ànsia per elles. Una àngel
    bona l'acompanyava: tindrà un viatge feliç
    i tornarà amb bona salut.<br/>
    Llavors Anna parà de plorar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>6</nom>
<clau>
    <clau><h3>Un peix a la riba del Tigris</h3></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Tobies i l'àngel emprengueren el
    viatge acompanyats del gos.<sup><i>r</i></sup> Van
    caminar fins que es féu de nit i acampa-<br/>
    ren a la vora del riu Tigris.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>El <i>gos</i> seguirà fidelment el seu amo fins a
    la fi (11,4). Aquest tret del gos situa la narració fora
    d'Israel, on els gossos vivien en estat semisalvatge
    (Sl 22,17; 59,7.15-16), en cerca de qualsevol carronya
    (Ex 22,30; 1Re 14,11; 16,4; 21,24). Per això eren tinguts
    per animals repugnants (Dt 23,19; 2Pe 2,22).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies ha-<br/>
    via baixat al riu a rentar-se els peus,
    quan de sobte saltà de l'aigua un peix
    molt gros que volia arrencar-li un peu.
    El jove llançà un crit,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>però l'àngel li va
    dir:<br/>
    – Agafa el peix i no el deixis escapar!<br/>
    Ell pogué dominar el peix i el va treu-<br/>
    re a terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>L'àngel li digué:<br/>
    – Ara obre'l, treu-li el fel, el cor i el
    fetge i guarda-te'ls. La moca, llença-la.
    El fel, el cor i el fetge són un bon remei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>El jove va obrir el peix i li va treure
    el fel, el cor i el fetge. Va coure un tall
    de peix, se'l va menjar i va salar la resta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I tots dos van continuar plegats el
    camí fins a Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobies va preguntar a l'àn-<br/>
    gel:<br/>
    – Azaries, germà meu, contra quins
    mals són un remei el cor, el fetge i el fel
    del peix?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ell li va contestar:<br/>
    – Quan un home o una dona sofrei-<br/>
    xen l'atac d'algun dimoni o esperit ma-<br/>
    ligne, cremes davant d'ells el cor i el fet-<br/>
    ge del peix, i els atacs s'hauran acabat
    del tot. En seran alliberats per sempre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I si algú té els ulls entelats, els hi untes
    amb el fel, hi bufes al damunt i es cura-<br/>
    ran.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Consells de Rafael a Tobies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Quan van entrar a Mèdia i ja
    s'acostaven a Ecbàtana,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Rafael digué
    al jove:<br/>
    – Tobies, germà meu.<br/>
    Ell li respongué:<br/>
    – Aquí em tens!<sup><i>s</i></sup><br/>
    Rafael va continuar:<br/>
    – Aquesta nit l'hem de passar a casa
    de Ragüel. És parent teu i té una filla,
    que es diu Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>És filla única. Tu ets
    el seu parent més pròxim i tens més
    dret que ningú de casar-t'hi i d'heretar
    els béns del seu pare.<sup><i>t</i></sup> La noia és asse-<br/>
    nyada, decidida i bonica de debò. El seu
    pare és un home com cal.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,15.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>I afegí:<br/>
    – És just que et casis amb Sara. I ara
    escolta'm, germà: aquesta mateixa nit
    parlaré de la noia amb el seu pare, per-<br/>
    què sigui la teva promesa, i quan tor-<br/>
    narem de Ragues celebrarem el casa-<br/>
    ment. Sé que Ragüel no te la pot negar
    ni tampoc la pot prometre a cap altre.
    Atesa la Llei de Moisès, s'exposaria a
    morir<sup><i>u</i></sup> sabent com sap que et pertoca
    a tu, abans que a ningú, de casar-te
    amb la seva filla. Escolta'm, doncs,
    germà. Aquesta nit parlarem de la noia
    i li demanarem per a tu en matrimoni.
    I quan tornarem de Ragues, la pren-<br/>
    drem amb nosaltres i ens l'endurem a
    casa teva.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Enlloc la Bíblia no assenyala la mort com una pena
    judicial en un cas com aquest, però l'amenaça podria
    referir-se a una mort que Déu enviaria pel fet de vio-<br/>
    lar la Llei. No és clar, en el text que traduïm, si el qui
    mareixeria la mort seria Ragüel o el marit que usur-<br/>
    pés els drets de Tobies (vegeu, en qualsevol cas, Dt
    7,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Aleshores Tobies va replicar a Ra-<br/>
    fael:<br/>
    – Azaries, germà meu: tinc entès que
    Sara ha estat donada a set marits i que
    tots set han mort a la cambra nupcial.
    La mateixa nit que s'acostaven a la noia,
    morien. He sentit a dir que un dimoni
    els matava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>3,8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>A Sara, el dimoni no li fa
    cap mal, però mata, en canvi, el qui pro-<br/>
    vi d'acostar-s'hi. I jo tinc por, perquè
    sóc fill únic: si moro, la pena que tin-<br/>
    dran per mi portarà al sepulcre el meu
    pare i la meva mare.<sup><i>w</i></sup> I no els queda
    cap més fill que els pugui enterrar!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>3,10+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Llavors Rafael li va dir:<br/>
    – ¿Ja no recordes les recomanacions
    del teu pare? ¿No et va manar que et ca-<br/>
    sessis amb una dona de la seva família?<sup><i>x</i></sup><br/>
    Fes-me cas, germà, i no et capfiquis per
    aquest dimoni. Tu casa't amb la noia.
    Jo sé que te la donaran per muller
    aquesta mateixa nit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>4,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Això sí, quan en-<br/>
    tris a la cambra nupcial agafa un tros
    del fetge, i el cor del peix, i posa'ls sobre
    les brases del cremador de perfums.
    Quan s'escamparà la flaire i el dimoni
    l'haurà ensumada, fugirà i jo no se'l
    veurà mai més a prop de Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>I
    abans d'unir-te a ella, lleveu-vos primer
    tots dos a pregar i a suplicar al Senyor
    del cel que tingui pietat de vosaltres i us
    protegeixi. No tinguis por. Sara t'està
    destinada des de l'eternitat. Tu la sal-<br/>
    varàs i ella vindrà amb tu. Estic segur
    que et donarà uns fills que tu estimaràs
    com germans.<sup><i>y</i></sup> No t'hi capfiquis més!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>que seran
    per a tu com germans</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan Tobies va sentir aquestes ra-<br/>
    ons de Rafael i va saber que Sara era
    parenta seva, de la mateixa família del
    seu pare, en va quedar corprès i se'n va
    enamorar profundament.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Un peix a la riba del Tigris</h3></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Tobies i l'àngel emprengueren el
    viatge acompanyades de la gossa.<sup><i>r</i></sup> Van
    caminar fins que es féu de nit i acampa-<br/>
    ren a la vora del riu Tigris.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>La <i>gossa</i> seguirà fidelment la seva amo fins a
    la fi (11,4). Aquest tret de la gossa situa la narració fora
    d'Israel, on les gosses vivien en estat semisalvatge
    (Sl 22,17; 59,7.15-16), en cerca de qualsevol carronya
    (Ex 22,30; 1Re 14,11; 16,4; 21,24). Per això eren tingudes
    per animals repugnants (Dt 23,19; 2Pe 2,22).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies ha-<br/>
    via baixat al riu a rentar-se els peus,
    quan de sobte saltà de l'aigua un peix
    molt gros que volia arrencar-li un peu.
    La jove llançà un crit,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>però l'àngel li va
    dir:<br/>
    – Agafa el peix i no el deixis escapar!<br/>
    Ella pogué dominar el peix i el va treu-<br/>
    re a terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>L'àngel li digué:<br/>
    – Ara obre'l, treu-li el fel, el cor i el
    fetge i guarda-te'ls. La moca, llença-la.
    El fel, el cor i el fetge són un bon remei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>La jove va obrir el peix i li va treure
    el fel, el cor i el fetge. Va coure un tall
    de peix, se'l va menjar i va salar la resta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I tots dos van continuar plegades el
    camí fins a Mèdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobies va preguntar a l'àn-<br/>
    gel:<br/>
    – Azaries, germana meva, contra quins
    mals són un remei el cor, el fetge i el fel
    del peix?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ella li va contestar:<br/>
    – Quan una dona o un home sofrei-<br/>
    xen l'atac d'alguna dimoni o esperit ma-<br/>
    ligne, cremes davant d'elles el cor i el fet-<br/>
    ge del peix, i els atacs s'hauran acabat
    del tot. En seran alliberades per sempre.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I si algú té els ulls entelats, els hi untes
    amb el fel, hi bufes al damunt i es cura-<br/>
    ran.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Consells de Rafael a Tobies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Quan van entrar a Mèdia i ja
    s'acostaven a Ecbàtana,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Rafael digué
    a la jove:<br/>
    – Tobies, germana meva.<br/>
    Ella li respongué:<br/>
    – Aquí em tens!<sup><i>s</i></sup><br/>
    Rafael va continuar:<br/>
    – Aquesta nit l'hem de passar a casa
    de Ragüel. És parenta teva i té un fill,
    que es diu Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>És fill únic. Tu ets
    la seva parenta més pròxima i tens més
    dret que ningú de casar-t'hi i d'heretar
    els béns de la seva mare.<sup><i>t</i></sup> El noi és asse-<br/>
    nyat, decidit i bonic de debò. La seva
    mare és una dona com cal.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,15.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>I afegí:<br/>
    – És just que et casis amb Sara. I ara
    escolta'm, germana: aquesta mateixa nit
    parlaré del noi amb la seva mare, per-<br/>
    què sigui el teu promès, i quan tor-<br/>
    narem de Ragues celebrarem el casa-<br/>
    ment. Sé que Ragüel no te la pot negar
    ni tampoc el pot prometre a cap altra.
    Atesa la Llei de Moisès, s'exposaria a
    morir<sup><i>u</i></sup> sabent com sap que et pertoca
    a tu, abans que a ningú, de casar-te
    amb el seu fill. Escolta'm, doncs,
    germana. Aquesta nit parlarem del noi
    i li demanarem per a tu en matrimoni.
    I quan tornarem de Ragues, el pren-<br/>
    drem amb nosaltres i ens l'endurem a
    casa teva.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Enlloc la Bíblia no assenyala la mort com una pena
    judicial en un cas com aquest, però l'amenaça podria
    referir-se a una mort que Mare de Déu enviaria pel fet de vio-<br/>
    lar la Llei. No és clar, en el text que traduïm, si la qui
    mareixeria la mort seria Ragüel o la muller que usur-<br/>
    pés els drets de Tobies (vegeu, en qualsevol cas, Dt
    7,3-4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Aleshores Tobies va replicar a Ra-<br/>
    fael:<br/>
    – Azaries, germana meva: tinc entès que
    Sara ha estat donat a set mullers i que
    totes set han mort a la cambra nupcial.
    La mateixa nit que s'acostaven al noi,
    morien. He sentit a dir que un dimoni
    les matava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>3,8.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>A Sara, la dimoni no li fa
    cap mal, però mata, en canvi, la qui pro-<br/>
    vi d'acostar-s'hi. I jo tinc por, perquè
    sóc filla única: si moro, la pena que tin-<br/>
    dran per mi portarà al sepulcre la meva
    mare i el meu pare.<sup><i>w</i></sup> I no les queda
    cap més filla que les pugui enterrar!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>3,10+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Llavors Rafael li va dir:<br/>
    – ¿Ja no recordes les recomanacions
    de la teva mare? ¿No et va manar que et ca-<br/>
    sessis amb un home de la seva família?<sup><i>x</i></sup><br/>
    Fes-me cas, germana, i no et capfiquis per
    aquesta dimoni. Tu casa't amb el noi.
    Jo sé que te'l donaran per marit
    aquesta mateixa nit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>4,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Això sí, quan en-<br/>
    tris a la cambra nupcial agafa un tros
    del fetge, i el cor del peix, i posa'ls sobre
    les brases del cremador de perfums.
    Quan s'escamparà la flaire i la dimoni
    l'haurà ensumada, fugirà i jo no se la
    veurà mai més a prop de Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>I
    abans d'unir-te a ella, lleveu-vos primer
    totes dues a pregar i a suplicar a la Senyora
    del cel que tingui pietat de vosaltres i us
    protegeixi. No tinguis por. Sara t'està
    destinat des de l'eternitat. Tu el sal-<br/>
    varàs i ell vindrà amb tu. Estic segura
    que et donarà unes filles que tu estimaràs
    com germanes.<sup><i>y</i></sup> No t'hi capfiquis més!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>que seran
    per a tu com germanes</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan Tobies va sentir aquestes ra-<br/>
    ons de Rafael i va saber que Sara era
    parent seu, de la mateixa família de la
    seva mare, en va quedar corprès i se'n va
    enamorar profundament.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>7</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>Sara, alliberada (7-8)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>A casa de Ragüel</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan entraven a Ecbàtana, Tobies
    va dir a l'àngel:<br/>
    – Azaries, germà meu, porta'm de
    dret a casa del nostre parent Ragüel.<br/>
    L'àngel l'hi va acompanyar. Ragüel es-<br/>
    tava assegut al costat de la porta del pa-<br/>
    ti, i ells van ser els primers de saludar-<br/>
    lo. Ragüel els respongué:<br/>
    – Déu vos guard, germans. Sigueu
    benvinguts!<br/>
    I els va fer entrar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Ragüel va dir a
    Edna, la seva dona:<br/>
    – Quina retirada té aquest jove amb
    el meu parent Tobit!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Edna els va preguntar:<br/>
    – D'on sou, germans?<br/>
    Ells li contesten:<br/>
    – Som uns deportats a Nínive, de la
    tribu de Neftalí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ella els pregunta:<br/>
    – Coneixeu el nostre parent Tobit?<br/>
    Li responen:<br/>
    – I tant, que el coneixem!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ella els pregunta si es troba bé, i
    ells li diuen:<br/>
    – És viu i té bona salut.<br/>
    I Tobies va afegir:<br/>
    – És el meu pare!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ragüel es va aixecar d'una revolada
    i el besava, tot plorant. Després li digué:<br/>
    – Que Déu et beneeixi, fill meu! És
    molt bo, el teu pare! I quina desgràcia
    que s'hagi tornat cec, un home tan just
    i caritatiu com ell!<br/>
    I abraçava tot plorant el seu parent
    Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>La seva dona Edna i la seva filla
    Sara també ploraven pensant en Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies demana la mà de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ragüel els va acollir afectuosament
    i va fer matar un moltó del seu ramat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Ells van rentar-se i banyar-se. Un cop a
    taula, Tobies va dir a Rafael:<br/>
    – Azaries, germà meu, digues a Ra-<br/>
    güel que em doni per muller la meva pa-<br/>
    renta Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>I Ragüel, que ho va sentir, digué al
    jove:<br/>
    – Menja i beu, i reposa de gust aques-<br/>
    ta nit. Tu, germà meu, ets l'únic home a
    qui pertoca de casar-se amb la meva fi-<br/>
    lla. Ni jo mateix no puc donar-la a nin-<br/>
    gú, ja que tu ets el meu parent més prò-<br/>
    xim.<sup><i>z</i></sup> Però, fill meu, t'haig de dir tota la
    veritat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>3,15; 6,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Ja l'he donada a set homes de
    la nostra parentela i tots han mort la ma-<br/>
    teixa nit de noces, quan volien acostar-<br/>
    se-li. Per això ara, fill meu, menja i beu,
    que el Senyor ja farà el que més us con-<br/>
    vingui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però Tobies replicà:<br/>
    – Ne menjaré ni beuré res fins que no
    hagis decidit aquest assumpte meu.<sup><i>a</i></sup><br/>
    Ragüel li diu:<br/>
    – Està decidit! Sara t'és donada tal
    com prescriu la Llei de Moisès. Déu ma-<br/>
    teix, des del cel, té determinat que te la
    doni.<sup><i>b</i></sup> Pren-la per esposa. Des d'ara sou
    marit i muller.<sup><i>c</i></sup> Sara és teva, des d'avui
    i per sempre. Fill meu, que el Senyor
    del cel us assisteixi aquesta nit i faci da-<br/>
    vallar damunt vostre el seu amor i la se-<br/>
    va pau.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,33.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Des del cel està deter-<br/>
    minat que et sigui donada</i>. És freqüent en els escrits tar-<br/>
    dans de la Bíblia la substitució de <i>Déu</i> per <i>cel</i> (vegeu
    1Ma 3,18 nota <i>b</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Des d'ara, tu ets el seu germà i
    ella la teva germana</i>. Sovint els esposos són anomenats
    així (v. 15; 8,4.7; 10,6; vegeu també Ct 4,9).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>El terme
    <i>pau</i> és molt ampli i inclou tota mena de béns (prosperi-<br/>
    tat, salut, harmonia).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ragüel va cridar llavors la seva filla
    Sara. Quan la tingué al davant va agafar-<br/>
    la per la mà i va donar-la a Tobies, tot
    dient:<br/>
    – Pren la muller que t'és donada, se-<br/>
    gons les prescripcions de la Llei que es
    troben en els llibres de Moisès. Pren-la i
    porta-la amb salut a casa del teu pare.
    Que el Déu del cel us concedeixi la pau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Després va cridar la mare de la
    noia, li va fer portar un full i va estendre
    l'acta de matrimoni fent constar que do-<br/>
    nava a Tobies la seva filla per muller, tal
    com prescriu la Llei de Moisès. Llavors
    van començar l'àpat.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,54.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La nit de noces</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Ragüel féu venir Edna, la seva mu-<br/>
    ller, i li va dir:<br/>
    – Germana meva, prepara l'altra cam-<br/>
    bra i fes-hi entrar Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Edna anà a preparar un llit a l'ha-<br/>
    bitació que li havia dit Ragüel i va dur-<br/>
    hi la filla. Edna plorava pensant en ella.
    Però, eixugant-se les llàgrimes, li va dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>– Confiança, filla! Que el Senyor
    del cel et canviï la tristesa en alegria.
    Anima't, filla meva!<br/>
    I Edna es va retirar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>Sara, alliberada (7-8)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>A casa de Ragüel</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan entraven a Ecbàtana, Tobies
    va dir a l'àngel:<br/>
    – Azaries, germana meva, porta'm de
    dret a casa de la nostra parenta Ragüel.<br/>
    L'àngel l'hi va acompanyar. Ragüel es-<br/>
    tava asseguda al costat de la porta del pa-<br/>
    ti, i elles van ser les primeres de saludar-<br/>
    la. Ragüel les respongué:<br/>
    – Mare de Déu vos guard, germanes. Sigueu
    benvingudes!<br/>
    I les va fer entrar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Ragüel va dir a
    Edna, el seu home:<br/>
    – Quina retirada té aquesta jove amb
    la meva parenta Tobit!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Edna les va preguntar:<br/>
    – D'on sou, germanes?<br/>
    Elles li contesten:<br/>
    – Som unes deportades a Nínive, de la
    tribu de Neftalí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ell les pregunta:<br/>
    – Coneixeu la nostra parenta Tobit?<br/>
    Li responen:<br/>
    – I tant, que la coneixem!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ell les pregunta si es troba bé, i
    elles li diuen:<br/>
    – És viva i té bona salut.<br/>
    I Tobies va afegir:<br/>
    – És la meva mare!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ragüel es va aixecar d'una revolada
    i la besava, tot plorant. Després li digué:<br/>
    – Que Mare de Déu et beneeixi, filla meva! És
    molt bona, la teva mare! I quina desgràcia
    que s'hagi tornat cega, una dona tan justa
    i caritativa com ella!<br/>
    I abraçava tot plorant la seva parenta
    Tobies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>El seu home Edna i el seu fill
    Sara també ploraven pensant en Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies demana la mà de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Ragüel les va acollir afectuosament
    i va fer matar un moltó del seu ramat.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Elles van rentar-se i banyar-se. Un cop a
    taula, Tobies va dir a Rafael:<br/>
    – Azaries, germana meva, digues a Ra-<br/>
    güel que em doni per marit el meu pa-<br/>
    rent Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>I Ragüel, que ho va sentir, digué a la
    jove:<br/>
    – Menja i beu, i reposa de gust aques-<br/>
    ta nit. Tu, germana meva, ets l'única dona a
    qui pertoca de casar-se amb el meu fill.<br/>
    Ni jo mateixa no puc donar-lo a nin-<br/>
    gú, ja que tu ets la meva parenta més prò-<br/>
    xima.<sup><i>z</i></sup> Però, filla meva, t'haig de dir tota la
    veritat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>3,15; 6,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Ja l'he donat a set dones de
    la nostra parentela i totes han mort la ma-<br/>
    teixa nit de noces, quan volien acostar-<br/>
    se-li. Per això ara, filla meva, menja i beu,
    que la Senyora ja farà el que més us con-<br/>
    vingui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però Tobies replicà:<br/>
    – Ne menjaré ni beuré res fins que no
    hagis decidit aquest assumpte meu.<sup><i>a</i></sup><br/>
    Ragüel li diu:<br/>
    – Està decidit! Sara t'és donat tal
    com prescriu la Llei de Moisès. Mare de Déu ma-<br/>
    teixa, des del cel, té determinat que te la
    doni.<sup><i>b</i></sup> Pren-lo per espòs. Des d'ara sou
    muller i marit.<sup><i>c</i></sup> Sara és teu, des d'avui
    i per sempre. Filla meva, que la Senyora
    del cel us assisteixi aquesta nit i faci da-<br/>
    vallar damunt vostre el seu amor i la se-<br/>
    va pau.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,33.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Des del cel està deter-<br/>
    minat que et sigui donada</i>. És freqüent en els escrits tar-<br/>
    dans de la Bíblia la substitució de <i>Mare de Déu</i> per <i>cel</i> (vegeu
    1Ma 3,18 nota <i>b</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>Des d'ara, tu ets la seva germana i
    ell el teu germà</i>. Sovint les esposes són anomenades
    així (v. 15; 8,4.7; 10,6; vegeu també Ct 4,9).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>El terme
    <i>pau</i> és molt ampli i inclou tota mena de béns (prosperi-<br/>
    tat, salut, harmonia).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ragüel va cridar llavors el seu fill
    Sara. Quan el tingué al davant va agafar-<br/>
    lo per la mà i va donar-lo a Tobies, tot
    dient:<br/>
    – Pren el marit que t'és donat, se-<br/>
    gons les prescripcions de la Llei que es
    troben en els llibres de Moisès. Pren-lo i
    porta'l amb salut a casa de la teva mare.
    Que la Mare de Déu del cel us concedeixi la pau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Després va cridar el pare del
    noi, li va fer portar un full i va estendre
    l'acta de matrimoni fent constar que do-<br/>
    nava a Tobies el seu fill per marit, tal
    com prescriu la Llei de Moisès. Llavors
    van començar l'àpat.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,54.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La nit de noces</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Ragüel féu venir Edna, el seu ma-<br/>
    rit, i li va dir:<br/>
    – Germà meu, prepara l'altra cam-<br/>
    bra i fes-hi entrar Sara.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Edna anà a preparar un llit a l'ha-<br/>
    bitació que li havia dit Ragüel i va dur-<br/>
    hi el fill. Edna plorava pensant en ell.
    Però, eixugant-se les llàgrimes, li va dir:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>– Confiança, fill! Que la Senyora
    del cel et canviï la tristesa en alegria.
    Anima't, fill meu!<br/>
    I Edna es va retirar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>8</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabat l'àpat, es van aixecar per
    anar-se'n a dormir i acompanyaren
    el jove fins a l'habitació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies, que
    recordava els consells de Rafael,<sup><i>f</i></sup> va
    treure del seu sarró el fetge i el cor del
    peix, i els va posar sobre les brases
    del cremador de perfums.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>6,7-8.17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>La flaire del
    peix va deturar el dimoni, que fugí cor-<br/>
    rents cap al territori d'Egipte.<sup><i>g</i></sup> Rafael
    va anar-hi, va fermar-lo de mans i peus i
    el deixà allí mateix.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Egipte representa aquí o bé l'altre cap del món o bé el
    país d'origen dels mals esperits.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregària de Tobies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Quan els pares de Sara hagueren
    sortit i tancat la porta de l'habitació, To-<br/>
    bies es va alçar del llit i digué a Sara:<br/>
    – Aixeca't, germana meva. Preguem a
    nostre Senyor i supliquem-li que faci
    davallar damunt nostre el seu amor i la
    seva protecció.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Sara es va aixecar i tots dos es posa-<br/>
    ren a pregar suplicant la protecció de
    Déu. Tobies va començar així la seva sú-<br/>
    plica:<br/>
    – Sigues beneït,
    Déu dels nostres pares,<br/>
    que el teu nom sigui beneït
    per totes les generacions:<sup><i>h</i></sup><br/>
    que et beneeixin per segles i segles<br/>
    el cel i tot el que has creat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Dngr 3,26.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Tu vas fer Adam i li vas donar Eva,<br/>
    la seva muller, perquè l'ajudés
    i el sostingués.<br/>
    D'ells dos va sortir el llinatge humà.<br/>
    Tu vas dir: “No és bo
    que l'home estigui sol,<br/>
    fem-li una ajuda que se li assembli.”<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És
    l'únic lloc de la Bíblia que relaciona el matrimoni amb
    Gn 2,18. Mt 19,4-5 i Mc 10,6-8 el relacionen amb Gn 1,27
    i 2,24.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Si jo prenc ara
    aquesta germana meva,<br/>
    no és per un desig luxuriós,<br/>
    sinó per un amor sincer.<br/>
    Vulgues apiadar-te de nosaltres dos,<br/>
    fes que arribem plegats a la vellesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Llavors van afegir tots dos alhora:<br/>
    – Amén, amén.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I van dormir tota aquella nit.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Angoixa dels sogres</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Però Ragüel es va llevar i va cridar
    els mossos perquè anessin amb ell a
    obrir una fossa, pensant: «Si de cas To-<br/>
    bies moria, que no siguem motiu de
    burla i escarni.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Cavada la fossa, Ragüel va tornar a
    casa, cridà la seva dona</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i li digué:<br/>
    – Envia una minyona que entri a veu-<br/>
    re si Tobies encara és viu. Si ja és mort,
    l'enterrarem a corre-cuita, abans no ho
    sàpiga ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Van avisar la minyona, encengue-<br/>
    ren la llàntia i obriren la porta. Ella va
    entrar i els trobà tots dos al llit, dormint
    plegats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La minyona va sortir i els in-<br/>
    formà que Tobies era viu i que no havia
    passat res de mal.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Acció de gràcies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Aleshores van beneir el Déu del cel
    tot dient:<br/>
    – Sigues beneït, Déu nostre,
    amb benediccions del tot pures!<br/>
    Que et beneeixin per segles i segles!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Sigues beneït
    tu que m'has omplert de goig.<br/>
    No ha passat res del que em temia,<br/>
    has mostrat envers nosaltres
    la teva gran misericòrdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Sigues beneït, perquè t'has apiadat<br/>
    d'aquests dos fills únics.<sup><i>j</i></sup><br/>
    Sigues bondadós amb ells
    i salva'ls, Senyor.<br/>
    Fes que durant tota la vida<br/>
    visquin feliços i estimant-se.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>3,15; 6,15.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Després va manar als mossos que
    omplissin la fossa, abans no apuntés el
    dia.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>El banquet de noces</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Ragüel va encarregar a la seva do-<br/>
    na que fes molts pans, mentre ell anava
    a l'estable, en portava dues vedelles i
    quatre moltons i manava que ho cui-<br/>
    nessin. Així van començar els prepara-<br/>
    tius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Després va cridar Tobies i li va
    jurar:<br/>
    – Durant aquests catorze dies no et
    mouràs d'aquí;<sup><i>k</i></sup> et quedaràs a casa me-<br/>
    va menjant i bevent. Així tornaràs l'ale-<br/>
    gria a la meva pobra filla, que encara
    està adolorida.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Pel que sabem, normalment les
    noces duraven set dies (vegeu Gn 29,27; Jt 14,10-12).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Pren des d'ara la mei-<br/>
    tat dels meus béns i després torna en
    pau a casa del teu pare. L'altra meitat
    també serà vostra quan morim la meva
    dona i jo. Confiança, fill! En mi tens un
    pare, i en Edna, una mare. Us farem
    costat ara i sempre, a tu i a la teva dona.
    Confiança, doncs, fill meu!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabat l'àpat, es van aixecar per
    anar-se'n a dormir i acompanyaren
    la jove fins a l'habitació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies, que
    recordava els consells de Rafael,<sup><i>f</i></sup> va
    treure del seu sarró el fetge i el cor del
    peix, i els va posar sobre les brases
    del cremador de perfums.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>6,7-8.17.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>La flaire del
    peix va deturar la dimoni, que fugí cor-<br/>
    rents cap al territori d'Egipte.<sup><i>g</i></sup> Rafael
    va anar-hi, va fermar-la de mans i peus i
    la deixà allí mateix.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Egipte representa aquí o bé l'altre cap del món o bé el
    país d'origen dels mals esperits.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Pregària de Tobies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Quan les mares de Sara hagueren
    sortit i tancat la porta de l'habitació, To-<br/>
    bies es va alçar del llit i digué a Sara:<br/>
    – Aixeca't, germà meu. Preguem a
    nostra Senyora i supliquem-li que faci
    davallar damunt nostre el seu amor i la
    seva protecció.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Sara es va aixecar i totes dues es posa-<br/>
    ren a pregar suplicant la protecció de
    Mare de Déu. Tobies va començar així la seva sú-<br/>
    plica:<br/>
    – Sigues beneïda,
    Mare de Déu de les nostres mares,<br/>
    que el teu nom sigui beneït
    per totes les generacions:<sup><i>h</i></sup><br/>
    que et beneeixin per segles i segles<br/>
    el cel i tot el que has creat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Dngr 3,26.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Tu vas fer Adam i li vas donar Eva,<br/>
    el seu marit, perquè l'ajudés
    i la sostingués.<br/>
    D'elles dues va sortir el llinatge humà.<br/>
    Tu vas dir: “No és bo
    que la dona estigui sola,<br/>
    fem-li una ajuda que se li assembli.”<sup><i>i</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És
    l'únic lloc de la Bíblia que relaciona el matrimoni amb
    Gn 2,18. Mt 19,4-5 i Mc 10,6-8 el relacionen amb Gn 1,27
    i 2,24.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Si jo prenc ara
    aquest germà meu,<br/>
    no és per un desig luxuriós,<br/>
    sinó per un amor sincer.<br/>
    Vulgues apiadar-te de nosaltres dues,<br/>
    fes que arribem plegades a la vellesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Llavors van afegir totes dues alhora:<br/>
    – Amén, amén.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>I van dormir tota aquella nit.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Angoixa de les sogres</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Però Ragüel es va llevar i va cridar
    les mosses perquè anessin amb ella a
    obrir una fossa, pensant: «Si de cas To-<br/>
    bies moria, que no siguem motiu de
    burla i escarni.»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Cavada la fossa, Ragüel va tornar a
    casa, cridà el seu home</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i li digué:<br/>
    – Envia un minyó que entri a veu-<br/>
    re si Tobies encara és viva. Si ja és morta,
    l'enterrarem a corre-cuita, abans no ho
    sàpiga ningú.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Van avisar el minyó, encengue-<br/>
    ren la llàntia i obriren la porta. Ell va
    entrar i les trobà totes dues al llit, dormint
    plegades.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>El minyó va sortir i les in-<br/>
    formà que Tobies era viva i que no havia
    passat res de mal.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Acció de gràcies</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Aleshores van beneir la Mare de Déu del cel
    tot dient:<br/>
    – Sigues beneïda, Mare de Déu nostra,
    amb benediccions del tot pures!<br/>
    Que et beneeixin per segles i segles!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Sigues beneïda
    tu que m'has omplert de goig.<br/>
    No ha passat res del que em temia,<br/>
    has mostrat envers nosaltres
    la teva gran misericòrdia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Sigues beneïda, perquè t'has apiadat<br/>
    d'aquestes dues filles úniques.<sup><i>j</i></sup><br/>
    Sigues bondadosa amb elles
    i salva-les, Senyora.<br/>
    Fes que durant tota la vida<br/>
    visquin felices i estimant-se.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>3,15; 6,15.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Després va manar a les mosses que
    omplissin la fossa, abans no apuntés el
    dia.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>El banquet de noces</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Ragüel va encarregar al seu ho-<br/>
    me que fes molts pans, mentre ella anava
    a l'estable, en portava dos vedells i
    quatre moltons i manava que ho cui-<br/>
    nessin. Així van començar els prepara-<br/>
    tius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Després va cridar Tobies i li va
    jurar:<br/>
    – Durant aquests catorze dies no et
    mouràs d'aquí;<sup><i>k</i></sup> et quedaràs a casa me-<br/>
    va menjant i bevent. Així tornaràs l'ale-<br/>
    gria al meu pobre fill, que encara
    està adolorit.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Pel que sabem, normalment les
    noces duraven set dies (vegeu Gn 29,27; Jt 14,10-12).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Pren des d'ara la mei-<br/>
    tat dels meus béns i després torna en
    pau a casa de la teva mare. L'altra meitat
    també serà vostra quan morim el meu
    home i jo. Confiança, filla! En mi tens una
    mare, i en Edna, un pare. Us farem
    costat ara i sempre, a tu i al teu home.
    Confiança, doncs, filla meva!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>9</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>Retorn de Tobies i guarició de Tobit (9-11)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Recuperació del dipòsit de diners</h3></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobies va cridar Rafael i li
    digué:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Germà meu Azaries, vés-te'n a Ra-<br/>
    gues amb quatre mossos i dos camells i
    arriba't a la casa de Gabael. Dóna-li l'es-<br/>
    criptura,<sup><i>l</i></sup> recupera els diners i porta'm
    Gabael a les noces.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>5,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tu ja saps que el
    meu pare deu estar comptant els dies<sup><i>m</i></sup><br/>
    i, només que m'entretingui un dia de
    més, el faria patir massa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>10,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>D'altra ban-<br/>
    da, ja veus quin jurament ha fet Ragüel:
    no m'hi puc pas oposar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Rafael se'n va anar a Ragues de Mè-<br/>
    dia amb els quatre mossos i els dos ca-<br/>
    mells, i van hostatjar-se a casa de Gabael.
    Rafael li va donar l'escriptura<sup><i>n</i></sup> i li va
    parlar de Tobies, el fill de Tobit: s'acaba-<br/>
    va de casar i el convidava a les noces.<br/>
    Gabael li va comptar tot seguit les sa-<br/>
    ques segellades, i les van carregar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>És a dir, la meitat del document que ha-<br/>
    vien signat Tobit i Gabael (5,3).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I de
    bon matí se n'anaren tots junts per as-<br/>
    sistir a les noces. Quan entraven a casa
    de Ragüel, Tobies, que era a taula, s'ai-<br/>
    xecà d'una revolada i va saludar Gabael.
    Gabael, plorant, el va beneir i li deia:<br/>
    – Fill bo d'un pare bo, just i caritatiu.
    Que el Senyor et beneeixi des del cel a
    tu, la teva muller, i el pare i la mare de
    la teva muller. Beneït sigui Déu perquè
    en el meu cosí puc veure l'estampa del
    seu pare, Tobit.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>Retorn de Tobies i guarició de Tobit (9-11)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Recuperació del dipòsit de diners</h3></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobies va cridar Rafael i li
    digué:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Germana meva Azaries, vés-te'n a Ra-<br/>
    gues amb quatre mosses i dues camells i
    arriba't a la casa de Gabael. Dóna-li l'es-<br/>
    criptura,<sup><i>l</i></sup> recupera els diners i porta'm
    Gabael a les noces.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>5,3.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Tu ja saps que la
    meva mare deu estar comptant els dies<sup><i>m</i></sup><br/>
    i, només que m'entretingui un dia de
    més, la faria patir massa.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>10,1.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>D'altra ban-<br/>
    da, ja veus quin jurament ha fet Ragüel:
    no m'hi puc pas oposar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Rafael se'n va anar a Ragues de Mè-<br/>
    dia amb les quatre mosses i les dues ca-<br/>
    mells, i van hostatjar-se a casa de Gabael.
    Rafael li va donar l'escriptura<sup><i>n</i></sup> i li va
    parlar de Tobies, la filla de Tobit: s'acaba-<br/>
    va de casar i la convidava a les noces.<br/>
    Gabael li va comptar tot seguit les sa-<br/>
    ques segellades, i les van carregar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>És a dir, la meitat del document que ha-<br/>
    vien signat Tobit i Gabael (5,3).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>I de
    bon matí se n'anaren totes juntes per as-<br/>
    sistir a les noces. Quan entraven a casa
    de Ragüel, Tobies, que era a taula, s'ai-<br/>
    xecà d'una revolada i va saludar Gabael.
    Gabael, plorant, la va beneir i li deia:<br/>
    – Filla bona d'una mare bona, justa i caritativa.
    Que la Senyora et beneeixi des del cel a
    tu, el teu marit, i la mare i el pare del
    teu marit. Beneïda sigui Mare de Déu perquè
    en la meva cosina puc veure l'estampa de la
    seva mare, Tobit.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>10</nom>
<clau>
    <clau><h3>Els pares de Tobies passen ànsia</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Mentrestant, Tobit comptava
    dia rere dia el temps necessari
    per a anar a Ragues i tornar-ne. Com
    que passaven els dies i el seu fill no arri-<br/>
    bava,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>es deia: «L'entretenen molt, a
    Ragues! ¿I si fos que Gabael ha mort i
    ningú no li dóna els diners?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I co-<br/>
    mençava a passar ànsia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>D'altra banda,
    Anna, la seva dona, exclamava:<br/>
    – El meu fill és mort! Ja no el veurem
    mai més amb vida!<br/>
    I plorava i es planyia pel seu fill, tot
    dient:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>– Pobra de mi, fill meu! I per què
    vaig deixar que te n'anessis, tu, la llum
    dels meus ulls?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Tobit li replicava:<br/>
    – Calla, germana meva. No t'hi capfi-<br/>
    quis. El noi està bé. Segur que els ha
    sortit un entrebanc. A més, l'home que
    l'acompanya és prou fiat, és un dels
    nostres germans. No passis ànsia per
    ell, dona, que aviat arribarà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Però ella li responia:<br/>
    – No em diguis res, no em vulguis en-<br/>
    ganyar. Segur que el meu fill és mort!<br/>
    I cada dia sortia aviat de casa a vigilar
    el camí per on havia marxat el seu fill.
    No feia cas de ningú. I quan el sol es po-<br/>
    nia, se'n tornava a casa i es passava tota
    la nit plorant i planyent-se, sense dormir.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies s'acomiada de Ragüel</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Passats els catorze dies que Ragüel
    havia jurat dedicar a les noces de la se-<br/>
    va filla,<sup><i>o</i></sup> Tobies l'anà a trobar per dir-li:<br/>
    – Deixa'm anar.<sup><i>p</i></sup> Jo conec prou el
    meu pare i la meva mare: segur que ja
    no compten de veure'm mai més. T'ho
    demano, pare meu, deixa'm tornar a ca-<br/>
    sa del meu pare. Ja et vaig dir com està-<br/>
    va quan el vaig deixar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>8,20.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,54.56.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Però Ragüel insistia a Tobies:<br/>
    – Queda't, encara, fill meu, queda't
    amb mi. Ja enviaré missatgers al teu pa-<br/>
    re Tobit amb notícies teves.<br/>
    Tobies va replicar:<br/>
    – De cap manera! Et prego que em
    deixis tornar a casa del meu pare.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aleshores Ragüel va confiar a To-<br/>
    bies la seva dona Sara. Li donà també la
    meitat de tots els seus béns: esclaus i es-<br/>
    claves, vaques i ovelles, ases i camells,
    roba, diners i vaixella.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>I els va aco-<br/>
    miadar amb bona salut. Ragüel abraçà
    Tobies i li digué:<br/>
    – Estigues bo, fill meu, i que tinguis
    un bon viatge. Que el Senyor del cel et
    guiï pel camí a tu i a la teva dona Sara.
    Tant de bo pugui veure els vostres fills
    abans de morir!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>A Sara, la seva filla, li va dir:<br/>
    – Vés-te'n a casa del teu sogre. Des
    d'ara ells et seran tan pares com els qui
    t'hem donat la vida. Vés-te'n en pau, fi-<br/>
    lla meva. I que, mentre visqui, només
    senti parlar bé de tu.<br/>
    Els va abraçar i se'n va acomiadar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Per la seva part, Edna va dir a To-<br/>
    bies:<br/>
    – Fill i germà<sup><i>q</i></sup> molt estimat, que el
    Senyor et torni a casa teva. Tant de bo
    pugui veure en vida, abans de morir, els
    fills que tindreu tu i la meva filla Sara. A
    la presència del Senyor confio la meva fi-<br/>
    lla a la teva custòdia. No li donis ni un
    sol dia de mal viure. Fill meu, vés-te'n en
    pau! Des d'ara jo sóc la teva mare, i Sara,
    la teva muller. Tant de bo que durant
    tota la vida siguem feliços tots plegats!<br/>
    Edna els va besar tots dos i els deixà
    partir contents.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Tobies és el marit de la seva filla, i per això l'ano-<br/>
    mena afectuosament <i>germà</i> (vegeu 7,11 nota <i>c</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobies se'n va anar de casa de Ra-<br/>
    güel alegre i content, i beneint el Senyor
    del cel i de la terra, el Rei de l'univers,
    perquè havia fet tan feliç el seu viatge.
    I deia al Senyor:<br/>
    – Fes-me la gràcia d'honrar Ragüel i
    Edna tots els dies de la seva vida.<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>El
    text i la traducció d'aquest final són insegurs.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Les mares de Tobies passen ànsia</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Mentrestant, Tobit comptava
    dia rere dia el temps necessari
    per a anar a Ragues i tornar-ne. Com
    que passaven els dies i la seva filla no arri-<br/>
    bava,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>es deia: «L'entretenen molt, a
    Ragues! ¿I si fos que Gabael ha mort i
    ningú no li dóna els diners?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>I co-<br/>
    mençava a passar ànsia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>D'altra banda,
    Anna, el seu home, exclamava:<br/>
    – La meva filla és morta! Ja no la veurem
    mai més amb vida!<br/>
    I plorava i es planyia per la seva filla, tot
    dient:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>– Pobre de mi, filla meva! I per què
    vaig deixar que te n'anessis, tu, la llum
    dels meus ulls?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Tobit li replicava:<br/>
    – Calla, germà meu. No t'hi capfi-<br/>
    quis. La noia està bé. Segur que les ha
    sortit un entrebanc. A més, la dona que
    l'acompanya és prou fiada, és una de les
    nostres germanes. No passis ànsia per
    ella, home, que aviat arribarà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Però ell li responia:<br/>
    – No em diguis res, no em vulguis en-<br/>
    ganyar. Segur que la meva filla és morta!<br/>
    I cada dia sortia aviat de casa a vigilar
    el camí per on havia marxat la seva filla.
    No feia cas de ningú. I quan el sol es po-<br/>
    nia, se'n tornava a casa i es passava tota
    la nit plorant i planyent-se, sense dormir.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Tobies s'acomiada de Ragüel</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Passats els catorze dies que Ragüel
    havia jurat dedicar a les noces del seu<br/>
    fill,<sup><i>o</i></sup> Tobies l'anà a trobar per dir-li:<br/>
    – Deixa'm anar.<sup><i>p</i></sup> Jo conec prou la
    meva mare i el meu pare: segur que ja
    no compten de veure'm mai més. T'ho
    demano, mare meva, deixa'm tornar a ca-<br/>
    sa de la meva mare. Ja et vaig dir com està-<br/>
    va quan la vaig deixar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>8,20.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Gn 24,54.56.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Però Ragüel insistia a Tobies:<br/>
    – Queda't, encara, filla meva, queda't
    amb mi. Ja enviaré missatgeres a la teva ma-<br/>
    re Tobit amb notícies teves.<br/>
    Tobies va replicar:<br/>
    – De cap manera! Et prego que em
    deixis tornar a casa de la meva mare.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Aleshores Ragüel va confiar a To-<br/>
    bies el seu home Sara. Li donà també la
    meitat de tots els seus béns: esclaves i es-<br/>
    claus, bous i marrans, someres i camells,
    roba, diners i vaixella.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>I les va aco-<br/>
    miadar amb bona salut. Ragüel abraçà
    Tobies i li digué:<br/>
    – Estigues bona, filla meva, i que tinguis
    un bon viatge. Que la Senyora del cel et
    guiï pel camí a tu i al teu home Sara.
    Tant de bo pugui veure les vostres filles
    abans de morir!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>A Sara, el seu fill, li va dir:<br/>
    – Vés-te'n a casa de la teva sogra. Des
    d'ara elles et seran tan mares com les qui
    t'hem donat la vida. Vés-te'n en pau, fill<br/>
    meu. I que, mentre visqui, només
    senti parlar bé de tu.<br/>
    Les va abraçar i se'n va acomiadar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Per la seva part, Edna va dir a To-<br/>
    bies:<br/>
    – Filla i germana<sup><i>q</i></sup> molt estimada, que la
    Senyora et torni a casa teva. Tant de bo
    pugui veure en vida, abans de morir, les
    filles que tindreu tu i el meu fill Sara. A
    la presència de la Senyora confio el meu fill<br/>
    a la teva custòdia. No li donis ni un
    sol dia de mal viure. Filla meva, vés-te'n en
    pau! Des d'ara jo sóc el teu pare, i Sara,
    el teu marit. Tant de bo que durant
    tota la vida siguem felices totes plegades!<br/>
    Edna les va besar totes dues i les deixà
    partir contentes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Tobies és la muller del seu fill, i per això l'ano-<br/>
    mena afectuosament <i>germana</i> (vegeu 7,11 nota <i>c</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobies se'n va anar de casa de Ra-<br/>
    güel alegre i contenta, i beneint la Senyora
    del cel i de la terra, la Reina de l'univers,
    perquè havia fet tan feliç el seu viatge.
    I deia a la Senyora:<br/>
    – Fes-me la gràcia d'honrar Ragüel i
    Edna tots els dies de la seva vida.<sup><i>r</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>El
    text i la traducció d'aquest final són insegurs.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>11</nom>
<clau>
    <clau><h3>Guarició de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>11</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan s'acostaven a Caserín,<sup><i>s</i></sup> a
    tocar de Nínive, Rafael va dir
    a Tobies:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Loca-<br/>
    litat no identificada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Ja saps en quin estat vam deixar el
    teu pare.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Avancem-nos a la teva dona
    i preparem la casa, mentre ella arriba
    amb els altres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Caminaven tots dos plegats i el gos
    els seguia.<sup><i>t</i></sup> Rafael va dir a Tobies:<br/>
    – Tingues a mà el fel del peix.<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>6,2.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>6,4.9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Mentrestant Anna s'estava asseguda
    vigilant el camí per on havia de passar
    el seu fill.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>De sobte s'adonà que venia
    i digué al seu marit:<br/>
    – Arriba el teu fill amb el seu com-<br/>
    pany!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Abans que Tobies s'atansés al seu
    pare, Rafael li va dir:<br/>
    – Sé de cert que el teu pare recobrarà
    la vista.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Aplica-li als ulls el fel del peix.
    El remei li estovarà els tels blancs i els
    hi farà saltar dels ulls. El teu pare tor-<br/>
    narà a veure-hi. Tornarà a veure la llum.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Anna va córrer cap al seu fill i se li
    llançà al coll, dient:<br/>
    – Ja t'he vist, fill meu. Ara ja em puc
    morir.<sup><i>v</i></sup><br/>
    I es posà a plorar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Gn 46,30.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tobit també es va aixecar i, ensope-<br/>
    gant d'una banda a l'altra, sortí per la
    porta del pati.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Tobies va córrer cap a
    ell amb el fel del peix a la mà. Li bufà
    als ulls i, agafant-lo fort, li va dir:<br/>
    – Confiança, pare!<br/>
    I li aplicà el remei una bona estona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Després, amb totes dues mans li va
    arrencar dels ulls els tels blancs co-<br/>
    mençant pels llagrimers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors el
    pare se li va tirar al coll i, tot plorant, li
    deia:<br/>
    – Et veig, fill meu, llum dels meus
    ulls!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>I afegí:<br/>
    – Beneït sigui Déu!<br/>
    Beneït sigui el seu gran nom!<br/>
    Beneïts tots els seus sants àngels!<br/>
    Que ens empari el seu nom gloriós!<br/>
    Siguin beneïts per sempre
    tots els seus àngels!<br/>
    Ell m'havia ferit,<br/>
    però ara puc veure Tobies, el meu fill!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Tobies va entrar a casa tot content
    i beneint Déu amb totes les forces. I ex-<br/>
    plicà al seu pare que el viatge havia es-<br/>
    tat un èxit, que havia recuperat els di-<br/>
    ners i que s'havia casat amb Sara, la
    filla de Ragüel. I va afegir:<br/>
    – Ja arriba, ja és a prop de la porta de
    Nínive.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Arribada de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Tobit, content i beneint Déu, sortí
    a rebre la núvia a la porta de Nínive.
    Els ninivites no se'n sabien avenir, de
    veure com caminava i travessava car-<br/>
    rers, tan decidit i sense que ningú el
    guiés. Però Tobit proclamava davant
    de tothom que Déu s'havia apiadat
    d'ell i que li havia tornat la vista.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Tobit va arribar on era Sara, la mu-<br/>
    ller del seu fill Tobies, i la va beneir
    dient:<br/>
    – Sigues benvinguda, filla! Beneït si-<br/>
    gui el teu Déu que t'ha dut fins a casa
    nostra, filla. Beneït el teu pare, beneït
    el meu fill Tobies i beneïda tu, filla: en-<br/>
    tra a casa teva i sigues-hi benvinguda
    entre joia i benediccions! Entra, filla
    meva!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Va ser un dia d'alegria per a tots
    els jueus de Nínive.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>També Ahicar
    i Nadab,<sup><i>w</i></sup> els nebots de Tobit, van
    venir a casa seva a donar-li l'enhora-<br/>
    bona.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>1,21-22 nota <i>b</i>. Sobre <i>Nadab</i>, vegeu el judici desfavorable
    que en dóna 14,10.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Guarició de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>11</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan s'acostaven a Caserín,<sup><i>s</i></sup> a
    tocar de Nínive, Rafael va dir
    a Tobies:</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Loca-<br/>
    litat no identificada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Ja saps en quin estat vam deixar la
    teva mare.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Avancem-nos al teu home
    i preparem la casa, mentre ell arriba
    amb les altres.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Caminaven totes dues plegades i la gossa
    les seguia.<sup><i>t</i></sup> Rafael va dir a Tobies:<br/>
    – Tingues a mà el fel del peix.<sup><i>u</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>6,2.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>6,4.9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Mentrestant Anna s'estava assegut
    vigilant el camí per on havia de passar
    la seva filla.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>De sobte s'adonà que venia
    i digué a la seva muller:<br/>
    – Arriba la teva filla amb la seva com-<br/>
    panya!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Abans que Tobies s'atansés a la seva
    mare, Rafael li va dir:<br/>
    – Sé de cert que la teva mare recobrarà
    la vista.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Aplica-li als ulls el fel del peix.
    El remei li estovarà els tels blancs i els
    hi farà saltar dels ulls. La teva mare tor-<br/>
    narà a veure-hi. Tornarà a veure la llum.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Anna va córrer cap a la seva filla i se li
    llançà al coll, dient:<br/>
    – Ja t'he vist, filla meva. Ara ja em puc
    morir.<sup><i>v</i></sup><br/>
    I es posà a plorar.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Gn 46,30.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tobit també es va aixecar i, ensope-<br/>
    gant d'una banda a l'altra, sortí per la
    porta del pati.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Tobies va córrer cap a
    ella amb el fel del peix a la mà. Li bufà
    als ulls i, agafant-la forta, li va dir:<br/>
    – Confiança, mare!<br/>
    I li aplicà el remei una bona estona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Després, amb totes dues mans li va
    arrencar dels ulls els tels blancs co-<br/>
    mençant pels llagrimers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors la
    mare se li va tirar al coll i, tot plorant, li
    deia:<br/>
    – Et veig, filla meva, llum dels meus
    ulls!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>I afegí:<br/>
    – Beneïda sigui Mare de Déu!<br/>
    Beneït sigui el seu gran nom!<br/>
    Beneïdes totes les seves santes àngels!<br/>
    Que ens empari el seu nom gloriós!<br/>
    Siguin beneïdes per sempre
    totes les seves àngels!<br/>
    Ella m'havia ferit,<br/>
    però ara puc veure Tobies, la meva filla!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Tobies va entrar a casa tota contenta
    i beneint Mare de Déu amb totes les forces. I ex-<br/>
    plicà a la seva mare que el viatge havia es-<br/>
    tat un èxit, que havia recuperat els di-<br/>
    ners i que s'havia casat amb Sara, el
    fill de Ragüel. I va afegir:<br/>
    – Ja arriba, ja és a prop de la porta de
    Nínive.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Arribada de Sara</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Tobit, contenta i beneint Mare de Déu, sortí
    a rebre el nuvi a la porta de Nínive.
    Les ninivites no se'n sabien avenir, de
    veure com caminava i travessava car-<br/>
    rers, tan decidida i sense que ningú la
    guiés. Però Tobit proclamava davant
    de tothom que Mare de Déu s'havia apiadat
    d'ella i que li havia tornat la vista.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Tobit va arribar on era Sara, el ma-<br/>
    rit de la seva filla Tobies, i el va beneir
    dient:<br/>
    – Sigues benvingut, fill! Beneïda si-<br/>
    gui la teva Mare de Déu que t'ha dut fins a casa
    nostra, fill. Beneïda la teva mare, beneïda
    la meva filla Tobies i beneït tu, fill: en-<br/>
    tra a casa teva i sigues-hi benvingut
    entre joia i benediccions! Entra, fill
    meu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Va ser un dia d'alegria per a totes
    les jueves de Nínive.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>També Ahicar
    i Nadab,<sup><i>w</i></sup> les nebodes de Tobit, van
    venir a casa seva a donar-li l'enhora-<br/>
    bona.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>1,21-22 nota <i>b</i>. Sobre <i>Nadab</i>, vegeu el judici desfavorable
    que en dóna 14,10.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>12</nom>
<clau>
    <clau><h2><i>L'ajut de Déu i del seu àngel (12-14)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>L'àngel Rafael revela qui és</h3></clau>
    <valor><big>12</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabades les festes de noces,
    Tobit va cridar el seu fill Tobies i
    li va dir:<br/>
    – Fill ocupa't de donar la paga al teu
    company de viatge i afegeix-hi alguna
    cosa més.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>5,15-16.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies va preguntar:<br/>
    – Pare, quina paga puc donar-li? Ni
    que li doni la meitat dels béns que m'ha
    ajudat a portar, encara hi surto gua-<br/>
    nyant.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>M'ha tornat a casa sa i estalvi,
    ha curat la meva dona, m'ha ajudat a
    dur els diners, i a tu t'ha posat bo.
    Quant li haig de donar per tot això?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tobit va contestar:<br/>
    – Fill meu, és de justícia que rebi la
    meitat de tot el que ha portat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tobies el va cridar i li va dir:<br/>
    – Pren com a paga la meitat de tot el
    que has portat i vés-te'n en pau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors ell els va cridar tots dos a
    part i els digué:<br/>
    – Beneïu Déu i proclameu davant de
    tots els vivents les meravelles que ha
    obrat a favor vostre, perquè ells també
    beneeixin i cantin el seu nom. Feu
    conèixer a tothom les obres de Déu, tal
    com es mereixen. No dubteu a donar-li
    gràcies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>És bo de guardar el secret
    d'un rei, però les obres de Déu cal des-<br/>
    cobrir-les i proclamar-les com mereixen.
    Feu el bé i no us sorprendrà cap mal.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>1Pe 3,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Val més la pregària sincera i l'almoina
    acompanyada d'honradesa que no pas
    la riquesa adquirida injustament.<sup><i>z</i></sup> És
    millor fer almoina que no pas amunte-<br/>
    gar or.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Pr 10,2+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Ajudar els pobres allibera de la
    mort i neteja de tot pecat. Els qui aju-<br/>
    den els pobres s'asseguren una llarga vi-<br/>
    da.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Els pecadors i els injustos són
    enemics d'ells mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>»Ara us explicaré tota la veritat, no
    us amagaré res. Us deia que és bo de
    guardar el secret d'un rei, però convé
    de revelar en tot el seu esclat les
    obres de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Doncs bé, quan tu, Tobit, pregaves,
    igual que Sara, jo portava la vostra
    pregària<sup><i>a</i></sup> davant la presència gloriosa
    del Senyor. I feia el mateix quan tu enter-<br/>
    raves els morts.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>el record de la vostra pregària</i>. Déu és aquell qui es
    recorda del seu poble acollint la seva pregària.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>1,17-18; 2,3-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>El dia que no vas
    dubtar a aixecar-te de la taula i deixar
    l'àpat per anar a donar sepultura a aquell
    difunt,<sup><i>c</i></sup> Déu em va enviar per posar-te
    a prova;<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>2,1-7.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>2,9-10.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>ara ell m'ha enviat també a
    guarir-vos, a tu i a Sara, la teva nora.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>»Jo sóc Rafael, un dels set àngels
    que entren i s'estan a la presència glo-<br/>
    riosa del Senyor.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Lc 1,19;
    He 1,14; Ap 1,4; 3,1; 4,5; 5,6; 8,2. Els llibres bíblics do-<br/>
    nen solament el nom de trel àngels: <i>Miquel</i> (Dn 10,3;
    Jud 9; Ap 12,7), <i>Gabriel</i> (Dn 8,16; Lc 1,11.19.26) i <i>Rafael</i>
    (només en el llibre de Tobit). En el llibre de l'Apocalipsi
    (cc. 2-3) també es parla de set *àngels, referint-los
    a les set esglésies a les quals s'adreça la revelació.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Tobit i el seu fill es van prosternar
    amb el front a terra, desconcertats i
    plens de por.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Però Rafael els digué:<br/>
    – No tingueu por. La pau sigui amb
    vosaltres. Beneïu Déu per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>La
    meva presència enmig vostre no és una
    gràcia que jo us hagi fet; era la voluntat
    de Déu. Beneïu-lo a ell i canteu-li durant
    tota la vostra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Em vèieu menjar,
    però jo no menjava. Era tan sols una apa-<br/>
    rença.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>I ara beneïu el Senyor en aques-<br/>
    ta terra i doneu gràcies a Déu. Jo me'n
    torno amunt al qui m'ha enviat. Vosaltres
    escriviu tot això que us ha succeït.<sup><i>f</i></sup><br/>
    Rafael se'n va anar cel amunt.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Jt 13,16.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Ells
    es van aixecar, però ja no el pogueren
    veure més.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>I no paraven de beneir Déu
    amb cants d'acció de gràcies, proclamant
    les grans meravelles que havia fet: un àn-<br/>
    gel de Déu se'ls havia aparegut!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h2><i>L'ajut de Mare de Déu i de la seva àngel (12-14)</i></h2></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>L'àngel Rafael revela qui és</h3></clau>
    <valor><big>12</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Acabades les festes de noces,
    Tobit va cridar la seva filla Tobies i
    li va dir:<br/>
    – Filla ocupa't de donar la paga a la teva
    companya de viatge i afegeix-hi alguna
    cosa més.<sup><i>x</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>5,15-16.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobies va preguntar:<br/>
    – Mare, quina paga puc donar-li? Ni
    que li doni la meitat dels béns que m'ha
    ajudat a portar, encara hi surto gua-<br/>
    nyant.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>M'ha tornat a casa sa i estalvi,
    ha curat el meu home, m'ha ajudat a
    dur els diners, i a tu t'ha posat bona.
    Quant li haig de donar per tot això?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Tobit va contestar:<br/>
    – Filla meva, és de justícia que rebi la
    meitat de tot el que ha portat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Tobies la va cridar i li va dir:<br/>
    – Pren com a paga la meitat de tot el
    que has portat i vés-te'n en pau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Llavors ella les va cridar totes dues a
    part i les digué:<br/>
    – Beneïu Mare de Déu i proclameu davant de
    totes les vivents les meravelles que ha
    obrat a favor vostre, perquè elles també
    beneeixin i cantin el seu nom. Feu
    conèixer a tothom les obres de Mare de Déu, tal
    com es mereixen. No dubteu a donar-li
    gràcies.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>És bo de guardar el secret
    d'una reina, però les obres de Mare de Déu cal des-<br/>
    cobrir-les i proclamar-les com mereixen.
    Feu el bé i no us sorprendrà cap mal.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>1Pe 3,13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Val més la pregària sincera i l'almoina
    acompanyada d'honradesa que no pas
    la riquesa adquirida injustament.<sup><i>z</i></sup> És
    millor fer almoina que no pas amunte-<br/>
    gar or.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Pr 10,2+.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Ajudar les pobres allibera de la
    mort i neteja de tot pecat. Les qui aju-<br/>
    den les pobres s'asseguren una llarga vi-<br/>
    da.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Les pecadores i les injustes són
    enemigues d'elles mateixes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>»Ara us explicaré tota la veritat, no
    us amagaré res. Us deia que és bo de
    guardar el secret d'una reina, però convé
    de revelar en tot el seu esclat les
    obres de Mare de Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>»Doncs bé, quan tu, Tobit, pregaves,
    igual que Sara, jo portava la vostra
    pregària<sup><i>a</i></sup> davant la presència gloriosa
    de la Senyora. I feia el mateix quan tu enter-<br/>
    raves les mortes.<sup><i>b</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>el record de la vostra pregària</i>. Mare de Déu és aquella qui es
    recorda del seu poble acollint la seva pregària.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>1,17-18; 2,3-7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>El dia que no vas
    dubtar a aixecar-te de la taula i deixar
    l'àpat per anar a donar sepultura a aquella
    difunta,<sup><i>c</i></sup> Mare de Déu em va enviar per posar-te
    a prova;<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>2,1-7.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>2,9-10.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>ara ella m'ha enviat també a
    guarir-vos, a tu i a Sara, la teva nora.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>»Jo sóc Rafael, una de les set àngels
    que entren i s'estan a la presència glo-<br/>
    riosa de la Senyora.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Lc 1,19;
    He 1,14; Ap 1,4; 3,1; 4,5; 5,6; 8,2. Els llibres bíblics do-<br/>
    nen solament el nom de trel àngels: <i>Miquel</i> (Dn 10,3;
    Jud 9; Ap 12,7), <i>Gabriel</i> (Dn 8,16; Lc 1,11.19.26) i <i>Rafael</i>
    (només en el llibre de Tobit). En el llibre de l'Apocalipsi
    (cc. 2-3) també es parla de set *àngels, referint-les
    a les set esglésies a les quals s'adreça la revelació.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Tobit i la seva filla es van prosternar
    amb el front a terra, desconcertades i
    plenes de por.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Però Rafael les digué:<br/>
    – No tingueu por. La pau sigui amb
    vosaltres. Beneïu Mare de Déu per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>La
    meva presència enmig vostre no és una
    gràcia que jo us hagi fet; era la voluntat
    de Mare de Déu. Beneïu-la a ella i canteu-li durant
    tota la vostra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Em vèieu menjar,
    però jo no menjava. Era tan sols una apa-<br/>
    rença.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>I ara beneïu la Senyora en aques-<br/>
    ta terra i doneu gràcies a Mare de Déu. Jo me'n
    torno amunt a la qui m'ha enviat. Vosaltres
    escriviu tot això que us ha succeït.<sup><i>f</i></sup><br/>
    Rafael se'n va anar cel amunt.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Jt 13,16.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Elles
    es van aixecar, però ja no la pogueren
    veure més.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>I no paraven de beneir Mare de Déu
    amb cants d'acció de gràcies, proclamant
    les grans meravelles que havia fet: una àn-<br/>
    gel de Mare de Déu se les havia aparegut!</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>13</nom>
<clau>
    <clau><h3>Càntic de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>13</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobit va exclamar:<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>El càntic subratlla les meravelles de
    la providència de Déu (vegeu Ex 15,1-18; Jt 5,2-31;
    1Sa 2,1-10; Jdt 16,1-17). Consta d'un salm de lloança
    (vv. 2-12) i d'una profecia de caire universalista sobre el
    futur de Jerusalem (vv. 13-18).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Que sigui beneït Déu,
    que viu eternament,<br/>
    que sigui beneït el seu regne.<br/>
    Ell castiga i es compadeix:<br/>
    fa baixar al país dels morts,
    al fons de la terra,<br/>
    i fa sortir d'aquella gran perdició.<br/>
    Res no s'escapa de la seva mà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Enalitiu-lo, fills d'Israel,
    davant els altres pobles:<br/>
    és ell qui us ha escampat
    enmig de les nacions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Allà us ha fet conèixer
    la seva grandesa.<br/>
    Glorifiqueu-lo davant tots els vivents:<br/>
    ell és el nostre Senyor,<br/>
    el nostre Déu i el nostre Pare;<sup><i>h</i></sup><br/>
    ell és Déu per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Is 63,16; 64,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ell us castiga per les vostres culpes,<br/>
    però, compadit de vosaltres,<br/>
    us reunirà de totes les nacions
    on esteu dispersats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Si retorneu a ell
    de tot cor i amb tota l'ànima<br/>
    i obreu davant seu amb sinceritat,<br/>
    ell tornarà a vosaltres<br/>
    i mai més no us amagarà la mirada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Contempleu ara
    el que ha fet amb vosaltres<br/>
    i proclameu amb totes les forces
    el vostre agraïment.<br/>
    Beneïu el Senyor que fa justícia<br/>
    i enaltiu el Rei dels segles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Jo canto la seva lloança<br/>
    en el país on visc deportat,<sup><i>i</i></sup><br/>
    anuncio la seva majestat
    i el seu poder<br/>
    davant un poble pecador.<sup><i>j</i></sup><br/>
    Convertiu-vos, pecadors,<br/>
    feu el bé,
    que és agradable als seus ulls:<br/>
    qui sap si us tractarà
    amb benevolència<br/>
    i es compadirà de vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És
    *Assíria i, en concret, *Nínive, on Tobit viu deportat
    (vegeu 1,10).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>És el poble d'Israel (Is 1,4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Enaltiré el meu Déu, el Rei del cel;<br/>
    mentre visqui,
    saltarà de goig la meva ànima.<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>i celebraré la seva
    grandesa</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Beneïu el Senyor, tots els seus elegits,<br/>
    celebreu festes i glorifiqueu-lo,<br/>
    lloeu tots la seva majestat.<sup><i>l</i></sup><br/>
    <br/>
    »Jerusalem, ciutat santa,<br/>
    ell et va castigar per les teves obres.<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>Que tots
    la proclamin (la seva grandesa) i el lloïn a Jerusalem</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>per les obres dels
    teus fills</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Glorifica, amb les obres, el Senyor,<br/>
    beneeix el Rei dels segles:<br/>
    que tinguis el goig
    de veure reconstruït el teu temple</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i tots els captius feliços
    pel goig que rebran del Senyor,<br/>
    i que dintre teu
    ell aculli amb amor els afligits<br/>
    per tots els segles dels segles.<br/>
    </valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>»Una llum esclatant il·luminarà
    tots els límits del món.<br/>
    Moltes nacions
    vindran de lluny cap a tu;<br/>
    habitants de tots els límits de la terra
    acudiran al teu sant nom<br/>
    amb les mans plenes d'ofrenes
    per al Rei del cel.<br/>
    Generacions i generacions
    s'ompliran de goig per tu.<br/>
    i portaràs per sempre més
    el nom de «Ciutat escollida».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Maleïts siguin
    tots els qui parlin contra tu,<br/>
    maleïts tots els qui et destrueixin,<br/>
    els qui arrasin les teves muralles,<br/>
    tots els qui enderroquin
    les teves torres<br/>
    i calin foc a les teves cases!<br/>
    Però beneïts seran per sempre
    tots els qui et respectaran!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Llavors, surts plena de joia
    a trobar el poble just,<br/>
    perquè tots s'aplegaran
    per beneir el Senyor etern.<br/>
    Feliços els qui t'estimin,<br/>
    feliços els qui s'alegrin
    de la teva prosperitat!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Feliços els qui es doldran
    per tots els teus sofriments!<br/>
    El teu goig serà el seu goig,<br/>
    quan vegin la teva alegria sense fi.<br/>
    Ànima meva, beneeix el Senyor,
    el Gran Rei!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Perquè Jerusalem serà reconstruïda,<br/>
    el temple del Senyor
    s'hi alçarà per sempre.<br/>
    Feliç de mi quan la resta
    de la meva descendència<br/>
    contempli el teu esclat<br/>
    i enalteixi el Rei del cel!<br/>
    Els portals de Jerusalem
    seran de safir i de maragdes,<br/>
    seran de pedres precioses
    tots els seus murs.<br/>
    Seran d'or les seves torres,<br/>
    d'or pur, els seus baluards.<br/>
    Els carrers de Jerusalem
    seran empedrats<br/>
    amb carboncle i amb pedres d'Ofir.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>1Re 9,28 nota <i>l</i>. Compareu v. 17 amb Is
    54,11-12 i Ap 21,18-21.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>A les portes de Jerusalem
    entonaran cants de festa,<br/>
    i a totes les seves cases cantaran:<br/>
    “Al·leluia! Beneït sigui
    el Déu d'Israel!”<br/>
    I, sentint-se beneïts de Déu,<br/>
    beneiran el seu sant nom
    per sempre més.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Càntic de Tobit</h3></clau>
    <valor><big>13</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Llavors Tobit va exclamar:<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>El càntic subratlla les meravelles de
    la providència de Mare de Déu (vegeu Ex 15,1-18; Jt 5,2-31;
    1Sa 2,1-10; Jdt 16,1-17). Consta d'un salm de lloança
    (vv. 2-12) i d'una profecia de caire universalista sobre el
    futur de Jerusalem (vv. 13-18).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>– Que sigui beneïda Mare de Déu,
    que viu eternament,<br/>
    que sigui beneït el seu regne.<br/>
    Ella castiga i es compadeix:<br/>
    fa baixar al país de les mortes,
    al fons de la terra,<br/>
    i fa sortir d'aquella gran perdició.<br/>
    Res no s'escapa de la seva mà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Enalitiu-la, filles d'Israel,
    davant els altres pobles:<br/>
    és ella qui us ha escampat
    enmig de les nacions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Allà us ha fet conèixer
    la seva grandesa.<br/>
    Glorifiqueu-la davant totes les vivents:<br/>
    ella és la nostra Senyora,<br/>
    la nostra Mare de Déu i la nostre Mare;<sup><i>h</i></sup><br/>
    ella és Mare de Déu per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Is 63,16; 64,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Ella us castiga per les vostres culpes,<br/>
    però, compadida de vosaltres,<br/>
    us reunirà de totes les nacions
    on esteu dispersades.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Si retorneu a ella
    de tot cor i amb tota l'ànima<br/>
    i obreu davant seu amb sinceritat,<br/>
    ella tornarà a vosaltres<br/>
    i mai més no us amagarà la mirada.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Contempleu ara
    el que ha fet amb vosaltres<br/>
    i proclameu amb totes les forces
    el vostre agraïment.<br/>
    Beneïu la Senyora que fa justícia<br/>
    i enaltiu la Reina dels segles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Jo canto la seva lloança<br/>
    en el país on visc deportada,<sup><i>i</i></sup><br/>
    anuncio la seva majestat
    i el seu poder<br/>
    davant un poble pecador.<sup><i>j</i></sup><br/>
    Convertiu-vos, pecadores,<br/>
    feu el bé,
    que és agradable als seus ulls:<br/>
    qui sap si us tractarà
    amb benevolència<br/>
    i es compadirà de vosaltres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>És
    *Assíria i, en concret, *Nínive, on Tobit viu deportada
    (vegeu 1,10).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>És el poble d'Israel (Is 1,4).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Enaltiré la meva Mare de Déu, la Reina del cel;<br/>
    mentre visqui,
    saltarà de goig la meva ànima.<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>i celebraré la seva
    grandesa</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Beneïu la Senyora, totes les seves elegides,<br/>
    celebreu festes i glorifiqueu-la,<br/>
    lloeu totes la seva majestat.<sup><i>l</i></sup><br/>
    <br/>
    »Jerusalem, ciutat santa,<br/>
    ella et va castigar per les teves obres.<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>Que totes
    la proclamin (la seva grandesa) i la lloïn a Jerusalem</i>.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>O bé, segons alguns manuscrits: <i>per les obres de les
    teves filles</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Glorifica, amb les obres, la Senyora,<br/>
    beneeix la Reina dels segles:<br/>
    que tinguis el goig
    de veure reconstruït el teu temple</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i totes les captives felices
    pel goig que rebran de la Senyora,<br/>
    i que dintre teu
    ella aculli amb amor les afligides<br/>
    per tots els segles dels segles.<br/>
    </valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>»Una llum esclatant il·luminarà
    tots els límits del món.<br/>
    Moltes nacions
    vindran de lluny cap a tu;<br/>
    habitants de tots els límits de la terra
    acudiran al teu sant nom<br/>
    amb les mans plenes d'ofrenes
    per a la Reina del cel.<br/>
    Generacions i generacions
    s'ompliran de goig per tu.<br/>
    i portaràs per sempre més
    el nom de «Ciutat escollida».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Maleïdes siguin
    totes les qui parlin contra tu,<br/>
    maleïdes totes les qui et destrueixin,<br/>
    les qui arrasin les teves muralles,<br/>
    totes les qui enderroquin
    les teves torres<br/>
    i calin foc a les teves cases!<br/>
    Però beneïdes seran per sempre
    totes les qui et respectaran!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Llavors, surts plena de joia
    a trobar el poble just,<br/>
    perquè totes s'aplegaran
    per beneir la Senyora eterna.<br/>
    Felices les qui t'estimin,<br/>
    felices les qui s'alegrin
    de la teva prosperitat!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Felices les qui es doldran
    per tots els teus sofriments!<br/>
    El teu goig serà el seu goig,<br/>
    quan vegin la teva alegria sense fi.<br/>
    Ànima meva, beneeix la Senyora,
    la Gran Reina!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Perquè Jerusalem serà reconstruïda,<br/>
    el temple de la Senyora
    s'hi alçarà per sempre.<br/>
    Feliç de mi quan la resta
    de la meva descendència<br/>
    contempli el teu esclat<br/>
    i enalteixi la Reina del cel!<br/>
    Els portals de Jerusalem
    seran de safir i de maragdes,<br/>
    seran de pedres precioses
    tots els seus murs.<br/>
    Seran d'or les seves torres,<br/>
    d'or pur, els seus baluards.<br/>
    Els carrers de Jerusalem
    seran empedrats<br/>
    amb carboncle i amb pedres d'Ofir.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>1Re 9,28 nota <i>l</i>. Compareu v. 17 amb Is
    54,11-12 i Ap 21,18-21.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>A les portes de Jerusalem
    entonaran cants de festa,<br/>
    i a totes les seves cases cantaran:<br/>
    “Al·leluia! Beneïda sigui
    la Mare de Déu d'Israel!”<br/>
    I, sentint-se beneïdes de Mare de Déu,<br/>
    beneiran el seu sant nom
    per sempre més.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>14</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor><big>14</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Amb aquestes paraules, Tobit
    va acabar el seu cant d'acció de
    gràcies.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Mort de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobit va morir en pau a cent dotze
    anys i fou sepultat honrosament a Níni-<br/>
    ve. Tenia seixanta anys quan va perdre
    la vista i, després de recuperar-la, va
    viure en l'abundància, fent caritats. Llo-<br/>
    ava Déu més que abans i proclamava la
    seva grandesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Just abans de morir, va cridar el seu
    fill Tobies i li va fer aquestes recomana-<br/>
    cions:<br/>
    – Fill meu, pren els teus fills</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>i vés-te'n
    de pressa a Mèdia, perquè jo crec en l'ora-<br/>
    cle que Nahum pronuncià en nom de Déu
    contra Nínive:<sup><i>o</i></sup> tot es complirà contra As-<br/>
    síria i contra Nínive. Es realitzarà tot allò
    que han anunciat els profetes d'Israel en-<br/>
    viats per Déu. De tot el que ells van dir no
    hi haurà res que no es compleixi. Tot arri-<br/>
    barà al seu temps. Tu estaràs més segur a
    Mèdia que no pas a Assíria o a Babilònia.
    Perquè jo crec, i n'estic convençut, que tot
    allò que Déu ha anunciat es complirà ple-<br/>
    nament. Cap oracle profètic no deixarà de
    complir-se. Tots els nostres germans que
    viuen a la terra d'Israel seran dispersats i
    deportats fora d'aquell país excel·lent. Tot
    Israel serà un desert, Samaria i Jerusalem
    quedaran despoblades.<sup><i>p</i></sup> El temple de Déu
    serà incendiat i farà pena durant un
    quant temps.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Na 1-3.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>2Re 17,5-6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Però Déu es compadirà
    novament d'ells i els farà tornar a la terra
    d'Israel.<sup><i>q</i></sup> Reconstruiran el temple, no tan
    magnífic com el primer, fins que es com-<br/>
    pleixi el temps fixat. Després d'això, tots
    retornaran del seu exili i reconstruiran
    esplèndidament Jerusalem. El temple de
    Déu serà reconstruït, com han anunciat
    els profetes d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Esd 1,1-5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>»Totes les nacions d'arreu del món
    es convertiran a Déu i el reverenciaran
    sincerament. Abandonaran els ídols que
    els esgarriaven per camins enganyosos,
    i beneiran el Déu etern, fent allò que li
    plau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Aquells dies, Déu salvarà tots els
    israelites que l'hauran recordat sincera-<br/>
    ment. S'aplegaran i aniran a Jerusalem.
    Prendran possessió de la terra d'Abra-<br/>
    ham i hi viuran segurs per sempre. Els
    qui estimen Déu de veritat s'alegraran,
    però els pecadors i els injustos desapa-<br/>
    reixeran de la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8-9</sup></clau>
    <valor>»I ara, fills meus, us faig aquestes
    recomanacions: Serviu Déu sincera-<br/>
    ment, feu allò que li agrada. Ensenyeu
    als vostres fills a obrar amb rectitud i a
    fer caritats. Que es recordin de Déu i el
    beneeixin en tot moment amb sinceritat i
    amb totes les seves forces. I tu, fill meu,
    surt de Nínive; no et quedis aquí. El ma-<br/>
    teix dia que hauràs enterrat la teva mare
    al meu costat, allunya't del territori de la
    ciutat: el veig farcit d'injustícia; la gent
    menteix i menteix sense cap vergonya.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Ja saps, fill meu, què va fer Nadab a
    Ahicar, que l'havia pujat des de petit: el va
    tancar viu dins un sepulcre.<sup><i>r</i></sup> Però Déu
    va fer recaure damunt d'ell aquella infà-<br/>
    mia als ulls mateixos d'Ahicar. Ahicar va
    tornar a la llum i Nadab davallà a les te-<br/>
    nebres eternes, ell que havia cercat de
    matar-lo. Ahicar, que ajudava els pobres,
    es va escapar del parany mortal que li pa-<br/>
    rava Nadab, mentre que Nadab va caure
    en la pròpia trampa mortal i va morir.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Al·lusió a
    l'argument central de la <i>Saviesa d'Ahicar</i>, obra li-<br/>
    terària molt coneguda en el món oriental i grec (ve-<br/>
    geu Introducció i 1,22 nota <i>b</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Amb això podeu veure, fills meus, els
    fruits de l'almoina i com la injustícia por-<br/>
    ta a la mort. Però ja em falta l'alè...<br/>
    El van ajeure al llit, va morir i fou en-<br/>
    terrat honrosament.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Epíleg</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Quan la mare de Tobies va morir,
    ell la va enterrar al costat del pare.<sup><i>s</i></sup><br/>
    Després se n'anà a Mèdia amb la seva
    dona i va viure a Ecbàtana amb el seu
    sogre Ragüel.<sup><i>t</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9; 4,4;
    Jdt 16,23.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Tobies va procurar als
    seus sogres una vellesa feliç i els va en-<br/>
    terrar a Ecbàtana de Mèdia. I quedà he-<br/>
    reu tant del patrimoni de Ragüel com
    del patrimoni del seu pare Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobies va morir, respectat de tot-<br/>
    hom, a l'edat de cent disset anys.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Abans de morir, va ser testimoni de
    la destrucció de Nínive<sup><i>u</i></sup> i va veure com
    Aquiàcar,<sup><i>v</i></sup> rei de Mèdia, hi deportava
    els habitants d'aquella ciutat. Tobies va
    beneir Déu per tot el que havia fet als
    ninivites i als assiris. Va tenir aquesta
    alegria abans de morir i beneí el Senyor
    Déu pels segles dels segles.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 4; Na 3,18-19.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Cià-<br/>
    xares (transcrit en grec <i>Aquiàcar</i>), el mede, i el
    caldeu Nabopolassar van destruir Nínive l'any
    612 aC.
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau></clau>
    <valor><big>14</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Amb aquestes paraules, Tobit
    va acabar el seu cant d'acció de
    gràcies.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Mort de Tobit</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tobit va morir en pau a cent dotze
    anys i fou sepultada honrosament a Níni-<br/>
    ve. Tenia seixanta anys quan va perdre
    la vista i, després de recuperar-la, va
    viure en l'abundància, fent caritats. Llo-<br/>
    ava Mare de Déu més que abans i proclamava la
    seva grandesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Just abans de morir, va cridar la seva
    filla Tobies i li va fer aquestes recomana-<br/>
    cions:<br/>
    – Filla meva, pren les teves filles</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>i vés-te'n
    de pressa a Mèdia, perquè jo crec en l'ora-<br/>
    cle que Nahum pronuncià en nom de Mare de Déu
    contra Nínive:<sup><i>o</i></sup> tot es complirà contra As-<br/>
    síria i contra Nínive. Es realitzarà tot allò
    que han anunciat les profetesses d'Israel en-<br/>
    viades per Mare de Déu. De tot el que elles van dir no
    hi haurà res que no es compleixi. Tot arri-<br/>
    barà al seu temps. Tu estaràs més segura a
    Mèdia que no pas a Assíria o a Babilònia.
    Perquè jo crec, i n'estic convençuda, que tot
    allò que Mare de Déu ha anunciat es complirà ple-<br/>
    nament. Cap oracle profètic no deixarà de
    complir-se. Totes les nostres germanes que
    viuen a la terra d'Israel seran dispersades i
    deportades fora d'aquell país excel·lent. Tot
    Israel serà un desert, Samaria i Jerusalem
    quedaran despoblades.<sup><i>p</i></sup> El temple de Mare de Déu
    serà incendiat i farà pena durant un
    quant temps.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Na 1-3.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>2Re 17,5-6.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Però Mare de Déu es compadirà
    novament d'elles i les farà tornar a la terra
    d'Israel.<sup><i>q</i></sup> Reconstruiran el temple, no tan
    magnífic com el primer, fins que es com-<br/>
    pleixi el temps fixat. Després d'això, totes
    retornaran del seu exili i reconstruiran
    esplèndidament Jerusalem. El temple de
    Mare de Déu serà reconstruït, com han anunciat
    les profetesses d'Israel.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Esd 1,1-5.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>»Totes les nacions d'arreu del món
    es convertiran a Mare de Déu i la reverenciaran
    sincerament. Abandonaran les ídols que
    les esgarriaven per camins enganyosos,
    i beneiran la Mare de Déu eterna, fent allò que li
    plau.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Aquells dies, Mare de Déu salvarà totes les
    israelites que l'hauran recordat sincera-<br/>
    ment. S'aplegaran i aniran a Jerusalem.
    Prendran possessió de la terra d'Abra-<br/>
    ham i hi viuran segures per sempre. Les
    qui estimen Mare de Déu de veritat s'alegraran,
    però les pecadores i les injustes desapa-<br/>
    reixeran de la terra.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8-9</sup></clau>
    <valor>»I ara, filles meves, us faig aquestes
    recomanacions: Serviu Mare de Déu sincera-<br/>
    ment, feu allò que li agrada. Ensenyeu
    a les vostres filles a obrar amb rectitud i a
    fer caritats. Que es recordin de Mare de Déu i la
    beneeixin en tot moment amb sinceritat i
    amb totes les seves forces. I tu, filla meva,
    surt de Nínive; no et quedis aquí. El ma-<br/>
    teix dia que hauràs enterrat el teu pare
    al meu costat, allunya't del territori de la
    ciutat: el veig farcit d'injustícia; la gent
    menteix i menteix sense cap vergonya.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Ja saps, filla meva, què va fer Nadab a
    Ahicar, que l'havia pujat des de petita: la va
    tancar viva dins un sepulcre.<sup><i>r</i></sup> Però Mare de Déu
    va fer recaure damunt d'ella aquella infà-<br/>
    mia als ulls mateixos d'Ahicar. Ahicar va
    tornar a la llum i Nadab davallà a les te-<br/>
    nebres eternes, ella que havia cercat de
    matar-la. Ahicar, que ajudava les pobres,
    es va escapar del parany mortal que li pa-<br/>
    rava Nadab, mentre que Nadab va caure
    en la pròpia trampa mortal i va morir.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>Al·lusió a
    l'argument central de la <i>Saviesa d'Ahicar</i>, obra li-<br/>
    terària molt coneguda en el món oriental i grec (ve-<br/>
    geu Introducció i 1,22 nota <i>b</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Amb això podeu veure, filles meves, els
    fruits de l'almoina i com la injustícia por-<br/>
    ta a la mort. Però ja em falta l'alè...<br/>
    La van ajeure al llit, va morir i fou en-<br/>
    terrada honrosament.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Epíleg</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Quan el pare de Tobies va morir,
    ella el va enterrar al costat de la mare.<sup><i>s</i></sup><br/>
    Després se n'anà a Mèdia amb el seu
    home i va viure a Ecbàtana amb la seva
    sogra Ragüel.<sup><i>t</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 9; 4,4;
    Jdt 16,23.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Tobies va procurar a les
    seves sogres una vellesa feliç i les va en-<br/>
    terrar a Ecbàtana de Mèdia. I quedà he-<br/>
    reva tant del patrimoni de Ragüel com
    del patrimoni de la seva mare Tobit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Tobies va morir, respectada de tot-<br/>
    hom, a l'edat de cent disset anys.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Abans de morir, va ser testimoni de
    la destrucció de Nínive<sup><i>u</i></sup> i va veure com
    Aquiàcar,<sup><i>v</i></sup> reina de Mèdia, hi deportava
    les habitants d'aquella ciutat. Tobies va
    beneir Mare de Déu per tot el que havia fet a les
    ninivites i a les assíries. Va tenir aquesta
    alegria abans de morir i beneí la Senyora
    Mare de Déu pels segles dels segles.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 4; Na 3,18-19.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Cià-<br/>
    xares (transcrit en grec <i>Aquiàcar</i>), la meda, i la
    caldea Nabopolassar van destruir Nínive l'any
    612 aC.
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <nom>14</nom>
<clau>
    <clau>1.0</clau>
    <valor>1.0</valor>
</clau>
<valor>
    <clau>0.0</clau>
    <valor>0.0</valor>
</valor>
</valor>
</abadia>
