<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xml:lang="ca" xmlns="https://abadia-montserrat.cat/anyell">
    <nom>Est</nom>
<clau>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <clau><h1>Ester</h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>La narració que conté el llibre d'Ester se situa a la cort reial en temps del domini
    dels perses: la reina Vaixti desobeeix una ordre del rei Xerxes i és apartada del tron. En
    lloc d'ella és elegida una noia jueva de nom Ester. Es seu cosí, Mardoqueu, descobreix
    un complot contra el rei. Mentrestant, Aman esdevé el segon de l'imperi. Mardoqueu,
    però, no li mostra gens de respecte i és denunciat. Aman decideix aleshores d'extermi-<br/>
    nar tots els jueus que resideixen a l'imperi persa. Però, una nit, el rei, llegint el llibre de
    la crònica imperial, troba el relat del complot descobert per Mardoqueu i mana de re-<br/>
    compensar-lo. Tot seguit, Aman, denunciat per la reina com a enemic del seu poble, és
    condemnat a la força, i Mardoqueu passa a ocupar el seu lloc. Gràcies a un nou decret
    imperial, els jueus aconsegueixen de sostreure's a l'extermini decretat anteriorment
    contra ells. Finalment, per mitjà de dues cartes, primer Mardoqueu i després la matei-<br/>
    xa reina Ester institueixen la festa dels Purim per celebrar aquests esdeveniments.</i></clau>
    <valor><i>Una primera lectura podria fer la impressió que ens trobem davant un llibre rigorosa-<br/>
    ment històric. De fet, així ha estat considerat durant molt de temps. Però, malgrat les da-<br/>
    des que el llibre contré sobre topografia i cronologia i sobre l'administració persa, hi ha
    una colla de detalls que fan dubtar de la seva plena hitoricitat. Per exemple, a part del
    rei Xerxes, tots els altres personatges són desconeguts en les fonts històriques extrabíbli-<br/>
    ques. Aquestes maateixes fonts ens indiquen que, en temps de Xerxes (486-465 aC), la rei-<br/>
    na consort s'anomenava Amestris. A més, era impensable que arribés a ser reina una
    dona que no fos de llinatge persa. D'altra banda, el regnat de Xerxes (i dels sobirans
    perses en general) fou un període de tolerància: no hi ha cap notícia de persecucions
    contra els jueus. Finalment, Mardoqueu, deportat amb els altres jueus l'any 597 aC
    (2,6), faria més de 114 anys que seria a l'exili! El conjunt d'aquests detalls, i altres,
    fan veure que es tracta d'una narrció jueva emmarcada en l'època persa i inspirada
    en les persecucions sofertes pel poble jueu, que explica l'origen de la festa dels Purim,
    celebrada el mes d'adar (9,21-22), corresponent al nostre febrer-març.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En 9,24-28 es dóna l'explicació de la parula</i> Purim. <i>És un terme d'origen persa,
    i això ha fet pensar que aquesta festa jueva podia estar relacionada amb una celebració
    pagana. S'han proposat diverses hipòtesis sobre quina devia ser aquesta festa, però cap
    no és completament satisfactòria. Així, s'ha pensat en la festa de Cap d'Any, celebrada a
    Babilònia, en la qual el déu Marduc, victoriós del caos, té a les mans el destí dels ho-<br/>
    mes. També s'ha pensat en les lluites dels déus babilonis Marduc i Ixtar contra els déus
    elamites Human i Vaixtí, vista la semblança dels noms d'aquests déus amb els de Mar-<br/>
    doqueu i Ester, per una banda, i d'Aman i Vaixtí, per l'altra. S'ha pensat igualment en
    una matança de savis de la cort, ordenada pel rei Darius, o en el carnestoltes persa.</i></clau>
    <valor><i>Els llibres d'Esdres, Nehemies i Siràcida no parlen ni de la reina Ester ni de la festa
    dels Purim. Tampoc no s'han trobat fragments del llibre d'Ester a les coves de Qumran.
    En canvi, hi ha una al·lusió al «dia de Mardoqueu» en 2Ma 15,36. Per tant, la festa
    dels Purim ja era coneguda pel judaisme entre els segles II i I aC. Sigui quin sigui l'ori-<br/>
    gen d'aquesta festa, es pot afirmar que el llibre d'Ester pretén d'inserir-la dins una
    història que, com en altres ocasions, resulta ser la història del poble jueu i del seu alli-<br/>
    berament.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Pel que fa a la data de composició, sembla clar que l'ambient (polític, social, reli-<br/>
    giós) descrit en el llibre d'Ester correspon a l'època d'Antíoc IV Epífanes (175-164 aC)
    i no a l'època de Xerxes. El domini grec sobre el poble jueu va ser molt més dur i in-<r/>
    transigent que el domini persa, ja que es va concretar una política d'hel·lenització
    i d'atac a la religió jueva tradicional. Per tant, és més adient d'atribuir el llibre d'Ester
    o un autor de finals del segle II aC, que devia escriure probablement des de Mesopotà-<br/>
    mia, ja que coneix nombrosos detalls de la regió en què s'emmarca el relat.</i></clau>
    <valor><i>L'antiga versió grega ha ampliat considerablement el text (vegeu Estgr F). Els afegi-<br/>
    tons contribueixen a donar al llibre un caire clarament «religiós». En efecte, el text he-<br/>
    breu d'Ester no parla mai directament de Déu, si bé el dejuni hi és presentat com una
    forma d'intercessió prop d'ell (4,14.16). Tampoc no parla directament del temple, ni de
    la Llei, ni del dissabte, tot i que al·ludeix indirectament al poder del Senyor (6,13).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre d'Ester és la narració d'un nou alliberament providencial del poble jueu en
    terra estrangera. Ni que sigui de manera implícita, constitueix un exemple de com Déu
    vetlla contínuament pels qui ell ha escollit.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Ester</h1></clau>
    <valor><h2><i>Introducció</i></h2></valor>
<anyell>
    <clau><i>La narració que conté el llibre d'Ester se situa a la cort reial en temps del domini
    de les perses: el rei Vaixti desobeeix una ordre de la reina Xerxes i és apartat del tron. En
    lloc d'ell és elegit un noi jueu de nom Ester. La seva cosina, Mardoqueu, descobreix
    un complot contra la reina. Mentrestant, Aman esdevé la segona de l'imperi. Mardoqueu,
    però, no li mostra gens de respecte i és denunciada. Aman decideix aleshores d'extermi-<br/>
    nar totes les jueves que resideixen a l'imperi persa. Però, una nit, la reina, llegint el llibre de
    la crònica imperial, troba el relat del complot descobert per Mardoqueu i mana de re-<br/>
    compensar-la. Tot seguit, Aman, denunciada pel rei com a enemiga del seu poble, és
    condemnada a la força, i Mardoqueu passa a ocupar el seu lloc. Gràcies a un nou decret
    imperial, les jueves aconsegueixen de sostreure's a l'extermini decretat anteriorment
    contra elles. Finalment, per mitjà de dues cartes, primer Mardoqueu i després el ma-<br/>
    teix rei Ester institueixen la festa dels Purim per celebrar aquests esdeveniments.</i></clau>
    <valor><i>Una primera lectura podria fer la impressió que ens trobem davant un llibre rigorosa-<br/>
    ment històric. De fet, així ha estat considerat durant molt de temps. Però, malgrat les da-<br/>
    des que el llibre contré sobre topografia i cronologia i sobre l'administració persa, hi ha
    una colla de detalls que fan dubtar de la seva plena hitoricitat. Per exemple, a part de la
    reina Xerxes, totes les altres personatges són desconegudes en les fonts històriques extrabíbli-<br/>
    ques. Aquestes maateixes fonts ens indiquen que, en temps de Xerxes (486-465 aC), el rei<br/>
    consort s'anomenava Amestris. A més, era impensable que arribés a ser rei un
    dona que no fos de llinatge persa. D'altra banda, el regnat de Xerxes (i de les sobiranes
    perses en general) fou un període de tolerància: no hi ha cap notícia de persecucions
    contra les jueves. Finalment, Mardoqueu, deportada amb les altres jueves l'any 597 aC
    (2,6), faria més de 114 anys que seria a l'exili! El conjunt d'aquests detalls, i altres,
    fan veure que es tracta d'una narrció jueva emmarcada en l'època persa i inspirada
    en les persecucions sofertes pel poble jueu, que explica l'origen de la festa dels Purim,
    celebrada el mes d'adar (9,21-22), corresponent al nostre febrer-març.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En 9,24-28 es dóna l'explicació de la parula</i> Purim. <i>És un terme d'origen persa,
    i això ha fet pensar que aquesta festa jueva podia estar relacionada amb una celebració
    pagana. S'han proposat diverses hipòtesis sobre quina devia ser aquesta festa, però cap
    no és completament satisfactòria. Així, s'ha pensat en la festa de Cap d'Any, celebrada a
    Babilònia, en la qual la deessa Marduc, victoriosa del caos, té a les mans el destí de les do-<br/>
    nes. També s'ha pensat en les lluites de les deesses babilònies Marduc i Ixtar contra les deesses
    elamites Human i Vaixtí, vista la semblança dels noms d'aquestes deesses amb els de Mar-<br/>
    doqueu i Ester, per una banda, i d'Aman i Vaixtí, per l'altra. S'ha pensat igualment en
    una matança de sàvies de la cort, ordenada per la reina Darius, o en el carnestoltes persa.</i></clau>
    <valor><i>Els llibres d'Esdres, Nehemies i Siràcida no parlen ni del rei Ester ni de la festa
    dels Purim. Tampoc no s'han trobat fragments del llibre d'Ester a les coves de Qumran.
    En canvi, hi ha una al·lusió al «dia de Mardoqueu» en 2Ma 15,36. Per tant, la festa
    dels Purim ja era coneguda pel judaisme entre els segles II i I aC. Sigui quin sigui l'ori-<br/>
    gen d'aquesta festa, es pot afirmar que el llibre d'Ester pretén d'inserir-la dins una
    història que, com en altres ocasions, resulta ser la història del poble jueu i del seu alli-<br/>
    berament.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Pel que fa a la data de composició, sembla clar que l'ambient (polític, social, reli-<br/>
    giós) descrit en el llibre d'Ester correspon a l'època d'Antíoc IV Epífanes (175-164 aC)
    i no a l'època de Xerxes. El domini grec sobre el poble jueu va ser molt més dur i in-<r/>
    transigent que el domini persa, ja que es va concretar una política d'hel·lenització
    i d'atac a la religió jueva tradicional. Per tant, és més adient d'atribuir el llibre d'Ester
    o una autora de finals del segle II aC, que devia escriure probablement des de Mesopotà-<br/>
    mia, ja que coneix nombrosos detalls de la regió en què s'emmarca el relat.</i></clau>
    <valor><i>L'antiga versió grega ha ampliat considerablement el text (vegeu Estgr F). Els afegi-<br/>
    tons contribueixen a donar al llibre un caire clarament «religiós». En efecte, el text he-<br/>
    breu d'Ester no parla mai directament de Mare de Déu, si bé el dejuni hi és presentat com una
    forma d'intercessió prop d'ella (4,14.16). Tampoc no parla directament del temple, ni de
    la Llei, ni del dissabte, tot i que al·ludeix indirectament al poder de la Senyora (6,13).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El llibre d'Ester és la narració d'un nou alliberament providencial del poble jueu en
    terra estrangera. Ni que sigui de manera implícita, constitueix un exemple de com Mare de Déu
    vetlla contínuament per les qui ella ha escollit.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>1</nom>
<clau>
    <clau><h1>Ester</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Banquet del rei Xerxes<sup><i>a</i></sup></h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>La versió grega d'Ester (vegeu Introducció) comença
    amb un somni de Mardoqueu sobre la guerra contra
    una <i>nació justa</i>. Aquest somni no es troba en el text he-<br/>
    breu. A continuació, el text grec presenta el mateix epi-<br/>
    sodi de la conspiració contra el rei que trobem en 2,
    21-23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Era en temps de Xerxes,<sup><i>b</i></sup> aquell
    que regnava sobre cent vint-i-set
    províncies des de l'Índia fins a Etiòpia,
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>La versió hebrea del llibre d'Ester parla d'<i>Ah-<br/>
    xeveraix</i>, és a dir, <i>Assuer</i>, segons la transcripció greco-<br/>
    llatina. Sembla que es tracta del rei Xerxes I, que go-<br/>
    vernà l'imperi persa (vegeu Vocabulari: <i>Pèrsia</i>) de l'any
    486 al 465 aC. La versió grega del llibre d'Ester parla, en
    canvi, d'Artaxerxes (Estgr A,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>quan ja havia pres possessió del seu
    tron, a la ciutadella de Susa.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Ciutat situada a uns
    370 km a l'est de *Babilònia. Era la residència d'hivern
    dels reis perses i una de les tres capitals de l'imperi. Les
    altres dues capitals eren la mateixa Babilònia i Ecbàta-<br/>
    na.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>L'any tercer del seu regnat, Xerxes
    va oferir un banquet a tots els consellers
    i cortesans. L'exèrcit persa i el mede,<sup><i>d</i></sup><br/>
    els nobles i els governadors de cada pro-<br/>
    víncia també van presentar-se davant
    seu;</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>És en realitat l'exèrcit nodrit de les tropes dels
    diversos pobles que formaven l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>durant sis mesos, el rei va exhibir
    davant d'ells l'opulència del seu imperi
    i la glòria de la seva vida fastuosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Un
    cop acabades aquelles festes, el rei va
    oferir un altre banquet a tots els habi-<br/>
    tants de la ciutadella de Susa, dels més
    poderosos als més humils: un banquet
    d'una setmana als pòrtics dels jardins
    del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Hi havia domassos de
    lli blanc i porpra violeta penjats entre
    columnes d'alabastre i sostinguts per
    anelles de plata amb cordons de lli
    i porpra vermella. Sobre el paviment de
    pòrfir, alabastre, nacre i marbre negre
    hi havia estesos divans<sup><i>e</i></sup> d'or i de plata.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Els convidats
    menjaven estesos sobre divans. El sentit dels altres mots
    del verset és incert.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Es bevia en copes d'or, totes diferents
    l'una i de l'altra, i el vi corria amb genero-<br/>
    sitat reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Segons el costum, es bevia
    sense mesura: el rei havia ordenat als
    servents del palau de plaure tothom.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Xerxes destitueix la reina</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>També la reina Vixtí oferia un ban-<br/>
    quet a les grans dames en el mateix pa-<br/>
    lau reial de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>El setè dia, el rei
    s'havia posat tan alegre a causa de la be-<br/>
    guda que va cridar els set eunucs del
    seu servei personal: Mehum, Bizetà,
    Habonà, Bigtà, Abagtà, Zetar i Carcàs.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El rei els va manar que fessin venir
    davant d'ell la reina Vaixtí amb la coro-<br/>
    na reial. Volia exhibir la seva bellesa da-<br/>
    vant els pobles i els governants:<sup><i>f</i></sup> Vaixtí
    feia goig de veure.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Xerxes vol exhibir la reina com
    si es tractés d'una simple concubina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però la reina va re-<br/>
    fusar d'anar-hi, contra l'ordre reial
    transmesa pels eunucs. Llavors el rei es
    va irritar i s'exasperà moltíssim.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Vegeu el ma-<br/>
    teix tipus d'actitud en 3,5; 5,9; 7,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Els afers reials havien de ser con-<br/>
    sultats als entesos en la tradició,<sup><i>h</i></sup> ex-<br/>
    perts en lleis i costums. El rei, doncs, va
    fer cridar</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>els savis co-<br/>
    neixedors dels temps</i>. El verset sembla fer entendre
    en aquests <i>temps</i> són el passat, els costums, la histò-<br/>
    ria. Es podria pensar també en un grup d'astròlegs i,
    per tant, <i>coneixedors del futur</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>els set consellers princi-<br/>
    pals<sup><i>i</i></sup> de l'imperi persa i mede, els ad-<br/>
    mesos a la seva presència: Carxenà, Xe-<br/>
    tar, Admata, Tarxix, Meres, Marsenà i
    Memucan.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Esd 7,14. Sobre la importància del nombre <i>set</i> en el
    llibre d'Ester, vegeu v. 10; 2,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Els va preguntar:<br/>
    – Segons, la llei, què cal fer amb la
    reina Vaixtí, culpable de no haver com-<br/>
    plert l'ordre del rei Xerxes que li han
    transmès els eunucs?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Memucan respongué al rei i als
    consellers:<br/>
    – La reina Vaixtí no perjudica sola-<br/>
    ment el rei; perjudica també tots els go-<br/>
    vernants i tots els habitants de les pro-<br/>
    víncies de l'imperi de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>La
    notícia de la conducta de la reina po-<br/>
    dria escampar-se entre totes les dones i
    menysprearien l'autoritat dels seus ma-<br/>
    rits dient-se: “El rei Xerxes va manar de
    fer venir davant d'ell la reina Vaixtí i
    ella no hi va anar.”</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>»Avui mateix, les dones dels alts
    funcionaris perses i medes, assabenta-<br/>
    des de la conducta de la reina, els en
    parlaran i podran menysprear-los i pro-<br/>
    vocar la seva indignació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per tant, si
    al rei li sembla bé, que es publiqui un
    edicte que digui: “Vaixtí no podrà pre-<br/>
    sentar-se mai més davant el rei Xerxes.
    El rei donarà el títol de reina a una altra
    de més digna.” L'edicte serà irrevoca-<br/>
    ble,<sup><i>j</i></sup> segons la legislació persa i meda.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>El rei mateix no pot
    anul·lar els propis decrets. N'hi ha altres testimonis
    en la Bíblia però no en documents perses (vegeu 8,8;
    Dn 6,9-13; Jn 19,22).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Quan el decret reial s'haurà notificat
    arreu de l'immens imperi, totes les do-<br/>
    nes respectaran els seus marits, del més
    poderós al més humil.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>El rei i els seus consellers van tro-<br/>
    bar encertada la porposta de Memucan,
    i el rei la dugué a terme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Va enviar
    cartes a totes les províncies de l'imperi,
    a cada província segons la pròpia es-<br/>
    criptura i a cada nacionalitat segons la
    seva llengua, ordenant que l'home fos
    l'autoritat de la casa i que s'hi parlés la
    llengua materna d'ell.<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Així l'home no es veu obligat
    a parlar la llengua de la seva dona. L'antiga versió lla-<br/>
    tina l'ha substituïda per: <i>i que això sigui divulgat en la
    llengua de cada poble</i>. L'antiga versió grega ha supri-<br/>
    mit la darrera frase del verset.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h1>Ester</h1></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><h3>Banquet de la reina Xerxes<sup><i>a</i></sup></h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>La versió grega d'Ester (vegeu Introducció) comença
    amb un somni de Mardoqueu sobre la guerra contra
    una <i>nació justa</i>. Aquest somni no es troba en el text he-<br/>
    breu. A continuació, el text grec presenta el mateix epi-<br/>
    sodi de la conspiració contra la reina que trobem en 2,
    21-23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Era en temps de Xerxes,<sup><i>b</i></sup> aquella
    que regnava sobre cent vint-i-set
    províncies des de l'Índia fins a Etiòpia,
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>La versió hebrea del llibre d'Ester parla d'<i>Ah-<br/>
    xeveraix</i>, és a dir, <i>Assuer</i>, segons la transcripció greco-<br/>
    llatina. Sembla que es tracta de la reina Xerxes I, que go-<br/>
    vernà l'imperi persa (vegeu Vocabulari: <i>Pèrsia</i>) de l'any
    486 al 465 aC. La versió grega del llibre d'Ester parla, en
    canvi, d'Artaxerxes (Estgr A,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>quan ja havia pres possessió del seu
    tron, a la ciutadella de Susa.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Ciutat situada a uns
    370 km a l'est de *Babilònia. Era la residència d'hivern
    de les reines perses i una de les tres capitals de l'imperi. Les
    altres dues capitals eren la mateixa Babilònia i Ecbàta-<br/>
    na.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>L'any tercer del seu regnat, Xerxes
    va oferir un banquet a totes les conselleres
    i cortesanes. L'exèrcit persa i el mede,<sup><i>d</i></sup><br/>
    les nobles i les governadores de cada pro-<br/>
    víncia també van presentar-se davant
    seu;</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>És en realitat l'exèrcit nodrit de les tropes dels
    diversos pobles que formaven l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>durant sis mesos, la reina va exhibir
    davant d'elles l'opulència del seu imperi
    i la glòria de la seva vida fastuosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Un
    cop acabades aquelles festes, la reina va
    oferir un altre banquet a totes les habi-<br/>
    tants de la ciutadella de Susa, de les més
    poderoses a les més humils: un banquet
    d'una setmana als pòrtics dels jardins
    del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Hi havia domassos de
    lli blanc i porpra violeta penjats entre
    columnes d'alabastre i sostinguts per
    anelles de plata amb cordons de lli
    i porpra vermella. Sobre el paviment de
    pòrfir, alabastre, nacre i marbre negre
    hi havia estesos divans<sup><i>e</i></sup> d'or i de plata.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Les convidades
    menjaven esteses sobre divans. El sentit dels altres mots
    del verset és incert.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Es bevia en copes d'or, totes diferents
    l'una i de l'altra, i el vi corria amb genero-<br/>
    sitat reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Segons el costum, es bevia
    sense mesura: la reina havia ordenat a les
    serventes del palau de plaure tothom.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Xerxes destitueix el rei</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>També el rei Vixtí oferia un ban-<br/>
    quet als grans cavallers en el mateix pa-<br/>
    lau reial de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>El setè dia, la reina
    s'havia posat tan alegre a causa de la be-<br/>
    guda que va cridar les set eunucs del
    seu servei personal: Mehum, Bizetà,
    Habonà, Bigtà, Abagtà, Zetar i Carcàs.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>La reina les va manar que fessin venir
    davant d'ella el rei Vaixtí amb la coro-<br/>
    na reial. Volia exhibir la seva bellesa da-<br/>
    vant els pobles i les governants:<sup><i>f</i></sup> Vaixtí
    feia goig de veure.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Xerxes vol exhibir el rei com
    si es tractés d'un simple concubí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Però el rei va re-<br/>
    fusar d'anar-hi, contra l'ordre reial
    transmesa per les eunucs. Llavors la reina es
    va irritar i s'exasperà moltíssim.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>Vegeu el ma-<br/>
    teix tipus d'actitud en 3,5; 5,9; 7,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Els afers reials havien de ser con-<br/>
    sultats a les enteses en la tradició,<sup><i>h</i></sup> ex-<br/>
    pertes en lleis i costums. La reina, doncs, va
    fer cridar</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>les sàvies co-<br/>
    neixedores dels temps</i>. El verset sembla fer entendre
    en aquests <i>temps</i> són el passat, els costums, la histò-<br/>
    ria. Es podria pensar també en un grup d'astròlogues i,
    per tant, <i>coneixedores del futur</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>les set conselleres princi-<br/>
    pals<sup><i>i</i></sup> de l'imperi persa i mede, les ad-<br/>
    meses a la seva presència: Carxenà, Xe-<br/>
    tar, Admata, Tarxix, Meres, Marsenà i
    Memucan.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>Esd 7,14. Sobre la importància del nombre <i>set</i> en el
    llibre d'Ester, vegeu v. 10; 2,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Les va preguntar:<br/>
    – Segons, la llei, què cal fer amb el
    rei Vaixtí, culpable de no haver com-<br/>
    plert l'ordre de la reina Xerxes que li han
    transmès les eunucs?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Memucan respongué a la reina i a les
    conselleres:<br/>
    – El rei Vaixtí no perjudica sola-<br/>
    ment la reina; perjudica també totes les go-<br/>
    vernants i totes les habitants de les pro-<br/>
    víncies de l'imperi de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>La
    notícia de la conducta del rei po-<br/>
    dria escampar-se entre tots els homes i
    menysprearien l'autoritat de les seves mu-<br/>
    llers dient-se: “La reina Xerxes va manar de
    fer venir davant d'ella el rei Vaixtí i
    ell no hi va anar.”</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>»Avui mateix, els homes de les altes
    funcionàries perses i medes, assaben-<br/>
    tats de la conducta del rei, les en
    parlaran i podran menysprear-les i pro-<br/>
    vocar la seva indignació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per tant, si
    a la reina li sembla bé, que es publiqui un
    edicte que digui: “Vaixtí no podrà pre-<br/>
    sentar-se mai més davant la reina Xerxes.
    La reina donarà el títol de rei a un altre
    de més digne.” L'edicte serà irrevoca-<br/>
    ble,<sup><i>j</i></sup> segons la legislació persa i meda.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>La reina mateixa no pot
    anul·lar els propis decrets. N'hi ha altres testimonis
    en la Bíblia però no en documents perses (vegeu 8,8;
    Dn 6,9-13; Jn 19,22).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Quan el decret reial s'haurà notificat
    arreu de l'immens imperi, tots els ho-<br/>
    mes respectaran les seves mullers, de la més
    poderosa a la més humil.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>La reina i les seves conselleres van tro-<br/>
    bar encertada la porposta de Memucan,
    i la reina la dugué a terme.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Va enviar
    cartes a totes les províncies de l'imperi,
    a cada província segons la pròpia es-<br/>
    criptura i a cada nacionalitat segons la
    seva llengua, ordenant que la dona fos
    l'autoritat de la casa i que s'hi parlés la
    llengua paterna d'ella.<sup><i>k</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>Així la dona no es veu obligada
    a parlar la llengua del seu home. L'antiga versió lla-<br/>
    tina l'ha substituïda per: <i>i que això sigui divulgat en la
    llengua de cada poble</i>. L'antiga versió grega ha supri-<br/>
    mit la darrera frase del verset.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>2</nom>
<clau>
    <clau><h3>Ester, coronada reina</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Després d'aquests fets, un cop as-<br/>
    serenat, el rei Xerxes encara refle-<br/>
    xionava sobre la decisió presa contra
    Vaixti pel seu comportament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Llavors
    els seus servidors li van suggerir que es
    fes buscar algunes noies verges i, a més,
    boniques.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Els delegats nomenats pel
    rei en cada província de l'imperi po-<br/>
    drien reunir aquestes noies a l'harem de
    la ciutadella de Susa. Confiades a l'eu-<br/>
    nuc Egai, guardià de l'harem, ell els
    proporcionaria cosmètics,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>i la noia
    que agradés més al rei seria nomenada
    reina en lloc de Vaixtí.<br/>
    El rei va trobar encertat aquest con-<br/>
    sell i ho va fer així.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>A la ciutadella de Susa hi havia un
    jueu que es deia Mardoqueu. Era fill de
    Jaïr, descendent de Ximí<sup><i>l</i></sup> i de Quix,<sup><i>m</i></sup><br/>
    de la tribu de Benjamí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor><i>Ximí</i> és el banjami-<br/>
    nita que va maleir David (2Sa 16,5; 19,17).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Era el
    pare de Saül (1Sa 9,1; 1Cr 8,33).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Pertanyia als
    jueus que Nabucodonosor, rei de Ba-<br/>
    bilònia, havia deportat de Jerusalem
    amb Jeconies, el rei de Judà.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Segons aquesta
    informació, es tracta de la *deportació feta per Nabu-<br/>
    codonosor l'any 597 aC (2Re 24,10-17). Si això és ai-<br/>
    xí, Mardoqueu era a l'exili des de feia 114 anys!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mardo-<br/>
    queu tenia una cosina, Adassà, conegu-<br/>
    da amb el nom d'Ester,<sup><i>o</i></sup> una noia molt
    bonica que feia goig de veure. Els seus
    pares havien mort, i Mardoqueu se
    n'havia ocupat i l'havia adoptada com a
    filla.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>El
    nom d'<i>Ester</i> podria estar emparentat amb el de la de-<br/>
    essa Ixtar de Babilònia. Segons les tradicions jueves,
    <i>Ester</i> significa ‘l'amagada’ (vegeu Dt 31,17) o ‘Déu
    amaga la seva cara’ (vegeu Is 8,17; 54,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Publicada l'ordre del rei de reunir
    moltes noies a la ciutadella de Susa i de
    confiar-les a Egai, també Ester va ser
    portada al palau reial i confiada a Egai,
    guardià de l'harem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>La noia li va caure
    en gràcia i es guanyà el seu favor. Li va
    donar tot seguit els cosmètics i les pro-<br/>
    visions que calien, li va assignar les set
    millors serventes del palau i l'allotjà
    amb elles en una bona estança de l'ha-<br/>
    rem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Però Ester no va revelar a quina
    nació pertanyia, perquè Mardoqueu li
    havia ordenat que no ho fes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Cada dia Mardoqueu es passejava
    davant el pati de l'harem per saber com
    estava Ester i com la tractaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Segons els costums de l'harem, el
    torn de presentar-se al rei Xerxes arri-<br/>
    bava al cap de dotze mesos dedicats a
    l'embelliment amb els cosmètics: sis
    mesos de massatges amb oli de mirra i
    sis mesos més amb bàlsams i altres pro-<br/>
    ductes de bellesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors la noia po-<br/>
    dia presentar-se al rei. Tot el que dema-<br/>
    nava per a endur-se de l'harem al palau,
    li era concedit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Hi entrava al vespre,
    i l'endemà al matí passa en un segon
    harem, confiat a Xaaixgaz, l'eunuc guar-<br/>
    dià de les concubines. I no podia tornar
    a presentar-se al rei, fora que aquest ho
    desitgés i la fes cridar pel seu nom.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Quan va arribar el torn de presentar-<br/>
    se al rei a Ester, filla d'Abihail i cosina
    de Mardoqueu, el qui l'havia adoptada
    com a filla, ella no va demanar res per a
    endur-se'n al palau, fora del que li ha-<br/>
    via dit Egai, l'eunuc guardià de l'harem.
    De fet, Ester es guanyava l'admiració de
    tots els qui la tractaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, l'any setè del regnat de
    Xerxes, el mes desè, que és el mes de te-<br/>
    bet,<sup><i>p</i></sup> Ester va ser conduïda al palau del
    rei.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Correspon a desembre-gener.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>El rei s'enamorà d'Ester més que
    de cap altra noia, i ella es va guanyar el
    seu favor i el seu afecte. Xerxes la va
    preferir a totes les altres noies i la va co-<br/>
    ronar reina en lloc de Vaixtí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>En ho-<br/>
    nor d'Ester, el rei va oferir un gran ban-<br/>
    quet als seus consellers i cortesans.
    Amb motiu d'aquell esdeveniment, va
    eximir les diverses províncies de pagar
    l'impost<sup><i>q</i></sup> i, segons el costum reial, els
    distribuí presents.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Altres ho inter-<br/>
    preten com <i>va concedir a les diverses províncies dies
    de festa</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan va tornar a reunir les noies,<sup><i>r</i></sup><br/>
    Mardoqueu continuava vivint a l'entra-<br/>
    da del palau reial.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>No se sap exactament el motiu d'aquest
    segon agrupament.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>El text hebreu diu que Mar-<br/>
    doqueu <i>s'està</i> a l'entrada del palau. Cal entendre que
    hi viu (vegeu 6,12) i que hi presta els seus serveis
    (3,2; Estgr 2,19).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Ester no va revelar a ningú a quina
    nació pertanyia,<sup><i>t</i></sup> tal com Mardoqueu li
    havia ordenat. Sempre l'obeïa, com
    quan estava sota la seva tutela.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 10.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Mardoqueu descobreix
    una conspiració</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Per aquell temps, Bigtan i Tèreix,
    els dos eunucs guardians del llindar de
    l'estança reial, estaven exasperats i cons-<br/>
    piraven per assassinar el rei Xerxes. Era
    un dia que Mardoqueu es trobava a l'en-<br/>
    trada del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt
    Mordoqueu en tingué notícies, va fer-ho
    saber a la reina Ester, i ella, en nom de
    Mardoqueu, ho va comunicar al rei.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Descobert l'afer després d'una investi-<br/>
    gació, aquells dos eunucs van ser pen-<br/>
    jats a la forca. El fet va quedar consig-<br/>
    nat en la crònica reial.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Ester, coronat rei</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Després d'aquests fets, un cop as-<br/>
    serenada, la reina Xerxes encara refle-<br/>
    xionava sobre la decisió presa contra
    Vaixti pel seu comportament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Llavors
    les seves servidores li van suggerir que es
    fes buscar alguns nois verges i, a més,
    bonics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Les delegades nomenades per la
    reina en cada província de l'imperi po-<br/>
    drien reunir aquests nois a l'harem de
    la ciutadella de Susa. Confiats a l'eu-<br/>
    nuc Egai, guardiana de l'harem, ella els
    proporcionaria cosmètics,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>i el noi
    que agradés més a la reina seria nomenat
    rei en lloc de Vaixtí.<br/>
    La reina va trobar encertat aquest con-<br/>
    sell i ho va fer així.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>A la ciutadella de Susa hi havia una
    jueva que es deia Mardoqueu. Era filla de
    Jaïr, descendent de Ximí<sup><i>l</i></sup> i de Quix,<sup><i>m</i></sup><br/>
    de la tribu de Benjamí.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor><i>Ximí</i> és la banjami-<br/>
    nita que va maleir David (2Sa 16,5; 19,17).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Era la
    mare de Saül (1Sa 9,1; 1Cr 8,33).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Pertanyia a les
    jueves que Nabucodonosor, reina de Ba-<br/>
    bilònia, havia deportat de Jerusalem
    amb Jeconies, la reina de Judà.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>Segons aquesta
    informació, es tracta de la *deportació feta per Nabu-<br/>
    codonosor l'any 597 aC (2Re 24,10-17). Si això és ai-<br/>
    xí, Mardoqueu era a l'exili des de feia 114 anys!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mardo-<br/>
    queu tenia un cosí, Adassà, cone-<br/>
    gut amb el nom d'Ester,<sup><i>o</i></sup> un noi molt
    bonic que feia goig de veure. Les seves
    mares havien mort, i Mardoqueu se
    n'havia ocupat i l'havia adoptat com a
    fill.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>El
    nom d'<i>Ester</i> podria estar emparentat amb el del déu<br/>
    Ixtar de Babilònia. Segons les tradicions jueves,
    <i>Ester</i> significa ‘l'amagat’ (vegeu Dt 31,17) o ‘Mare de Déu
    amaga la seva cara’ (vegeu Is 8,17; 54,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Publicada l'ordre de la reina de reunir
    molts nois a la ciutadella de Susa i de
    confiar-los a Egai, també Ester va ser
    portat al palau reial i confiat a Egai,
    guardiana de l'harem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>El noi li va caure
    en gràcia i es guanyà el seu favor. Li va
    donar tot seguit els cosmètics i les pro-<br/>
    visions que calien, li va assignar els set
    millors servents del palau i l'allotjà
    amb ells en una bona estança de l'ha-<br/>
    rem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Però Ester no va revelar a quina
    nació pertanyia, perquè Mardoqueu li
    havia ordenat que no ho fes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Cada dia Mardoqueu es passejava
    davant el pati de l'harem per saber com
    estava Ester i com el tractaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Segons els costums de l'harem, el
    torn de presentar-se a la reina Xerxes arri-<br/>
    bava al cap de dotze mesos dedicats a
    l'embelliment amb els cosmètics: sis
    mesos de massatges amb oli de mirra i
    sis mesos més amb bàlsams i altres pro-<br/>
    ductes de bellesa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Llavors el noi po-<br/>
    dia presentar-se a la reina. Tot el que dema-<br/>
    nava per a endur-se de l'harem al palau,
    li era concedit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Hi entrava al vespre,
    i l'endemà al matí passa en un segon
    harem, confiat a Xaaixgaz, l'eunuc guar-<br/>
    diana dels concubins. I no podia tornar
    a presentar-se a la reina, fora que aquest ho
    desitgés i el fes cridar pel seu nom.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Quan va arribar el torn de presentar-<br/>
    se a la reina a Ester, fill d'Abihail i cosí
    de Mardoqueu, la qui l'havia adoptat
    com a fill, ell no va demanar res per a
    endur-se'n al palau, fora del que li ha-<br/>
    via dit Egai, l'eunuc guardiana de l'harem.
    De fet, Ester es guanyava l'admiració de
    totes les qui el tractaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, l'any setè del regnat de
    Xerxes, el mes desè, que és el mes de te-<br/>
    bet,<sup><i>p</i></sup> Ester va ser conduït al palau de la
    reina.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>Correspon a desembre-gener.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>La reina s'enamorà d'Ester més que
    de cap altre noi, i ell es va guanyar el
    seu favor i el seu afecte. Xerxes el va
    preferir a tots els altres nois i el va co-<br/>
    ronar rei en lloc de Vaixtí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>En ho-<br/>
    nor d'Ester, la reina va oferir un gran ban-<br/>
    quet a les seves conselleres i cortesanes.
    Amb motiu d'aquell esdeveniment, va
    eximir les diverses províncies de pagar
    l'impost<sup><i>q</i></sup> i, segons el costum reial, les
    distribuí presents.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Altres ho inter-<br/>
    preten com <i>va concedir a les diverses províncies dies
    de festa</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Quan va tornar a reunir els nois,<sup><i>r</i></sup><br/>
    Mardoqueu continuava vivint a l'entra-<br/>
    da del palau reial.<sup><i>s</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>No se sap exactament el motiu d'aquest
    segon agrupament.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>El text hebreu diu que Mar-<br/>
    doqueu <i>s'està</i> a l'entrada del palau. Cal entendre que
    hi viu (vegeu 6,12) i que hi presta els seus serveis
    (3,2; Estgr 2,19).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Ester no va revelar a ningú a quina
    nació pertanyia,<sup><i>t</i></sup> tal com Mardoqueu li
    havia ordenat. Sempre l'obeïa, com
    quan estava sota la seva tutela.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 10.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Mardoqueu descobreix
    una conspiració</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Per aquell temps, Bigtan i Tèreix,
    les dues eunucs guardianes del llindar de
    l'estança reial, estaven exasperades i cons-<br/>
    piraven per assassinar la reina Xerxes. Era
    un dia que Mardoqueu es trobava a l'en-<br/>
    trada del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Tan bon punt
    Mordoqueu en tingué notícies, va fer-ho
    saber al rei Ester, i ell, en nom de
    Mardoqueu, ho va comunicar a la reina.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Descobert l'afer després d'una investi-<br/>
    gació, aquelles dues eunucs van ser pen-<br/>
    jades a la forca. El fet va quedar consig-<br/>
    nat en la crònica reial.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>3</nom>
<clau>
    <clau><h3>Aman es proposa d'exterminar
    els jueus</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Passat un quant temps, el rei Xerxes
    va distingir amb grans honors Aman,
    fill d'Amedata, l'agaguita,<sup><i>u</i></sup> assignant-li
    un càrrec superior al de tots els seus cor-<br/>
    tesans.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Agag, rei dels
    *amalequites (Ex 17,16; Nm 24,20; Dr 25,17-19;
    1Sa 15; 1Cr 4,42-43), era l'enemic de Saül (vegeu
    1Sa 15,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tota la guàrdia de l'entrada del
    palau reial s'agenollava i es prosternava
    davant d'Aman. Així ho havia manat el
    rei. Però Mardoqueu era l'únic que no
    s'agenollava i es prosternava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Prosternar-se davant d'Aman és retre-<br/>
    li un homenatge que només Déu es mereix. Un jueu
    no ho pot tolerar (v. 4)! Aquest és el punt de vista ex-<br/>
    pressat en l'anomenada «pregària de Mardoqueu»
    (Estgr C,2-10).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Veient-<br/>
    ho els de la guàrdia, li van dir:<br/>
    – Per què no fas cas del manament
    del rei?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>I com que un dia i un altre li feien
    la mateixa pregunta però ell no els es-<br/>
    coltava, ho van denunciar a Aman. Vo-<br/>
    lien comprovar si Mardoqueu es man-<br/>
    tindria en la seva actitud, perquè els
    havia revelat que ell era jueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Quan
    Aman va veure que Mardoqueu no
    s'agenollava ni es prosternava davant
    d'ell, es posà furiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Com que l'havien
    informat que Mardoqueu era jueu, li va
    semblar que no n'hi havia prou de proce-<br/>
    dir contra ell sol i decidí d'exterminar
    tots els jueus de l'imperi de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Així, el primer mes, que és el de nis-<br/>
    san,<sup><i>w</i></sup> de l'any dotze del regnat de Xer-<br/>
    xes, van tirar el Pur,<sup><i>x</i></sup> és a dir, els daus
    de la sort, en presència d'Aman. La sort
    anà passant per tots els dies i mesos de
    l'any fins que va caure en el mes dotzè,
    és a dir, el mes d'adar.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Correspon a març-abril. Durant aquest temps, se-<br/>
    gons les creences babilòniques, els déus decidien la
    sort dels homes per a l'any que tot just havia co-<br/>
    mençat. <i>Nissan</i> (vegeu Vocabulari: <i>calendari</i>) és el
    més de la Pasqua (Ex 12,2).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>9,26. Del nom
    d'aquests daus de la sort en deriva la denominació de
    festa dels *Purim.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Després Aman digué al rei Xerxes:<br/>
    – Per totes les províncies del teu im-<br/>
    peri, dispers i escampat entre les diver-<br/>
    ses nacions, hi ha un poble que té cos-<br/>
    tums diferents dels altres i no compleix
    les ordres reials.<sup><i>z</i></sup> No convé que el rei
    els deixi tranquils.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Nm 23,9 nota <i>o</i>;
    Dt 4,5-8.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Per les notícies que en tenim, aquesta no
    va ser en absolut l'actitud dels reis perses. En canvi,
    sí que s'adiu amb l'època d'Antíoc IV Epífanes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Si al rei li sembla
    bé, que es promulgui un drecret d'exter-<br/>
    mini, i jo donaré als administradors de
    l'imperi tres-centes tones<sup><i>b</i></sup> de plata per
    a ingressar-les al tresor reial.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>deu mil talents</i> (el talent era una unitat de pes
    equivalent a uns 34,2 kg; hem arrodonit la quantitat
    expressada en tones).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Per compensar el tresor
    reial de la pèrdua d'impostos deixats de percebre com
    a conseqüència de l'extermini dels jueus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>El rei es va treure l'anell del segell
    reial<sup><i>d</i></sup> i el donà a Aman, fill d'Amedata,
    l'agaguita, l'enemic dels jueus,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Lit.:
    <i>l'anell del dit de la mà</i>. Era el símbol de l'autoritat i
    del poder. L'anell portava el segell reial que permetia
    de signar documents en nom del rei. Vegeu Gn 41,42.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>tot
    dient-li:<br/>
    – La plata te la pots quedar, i d'aquest
    poble fes-ne el que et plagui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>El dia tretze del mes primer van
    ser convocats els escribes reials, i Aman
    els va dictar el decret adreçat als man-<br/>
    dataris imperials, anomenat sàtrapes,
    als governadors de cada prvíncia i als
    caps de cada nació. El decret, escrit en
    nom del rei Xerxes i avalat amb el seu
    segell, va ser traduït a totes les llengües
    i transcrit en l'escriptura pròpia de cada
    una.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>El decret, enviat a totes les pro-<br/>
    víncies de l'imperi per mitjà de missat-<br/>
    gers, establia que l'únic dia per a exter-<br/>
    minar, assassinar i eliminar tots els
    jueus, joves i vells, dones i criatures, se-<br/>
    ria el dia tretze del mes dotzè, el mes
    d'adar, i alhora donava permís per a
    apoderar-se dels seus béns.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Ester insereix després
    d'aquest verset «una còpia» del decret.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Les cò-<br/>
    pies del decret van ser promulgades en
    cada província, fent saber a tothom que
    havia d'estar preparat per a aquell dia.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Els missatgers sortiren immediata-<br/>
    ment per ordre del rei. El decret també
    va ser publcat a la ciutadella de Susa.
    Mentre el rei i Aman s'entaulaven a
    celebrar-ho, els habitants de Susa esta-<br/>
    ven consternats.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Aman es proposa d'exterminar
    les jueves</h3></clau>
    <valor><big>3</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Passat un quant temps, la reina Xerxes
    va distingir amb grans honors Aman,
    filla d'Amedata, l'agaguita,<sup><i>u</i></sup> assignant-li
    un càrrec superior al de totes les seves cor-<br/>
    tesanes.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>Agag, reina de les
    *amalequites (Ex 17,16; Nm 24,20; Dr 25,17-19;
    1Sa 15; 1Cr 4,42-43), era l'enemiga de Saül (vegeu
    1Sa 15,8).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Tota la guàrdia de l'entrada del
    palau reial s'agenollava i es prosternava
    davant d'Aman. Així ho havia manat la
    reina. Però Mardoqueu era l'única que no
    s'agenollava i es prosternava.<sup><i>v</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>Prosternar-se davant d'Aman és retre-<br/>
    li un homenatge que només Mare de Déu es mereix. Una jueva
    no ho pot tolerar (v. 4)! Aquest és el punt de vista ex-<br/>
    pressat en l'anomenada «pregària de Mardoqueu»
    (Estgr C,2-10).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Veient-<br/>
    ho les de la guàrdia, li van dir:<br/>
    – Per què no fas cas del manament
    de la reina?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>I com que un dia i un altre li feien
    la mateixa pregunta però ella no les es-<br/>
    coltava, ho van denunciar a Aman. Vo-<br/>
    lien comprovar si Mardoqueu es man-<br/>
    tindria en la seva actitud, perquè les
    havia revelat que ella era jueva.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Quan
    Aman va veure que Mardoqueu no
    s'agenollava ni es prosternava davant
    d'ella, es posà furiosa.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Com que l'havien
    informat que Mardoqueu era jueva, li va
    semblar que no n'hi havia prou de proce-<br/>
    dir contra ella sola i decidí d'exterminar
    totes les jueves de l'imperi de Xerxes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Així, el primer mes, que és el de nis-<br/>
    san,<sup><i>w</i></sup> de l'any dotze del regnat de Xer-<br/>
    xes, van tirar el Pur,<sup><i>x</i></sup> és a dir, els daus
    de la sort, en presència d'Aman. La sort
    anà passant per tots els dies i mesos de
    l'any fins que va caure en el mes dotzè,
    és a dir, el mes d'adar.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Correspon a març-abril. Durant aquest temps, se-<br/>
    gons les creences babilòniques, les deesses decidien la
    sort de les dones per a l'any que tot just havia co-<br/>
    mençat. <i>Nissan</i> (vegeu Vocabulari: <i>calendari</i>) és el
    més de la Pasqua (Ex 12,2).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>9,26. Del nom
    d'aquests daus de la sort en deriva la denominació de
    festa dels *Purim.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 13.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Després Aman digué a la reina Xerxes:<br/>
    – Per totes les províncies del teu im-<br/>
    peri, dispers i escampat entre les diver-<br/>
    ses nacions, hi ha un poble que té cos-<br/>
    tums diferents dels altres i no compleix
    les ordres reials.<sup><i>z</i></sup> No convé que la reina
    les deixi tranquil·les.<sup><i>a</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Nm 23,9 nota <i>o</i>;
    Dt 4,5-8.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>Per les notícies que en tenim, aquesta no
    va ser en absolut l'actitud de les reines perses. En canvi,
    sí que s'adiu amb l'època d'Antíoc IV Epífanes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Si a la reina li sembla
    bé, que es promulgui un drecret d'exter-<br/>
    mini, i jo donaré a les administradores de
    l'imperi tres-centes tones<sup><i>b</i></sup> de plata per
    a ingressar-les al tresor reial.<sup><i>c</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>deu mil talents</i> (el talent era una unitat de pes
    equivalent a uns 34,2 kg; hem arrodonit la quantitat
    expressada en tones).</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>Per compensar el tresor
    reial de la pèrdua d'impostos deixats de percebre com
    a conseqüència de l'extermini de les jueves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>La reina es va treure l'anell del segell
    reial<sup><i>d</i></sup> i el donà a Aman, filla d'Amedata,
    l'agaguita, l'enemiga de les jueves,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>Lit.:
    <i>l'anell del dit de la mà</i>. Era el símbol de l'autoritat i
    del poder. L'anell portava el segell reial que permetia
    de signar documents en nom de la reina. Vegeu Gn 41,42.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>tot
    dient-li:<br/>
    – La plata te la pots quedar, i d'aquest
    poble fes-ne el que et plagui.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>El dia tretze del mes primer van
    ser convocades les escribes reials, i Aman
    les va dictar el decret adreçat a les man-<br/>
    datàries imperials, anomenat sàtrapes,
    a les governadores de cada prvíncia i a les
    caps de cada nació. El decret, escrit en
    nom de la reina Xerxes i avalat amb el seu
    segell, va ser traduït a totes les llengües
    i transcrit en l'escriptura pròpia de cada
    una.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>El decret, enviat a totes les pro-<br/>
    víncies de l'imperi per mitjà de missat-<br/>
    geres, establia que l'únic dia per a exter-<br/>
    minar, assassinar i eliminar totes les
    jueves, joves i velles, homes i criatures, se-<br/>
    ria el dia tretze del mes dotzè, el mes
    d'adar, i alhora donava permís per a
    apoderar-se dels seus béns.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Ester insereix després
    d'aquest verset «una còpia» del decret.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Les cò-<br/>
    pies del decret van ser promulgades en
    cada província, fent saber a tothom que
    havia d'estar preparat per a aquell dia.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Les missatgeres sortiren immediata-<br/>
    ment per ordre de la reina. El decret també
    va ser publcat a la ciutadella de Susa.
    Mentre la reina i Aman s'entaulaven a
    celebrar-ho, les habitants de Susa esta-<br/>
    ven consternades.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>4</nom>
<clau>
    <clau><h3>Reacció dels jueus</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan Mardoqueu va saber tot el
    que havia passat, es va esquinçar els
    vestits, es vestí de dol amb roba de sac
    i es cobrí de cendra. I anava cridant
    amargament per la ciutat</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>fins que va
    arribar a l'entrada del palau reial, on no
    es podia entrar vestit amb roba de sac.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A cada província on arribava el de-<br/>
    cret promulgat pel rei esclatava un gran
    dol entre els jueus: dejunaven, ploraven,
    es planyien i molts s'ajeien, en senyal de
    dol, sobre els sacs i la cendra.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ester intercedeix a favor dels jueus</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Les serventes d'Ester i els seus eu-<br/>
    nucs vingueren a informar-la. La rei-<br/>
    na es trasbalsà profundament i envià
    vestits a Mardoqueu perquè es tragués
    la roba de sac, però ell no els va accep-<br/>
    tar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Llavors Ester va cridar Atac, un
    dels eunucs del rei que estava el seu ser-<br/>
    vei, amb l'encàrrec d'anar a trobar Mar-<br/>
    doqueu i esbrinar què passava i per què
    feia tot allò.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Atac va sortir a trobar Mar-<br/>
    doqueu al carrer de la ciutat que porta a
    l'entrada del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu el
    va posar al corrent de tot el que li havia
    passat i de la quantitat exacta de plata
    que Aman havia promès d'ingressar al
    tresor reial a canvi d'exterminar els
    jueus.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>3,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>També li va donar una còpia del
    decret d'extermini promulgat a Susa,
    perquè l'ensenyés a Ester, la posés al cor-<br/>
    rent i li manés de presentar-se al rei a in-<br/>
    tercedir pel seu poble.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Atac va tornar a Ester per explicar-li
    el que Mardoqueu havia dit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Ella or-<br/>
    denà a Atac que transmetés a Mardo-<br/>
    queu aquesta resposta:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>– Tothom sap, des dels funcionaris
    reials fins als habitants de tot l'imperi,
    que hi ha pena de mort per a qualsevol
    home o dona que s'acosti a l'atri interior
    del palau per presentar-se davant el rei
    sense haver estat cridat. Només pot sal-<br/>
    var la vida si el rei estén damunt d'ell el
    ceptre d'or. Però a mi ja fa trenta dies
    que el rei no m'ha cridat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Atac va comunicar a Mardoqueu la
    resposta d'Ester.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Aquest li va replicar:
    – No et pensis que, perquè ets de la
    casa reial, t'escaparàs de la sort de tots
    els jueus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Pensa que, si en aquesta
    ocasió tu calles, els jueus rebran d'un al-<br/>
    tre costat l'auxili i la salvació,<sup><i>g</i></sup> però tu
    i la teva família morireu. Qui sap si és
    per a una ocasió com aquesta que has
    arribat a ser reina!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>És una manera d'evitar de pronunciar el
    *nom de Déu. Serà ell qui salvarà el seu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Manera indirecta de referir-se als plans providen-<br/>
    cials de Déu davant el gran perill que corre el seu po-<br/>
    ble.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Ester tornà a Mardoqueu aquesta
    resposta:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>– Vés a reunir tots els jueus de Su-<br/>
    sa i dejuneu per mi, sense menjar ni
    beure res durant tres dies i tres nits.
    També jo i les meves serventes dejuna-<br/>
    rem igualment.<sup><i>i</i></sup> Després, per bé que la
    llei no ho permet, em presentaré al rei,
    i si em toca morir, moriré.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>2Ma 13,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu se'n va anar i va fer tot
    el que Ester li havia ordenat.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Es-<br/>
    ter presenta aquí, primer, una pregària de Mardo-<br/>
    queu i, a continuació, una d'Ester.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Reacció de les jueves</h3></clau>
    <valor><big>4</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Quan Mardoqueu va saber tot el
    que havia passat, es va esquinçar els
    vestits, es vestí de dol amb roba de sac
    i es cobrí de cendra. I anava cridant
    amargament per la ciutat</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>fins que va
    arribar a l'entrada del palau reial, on no
    es podia entrar vestit amb roba de sac.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>A cada província on arribava el de-<br/>
    cret promulgat per la reina esclatava un gran
    dol entre les jueves: dejunaven, ploraven,
    es planyien i moltes s'ajeien, en senyal de
    dol, sobre els sacs i la cendra.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Ester intercedeix a favor de les jueves</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Els servents d'Ester i les seves eu-<br/>
    nucs vingueren a informar-lo. El rei<br/>
    es trasbalsà profundament i envià
    vestits a Mardoqueu perquè es tragués
    la roba de sac, però ella no els va accep-<br/>
    tar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Llavors Ester va cridar Atac, una
    de les eunucs de la reina que estava el seu ser-<br/>
    vei, amb l'encàrrec d'anar a trobar Mar-<br/>
    doqueu i esbrinar què passava i per què
    feia tot allò.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Atac va sortir a trobar Mar-<br/>
    doqueu al carrer de la ciutat que porta a
    l'entrada del palau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu el
    va posar al corrent de tot el que li havia
    passat i de la quantitat exacta de plata
    que Aman havia promès d'ingressar al
    tresor reial a canvi d'exterminar les
    jueves.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>3,9.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>També li va donar una còpia del
    decret d'extermini promulgat a Susa,
    perquè l'ensenyés a Ester, el posés al cor-<br/>
    rent i li manés de presentar-se a la reina a in-<br/>
    tercedir pel seu poble.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Atac va tornar a Ester per explicar-li
    el que Mardoqueu havia dit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Ell or-<br/>
    denà a Atac que transmetés a Mardo-<br/>
    queu aquesta resposta:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>– Tothom sap, des de les funcionàries
    reials fins a les habitants de tot l'imperi,
    que hi ha pena de mort per a qualsevol
    dona o home que s'acosti a l'atri interior
    del palau per presentar-se davant la reina
    sense haver estat cridat. Només pot sal-<br/>
    var la vida si la reina estén damunt d'ella el
    ceptre d'or. Però a mi ja fa trenta dies
    que la reina no m'ha cridat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Atac va comunicar a Mardoqueu la
    resposta d'Ester.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Aquesta li va replicar:
    – No et pensis que, perquè ets de la
    casa reial, t'escaparàs de la sort de totes
    les jueves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Pensa que, si en aquesta
    ocasió tu calles, les jueves rebran d'un al-<br/>
    tre costat l'auxili i la salvació,<sup><i>g</i></sup> però tu
    i la teva família morireu. Qui sap si és
    per a una ocasió com aquesta que has
    arribat a ser rei!<sup><i>h</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>És una manera d'evitar de pronunciar el
    *nom de Mare de Déu. Serà ella qui salvarà el seu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>h</i></b></clau>
    <valor>Manera indirecta de referir-se als plans providen-<br/>
    cials de Mare de Déu davant el gran perill que corre el seu po-<br/>
    ble.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Ester tornà a Mardoqueu aquesta
    resposta:</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>– Vés a reunir totes les jueves de Su-<br/>
    sa i dejuneu per mi, sense menjar ni
    beure res durant tres dies i tres nits.
    També jo i els meus servents dejuna-<br/>
    rem igualment.<sup><i>i</i></sup> Després, per bé que la
    llei no ho permet, em presentaré a la reina,
    i si em toca morir, moriré.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>i</i></b></clau>
    <valor>2Ma 13,12.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu se'n va anar i va fer tot
    el que Ester li havia ordenat.<sup><i>j</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>j</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Es-<br/>
    ter presenta aquí, primer, una pregària de Mardo-<br/>
    queu i, a continuació, una d'Ester.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>5</nom>
<clau>
    <clau><h3>Ester es presenta al rei</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Al cap de tres dies,<sup><i>k</i></sup> Ester es va
    posar els vestits reials i es quedà
    dreta a l'atri interior del palau, davant
    la sala de recepcions. El rei s'estava as-<br/>
    segut al tron del fons de la sala, enfront
    mateix de l'entrada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>La versió grega
    del llibre d'Ester s'estén molt en detalls per descriure,
    amb força i vivesa, l'encontre d'Ester amb el rei.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>En veure la reina
    Ester dreta a l'atri, li concedí el seu fa-<br/>
    vor i estengué damunt d'ella el ceptre
    d'or que tenia a la mà.<sup><i>l</i></sup> Ella es va acos-<br/>
    tar i va tocar la punta del ceptre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>4,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Lla-<br/>
    vors el rei li va preguntar:<br/>
    – Què et passa, reina Ester? Què de-<br/>
    manes? Et donaré ni que sigui la meitat
    del meu regne.<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 6; 7,2; 9,12. Vegeu també Mc
    6,23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si al rei li sembla bé, que vingui
    avui amb Aman al convit que li he pre-<br/>
    parat.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>El <i>convit</i> és una mena de vi d'honor; no
    es tracta pas d'un banquet.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>El rei va ordenar que cridessin im-<br/>
    mediatament Aman per complaure Es-<br/>
    ter, i tots dos van acudir al convit que
    Ester havia preparat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Mentre bevien, el rei va dir a Ester:<br/>
    – Demana el que vulguis i t'ho do-<br/>
    naré. Et concediré ni que sigui la meitat
    del meu regne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Què demano? Quin és el meu de-<br/>
    sig?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Doncs, si gaudeixo del favor del
    rei, si al rei li sembla bé de donar-me el
    que demano i de concedir-me el que de-<br/>
    sitjo, que torni amb Aman al convit que
    els prepararé, i demà donaré una res-<br/>
    posta al rei.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Aman vol penjar Mardoqueu</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Aquell dia, Aman se'n va anar molt
    content i feliç. Però, així que va veure
    Mardoqueu a l'entrada del palau reiial i
    va adonar-se que ell no s'aixecava ni es
    movia en senyal de respecte, s'omplí
    d'indignació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tot i això, es va contenir
    i, quan hagué arribat a casa seva, va fer
    venir els seus amics i Zèreix, la seva do-<br/>
    na.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Els va parlar de la seva esplèndida
    riquesa, dels nombrosos fills que tenia i
    de com el rei l'havia distingit amb un
    lloc superior al dels governants i funcio-<br/>
    naris reials.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I va afegir:<br/>
    – Fins i tot la reina Ester no ha invi-<br/>
    tat ningú més que a mi per a acompa-<br/>
    nyar el rei en el convit que havia prepa-<br/>
    rat, i també m'ha tornat a convidar per
    a demà, a anar-hi amb el rei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Però res
    d'això no em satisfà mentre vegi Mardo-<br/>
    queu, el jueu, assegut a la porta del pa-<br/>
    lau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La seva dona i tots els seus amics li
    van proposar que fes preparar una forca
    de vint-i-cinc metres d'alt.<sup><i>o</i></sup> De bon matí
    podria demanar al rei que hi pengessin
    Mardoqueu i després, ben satisfet, po-<br/>
    dria acompanyar el rei al convit.<br/>
    La proposta va plaure a Aman, i va
    fer preparar la forca.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>de cinquanta colzades d'alt</i> (1 colzada equival
    aproximadament a 0,5 m). L'enorme alçada de la for-<br/>
    ca la fa encara més deshonrosa (vegeu Dt 21,22).
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Ester es presenta a la reina</h3></clau>
    <valor><big>5</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Al cap de tres dies,<sup><i>k</i></sup> Ester es va
    posar els vestits reials i es quedà
    dret a l'atri interior del palau, davant
    la sala de recepcions. La reina s'estava as-<br/>
    seguda al tron del fons de la sala, enfront
    mateix de l'entrada.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>k</i></b></clau>
    <valor>La versió grega
    del llibre d'Ester s'estén molt en detalls per descriure,
    amb força i vivesa, l'encontre d'Ester amb la reina.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>En veure el rei
    Ester dret a l'atri, li concedí el seu fa-<br/>
    vor i estengué damunt d'ell el ceptre
    d'or que tenia a la mà.<sup><i>l</i></sup> Ell es va acos-<br/>
    tar i va tocar la punta del ceptre.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>l</i></b></clau>
    <valor>4,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Lla-<br/>
    vors la reina li va preguntar:<br/>
    – Què et passa, rei Ester? Què de-<br/>
    manes? Et donaré ni que sigui la meitat
    del meu regne.<sup><i>m</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>m</i></b></clau>
    <valor>Vegeu v. 6; 7,2; 9,12. Vegeu també Mc
    6,23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si a la reina li sembla bé, que vingui
    avui amb Aman al convit que li he pre-<br/>
    parat.<sup><i>n</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>n</i></b></clau>
    <valor>El <i>convit</i> és una mena de vi d'honor; no
    es tracta pas d'un banquet.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>La reina va ordenar que cridessin im-<br/>
    mediatament Aman per complaure Es-<br/>
    ter, i totes dues van acudir al convit que
    Ester havia preparat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Mentre bevien, la reina va dir a Ester:<br/>
    – Demana el que vulguis i t'ho do-<br/>
    naré. Et concediré ni que sigui la meitat
    del meu regne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Què demano? Quin és el meu de-<br/>
    sig?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Doncs, si gaudeixo del favor de la
    reina, si a la reina li sembla bé de donar-me el
    que demano i de concedir-me el que de-<br/>
    sitjo, que torni amb Aman al convit que
    les prepararé, i demà donaré una res-<br/>
    posta a la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Aman vol penjar Mardoqueu</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Aquell dia, Aman se'n va anar molt
    content i feliç. Però, així que va veure
    Mardoqueu a l'entrada del palau reiial i
    va adonar-se que ella no s'aixecava ni es
    movia en senyal de respecte, s'omplí
    d'indignació.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Tot i això, es va contenir
    i, quan hagué arribat a casa seva, va fer
    venir les seves amigues i Zèreix, el seu ho-<br/>
    me.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Les va parlar de la seva esplèndida
    riquesa, de les nombroses filles que tenia i
    de com la reina l'havia distingit amb un
    lloc superior al de les governants i funcio-<br/>
    nàries reials.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>I va afegir:<br/>
    – Fins i tot el rei Ester no ha invi-<br/>
    tat ningú més que a mi per a acompa-<br/>
    nyar la reina en el convit que havia prepa-<br/>
    rat, i també m'ha tornat a convidar per
    a demà, a anar-hi amb la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Però res
    d'això no em satisfà mentre vegi Mardo-<br/>
    queu, la jueva, asseguda a la porta del pa-<br/>
    lau reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>El seu home i totes les seves amigues li
    van proposar que fes preparar una forca
    de vint-i-cinc metres d'alt.<sup><i>o</i></sup> De bon matí
    podria demanar a la reina que hi pengessin
    Mardoqueu i després, ben satisfeta, po-<br/>
    dria acompanyar la reina al convit.<br/>
    La proposta va plaure a Aman, i va
    fer preparar la forca.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>o</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>de cinquanta colzades d'alt</i> (1 colzada equival
    aproximadament a 0,5 m). L'enorme alçada de la for-<br/>
    ca la fa encara més deshonrosa (vegeu Dt 21,22).
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>6</nom>
<clau>
    <clau><h3>El rei fa honorar Mardoqueu</h3></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquella nit, el rei no podia agafar
    el son. Va demanar, doncs, que li
    portessin la crònica i la hi llegissin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>En
    un cert punt hi havia escrit com Mardo-<br/>
    queu havia denunciat la conspiració de
    Bigtan i Tèreix, els dos eunucs guar-<br/>
    dians del llindar de l'estança reial que
    havien volgut assassinar el rei.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>2,21-23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>El rei va preguntar:<br/>
    – Amb quin honor ha estat recom-<br/>
    pensat Mardoqueu per aquest fet?<br/>
    Els seus servidors van respondre:<br/>
    – No ha rebut cap honor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>En aquell moment, Aman arribava a
    l'atri exterior del palau. Venia justament
    a demanar al rei que fes penjar Mardo-<br/>
    queu a la forca que li tenia preparada.
    El rei va dir:<br/>
    – Qui hi ha a l'atri?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Els seus servidors li van respondre:
    – És Aman.<br/>
    El rei el va fer entrar</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>i li preguntà:<br/>
    – Què s'hauria de fer amb l'home que
    el rei vol honorar?<br/>
    Aman va pensar: «A qui voldrà hono-<br/>
    rar el rei, sinó a mi?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Per això li va
    respondre:<br/>
    – A l'home que el rei vol honorar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>li
    haurien de dur un vestit reial com el del
    mateix rei, i un cavall dels que el mateix
    rei cavalca, i posar-li al cap una corona
    reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Els vestits i el cavall s'haurien de
    donar a un dels nobles, un funcionari
    reial. Aquest hauria de vestir l'home que
    el rei vol honorar, fer-lo muntar al cavall
    i proclamar per tot el carrer major de la
    ciutat: “Així es tracta l'home que el rei
    vol honorar!”</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Llavors el rei va ordenar a Aman:<br/>
    – De pressa, tal com has dit, pren els
    vestits i el cavall i honora Mardoqueu, el
    jueu que presta servei a l'entrada del pa-<br/>
    lau reial. No et descuidis de cap detall!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Aman va prendre els vestits i el ca-<br/>
    vall, va vestir Mardoqueu i el féu caval-<br/>
    car pel carrer major de la ciutat, tot
    proclamant al seu pas: «Així es tracta
    l'home que el rei vol honorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Després Mardoqueu tornà a l'entra-<br/>
    da del palau reial, mentre Aman s'afa-<br/>
    nyava a tornar a casa seva, molest i amb
    el cap baix.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>amb el cap cobert</i>. Vegeu 7,8;
    2Sa 15,30; Jr 14,3-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Va explicar a la seva do-<br/>
    na Zèreix i als seus amics tot el que li
    havia succeït. Els qui l'aconsellaven i la
    seva dona Zèreix li van dir:<br/>
    – Si aquest Mardoqueu, davant el
    qual has començat a decaure, és jueu de
    llinatge, no podràs res contra ell. Da-<br/>
    vant seu cauràs sense remei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Encara estaven parlant quan van
    arribar els eunucs del rei per acompa-<br/>
    nyar tot seguit Aman al convit que Ester
    havia preparat.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>La reina fa honorar Mardoqueu</h3></clau>
    <valor><big>6</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquella nit, la reina no podia agafar
    el son. Va demanar, doncs, que li
    portessin la crònica i la hi llegissin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>En
    un cert punt hi havia escrit com Mardo-<br/>
    queu havia denunciat la conspiració de
    Bigtan i Tèreix, les dues eunucs guar-<br/>
    dianes del llindar de l'estança reial que
    havien volgut assassinar la reina.<sup><i>p</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>p</i></b></clau>
    <valor>2,21-23.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>La reina va preguntar:<br/>
    – Amb quin honor ha estat recom-<br/>
    pensada Mardoqueu per aquest fet?<br/>
    Les seves servidores van respondre:<br/>
    – No ha rebut cap honor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>En aquell moment, Aman arribava a
    l'atri exterior del palau. Venia justament
    a demanar a la reina que fes penjar Mardo-<br/>
    queu a la forca que li tenia preparada.
    La reina va dir:<br/>
    – Qui hi ha a l'atri?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Les seves servidores li van respondre:
    – És Aman.<br/>
    La reina la va fer entrar</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>i li preguntà:<br/>
    – Què s'hauria de fer amb la dona que
    la reina vol honorar?<br/>
    Aman va pensar: «A qui voldrà hono-<br/>
    rar la reina, sinó a mi?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Per això li va
    respondre:<br/>
    – A la dona que la reina vol honorar,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>li
    haurien de dur un vestit reial com el de la
    mateixa reina, i una euga de les que la mateix
    reina cavalca, i posar-li al cap una corona
    reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Els vestits i l'euga s'haurien de
    donar a una de les nobles, una funcionària
    reial. Aquesta hauria de vestir la dona que
    la reina vol honorar, fer-la muntar a l'euga
    i proclamar per tot el carrer major de la
    ciutat: “Així es tracta la dona que la reina
    vol honorar!”</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Llavors la reina va ordenar a Aman:<br/>
    – De pressa, tal com has dit, pren els
    vestits i l'euga i honora Mardoqueu, la
    jueva que presta servei a l'entrada del pa-<br/>
    lau reial. No et descuidis de cap detall!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Aman va prendre els vestits i l'eu-<br/>
    ga, va vestir Mardoqueu i la féu caval-<br/>
    car pel carrer major de la ciutat, tot
    proclamant al seu pas: «Així es tracta
    la dona que la reina vol honorar!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Després Mardoqueu tornà a l'entra-<br/>
    da del palau reial, mentre Aman s'afa-<br/>
    nyava a tornar a casa seva, molesta i amb
    el cap baix.<sup><i>q</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>q</i></b></clau>
    <valor>Lit.: <i>amb el cap cobert</i>. Vegeu 7,8;
    2Sa 15,30; Jr 14,3-4.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Va explicar al seu ho-<br/>
    me Zèreix i a les seves amigues tot el que li
    havia succeït. Les qui l'aconsellaven i el
    seu home Zèreix li van dir:<br/>
    – Si aquesta Mardoqueu, davant la
    qual has començat a decaure, és jueva de
    llinatge, no podràs res contra ella. Da-<br/>
    vant seu cauràs sense remei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Encara estaven parlant quan van
    arribar les eunucs de la reina per acompa-<br/>
    nyar tot seguit Aman al convit que Ester
    havia preparat.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>7</nom>
<clau>
    <clau><h3>Aman cau en desgràcia i mor penjat</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>El rei i Aman van acudir al convit
    de la reina Ester.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Mentre bevien,
    també aquest segon dia el rei va dir a la
    reina:<br/>
    – Demana el que vulguis, reina Ester,
    i t'ho donaré. Ni que demanis la meitat
    del regne, t'ho concediré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si gaudeixo del favor del rei, si al
    rei li sembla bé, li demano que em salvi
    la vida, desitjo que salvi el meu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Si el meu poble i jo haguéssim estat
    venuts com a esclaus o esclaves, hauria
    callat: no hauria valgut la pena d'impor-<br/>
    tunar el rei per això. Però hem estat ve-<br/>
    nuts per a ser exterminats, assassinats
    i eliminats!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>El rei Xerxes va preguntar a la reina
    Ester:<br/>
    – Qui és? On és el qui ha tramat una
    cosa així?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – L'adversari, l'enemic, és Aman,
    aquest pervers.<br/>
    Aman va quedar sense paraula davant
    el rei i la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>El rei, furiós, s'aixecà
    de taula i va sortir al jardí del palau.
    Aman s'adonà que el rei havia decidit la
    seva desgràcia i s'alçà per implorar a
    la reina Ester que li salvés la vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>El rei tornava del jardí a la sala del
    convit quan veié Aman ajagut al divan
    on era Ester, i va exclamar:<br/>
    – ¿Serà capaç de violar la reina estant
    jo a casa?<br/>
    Tot seguit van cobrir la cara d'A-<br/>
    man:<sup><i>r</i></sup> les paraules del rei l'havien sen-<br/>
    tenciat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>El gest de tapar amb un vel el rostre d'algú indica-<br/>
    va, entre els grecs i els romans, la condemna a mort.
    Pel que fa als perses, no en tenim testimonis fora de
    la Bíblia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Harbonà, un dels eunucs al servei
    personal del rei, afegí:<br/>
    – Encara hi ha més: Aman té prepa-<br/>
    rada una forca per a Mardoqueu, l'ho-<br/>
    me que havia denunciat la conspiració
    contra el rei. La forca és a casa seva i fa
    vint-i-cinc metres d'alt.<sup><i>s</i></sup><br/>
    El rei va dir:<br/>
    – Doncs pengeu-hi Aman!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>5,14 nota <i>o</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Un cop penjat Aman a la forca que
    havia preparat per a Mardoqueu, la in-<br/>
    dignació del rei es va apaivagar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Aman cau en desgràcia i mor penjada</h3></clau>
    <valor><big>7</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>La reina i Aman van acudir al convit
    del rei Ester.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Mentre bevien,
    també aquest segon dia la reina va dir al
    rei:<br/>
    – Demana el que vulguis, rei Ester,
    i t'ho donaré. Ni que demanis la meitat
    del regne, t'ho concediré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si gaudeixo del favor de la reina, si a la
    reina li sembla bé, li demano que em salvi
    la vida, desitjo que salvi el meu poble.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Si el meu poble i jo haguéssim estat
    venudes com a esclaves o esclaus, hauria
    callat: no hauria valgut la pena d'impor-<br/>
    tunar la reina per això. Però hem estat ve-<br/>
    nudes per a ser exterminades, assassinades
    i eliminades!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>La reina Xerxes va preguntar al rei
    Ester:<br/>
    – Qui és? On és la qui ha tramat una
    cosa així?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – L'adversària, l'enemiga, és Aman,
    aquesta perversa.<br/>
    Aman va quedar sense paraula davant
    la reina i el rei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>La reina, furiosa, s'aixecà
    de taula i va sortir al jardí del palau.
    Aman s'adonà que la reina havia decidit la
    seva desgràcia i s'alçà per implorar a
    al rei Ester que li salvés la vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>La reina tornava del jardí a la sala del
    convit quan veié Aman ajaguda al divan
    on era Ester, i va exclamar:<br/>
    – ¿Serà capaç de violar el rei estant
    jo a casa?<br/>
    Tot seguit van cobrir la cara d'A-<br/>
    man:<sup><i>r</i></sup> les paraules de la reina l'havien sen-<br/>
    tenciat.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>r</i></b></clau>
    <valor>El gest de tapar amb un vel el rostre d'algú indica-<br/>
    va, entre les gregues i les romanes, la condemna a mort.
    Pel que fa a les perses, no en tenim testimonis fora de
    la Bíblia.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Harbonà, una de les eunucs al servei
    personal de la reina, afegí:<br/>
    – Encara hi ha més: Aman té prepa-<br/>
    rada una forca per a Mardoqueu, la do-<br/>
    na que havia denunciat la conspiració
    contra la reina. La forca és a casa seva i fa
    vint-i-cinc metres d'alt.<sup><i>s</i></sup><br/>
    La reina va dir:<br/>
    – Doncs pengeu-hi Aman!</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>s</i></b></clau>
    <valor>5,14 nota <i>o</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Un cop penjada Aman a la forca que
    havia preparat per a Mardoqueu, la in-<br/>
    dignació de la reina es va apaivagar.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>8</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, el rei Xerxes va
    donar la casa d'Aman, l'enemic dels
    jueus, a la reina Ester. Ester va infor-<br/>
    mar el rei del parentiu que tenia amb
    Mardoqueu i aquest es va poder presen-<br/>
    tar davant d'aquell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>El rei li va donar
    l'anell de segellar<sup><i>t</i></sup> que havia pres a
    Aman. Per la seva part, Ester va confiar
    a Mardoqueu l'administració de tot el
    patrimoni d'Aman.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,10 nota <i>d</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Nou decret a favor dels jueus</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ester va parlar altra vegada al rei.
    Prosternada als seus peus i amb llàgri-<br/>
    mes als ulls, suplicava que impedís el
    mal que Aman, l'agaguita, s'havia pro-<br/>
    posat de fer contra els jueus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>El rei va estendre damunt d'ella el
    ceptre d'or perquè s'aixequés.<sup><i>u</i></sup> Ella es
    posà dreta davant el rei</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>4,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>i li digué:<br/>
    – Si el rei ho troba bé i jo gaudeixo
    del seu favor, si la meva petició és justa
    i el rei es complau en mi, que sigui revo-<br/>
    cat per escrit el decret criminal que
    Aman, fill d'Amedata, l'agaguita, havia
    promulgat per exterminar els jueus de
    totes les províncies de l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Com
    podria jo contemplar el desastre que
    amenaça el meu poble? Com podria
    veure l'extermini del meu llinatge?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>El rei Xerxes va respondre a la reina
    Ester i a Mardoqueu, el jueu:<br/>
    – Aman havia atemptat contra els
    jueus. Per això l'he fet penjar a la forca
    i he donat a Ester el seu patrimoni.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Però un decret escrit en nom del rei i
    avalat amb el seu segell és irrevocable.<sup><i>v</i></sup><br/>
    Ara, doncs, també vosaltres, en nom del
    rei, escriviu als jueus el que cregueu
    convenient i segelleu-ho amb el meu
    anell.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>1,19 nota <i>j</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Llavors foren convocats els escribes
    reials. Era el mes tercer, o sigui el mes
    de sivan, el dia vint-i-tres. Tal com els
    havia ordenat Mardoqueu, van escriure
    als jueus, als sàtrapes, als governadors
    i als administradors de cada província,
    des de l'Índia fins a l'Etiòpia. El decret
    va ser traduït a la llengua de cada poble,
    i també a la llengua i a l'escriptura prò-<br/>
    pia dels jueus.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>L'edicte era escrit en
    nom del rei Xerxes i estava avalat amb
    el seu segell. Les còpies van ser enviades
    per mitjà de missatgers que muntaven
    els millors corsers de l'administració
    reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>El rei concedia als jueus de ca-<br/>
    da ciutat que es poguessin aplegar per
    defensar la seva vida. Els permetia d'ex-<br/>
    terminar, matar i eliminar els escamots
    o les poblacions que els ataquessin, amb
    les dones i les criatures, i de prendre'ls
    botí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Aquesta autorització era vàlida
    per a un sol dia, el tretze del mes dotzè,
    el mes d'adar, i per a totes les províncies
    de l'imperi de Xerxes.<sup><i>w</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Com havia fet abans (3,13),
    la versió grega del llibre d'Ester insereix aquí
    una còpia del nou decret del rei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Les còpies d'aquest edicte s'havien
    de promulgar com a decrets en cada
    província i s'havien de fer públiques
    entre totes les ètnies, per tal que aquell
    dia els jueus poguessin passar comptes
    amb els seus enemics.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Els missatgers, muntant els millors
    corsers de l'administració reial, van sor-<br/>
    tir ràpidament per complir les ordres
    del rei. L'edicte va ser promulgat també
    a la ciutadella de Susa.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Triomf de Mardoqueu i dels jueus</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu va sortir de la presència
    del rei amb un vestit reial de color viole-<br/>
    ta i blanc, amb una gran corona d'or i un
    mantell de lli i de porpra.<sup><i>x</i></sup> La ciutat de
    Susa va esclatar en crits d'alegria.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>6,11;
    Dn 5,29; 1Ma 10,62.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Per als jueus va ser un dia de llum i
    d'alegria, de festa i de glòria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>En cada
    província, en cada ciutat, pertot arreu
    on arribava la nova de l'edicte reial, els
    jueus estaven alegres i joiosos, i van ce-<br/>
    lebrar una festa amb convits. I molts de
    les altres nacions de l'imperi es conver-<br/>
    tien a la religió jueva per por dels jueus.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau></clau>
    <valor><big>8</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, la reina Xerxes va
    donar la casa d'Aman, l'enemiga de les
    jueves, al rei Ester. Ester va infor-<br/>
    mar la reina del parentiu que tenia amb
    Mardoqueu i aquesta es va poder presen-<br/>
    tar davant d'aquella.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>La reina li va donar
    l'anell de segellar<sup><i>t</i></sup> que havia pres a
    Aman. Per la seva part, Ester va confiar
    a Mardoqueu l'administració de tot el
    patrimoni d'Aman.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>t</i></b></clau>
    <valor>3,10 nota <i>d</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Nou decret a favor de les jueves</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Ester va parlar altra vegada a la reina.
    Prosternat als seus peus i amb llàgri-<br/>
    mes als ulls, suplicava que impedís el
    mal que Aman, l'agaguita, s'havia pro-<br/>
    posat de fer contra les jueves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>La reina va estendre damunt d'ell el
    ceptre d'or perquè s'aixequés.<sup><i>u</i></sup> Ell es
    posà dret davant la reina</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>u</i></b></clau>
    <valor>4,11.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>i li digué:<br/>
    – Si la reina ho troba bé i jo gaudeixo
    del seu favor, si la meva petició és justa
    i la reina es complau en mi, que sigui revo-<br/>
    cat per escrit el decret criminal que
    Aman, filla d'Amedata, l'agaguita, havia
    promulgat per exterminar les jueves de
    totes les províncies de l'imperi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Com
    podria jo contemplar el desastre que
    amenaça el meu poble? Com podria
    veure l'extermini del meu llinatge?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>La reina Xerxes va respondre al rei
    Ester i a Mardoqueu, la jueva:<br/>
    – Aman havia atemptat contra les
    jueves. Per això l'he fet penjar a la forca
    i he donat a Ester el seu patrimoni.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Però un decret escrit en nom de la reina i
    avalat amb el seu segell és irrevocable.<sup><i>v</i></sup><br/>
    Ara, doncs, també vosaltres, en nom de la
    reina, escriviu a les jueves el que cregueu
    convenient i segelleu-ho amb el meu
    anell.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>v</i></b></clau>
    <valor>1,19 nota <i>j</i>.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Llavors foren convocades les escribes
    reials. Era el mes tercer, o sigui el mes
    de sivan, el dia vint-i-tres. Tal com les
    havia ordenat Mardoqueu, van escriure
    a les jueves, a les sàtrapes, a les governadores
    i a les administradores de cada província,
    des de l'Índia fins a l'Etiòpia. El decret
    va ser traduït a la llengua de cada poble,
    i també a la llengua i a l'escriptura prò-<br/>
    pia de les jueves.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>L'edicte era escrit en
    nom de la reina Xerxes i estava avalat amb
    el seu segell. Les còpies van ser enviades
    per mitjà de missatgeres que muntaven
    les millors eugues de l'administració
    reial.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>La reina concedia a les jueves de ca-<br/>
    da ciutat que es poguessin aplegar per
    defensar la seva vida. Les permetia d'ex-<br/>
    terminar, matar i eliminar els escamots
    o les poblacions que les ataquessin, amb
    els homes i les criatures, i de prendre-les
    botí.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>Aquesta autorització era vàlida
    per a un sol dia, el tretze del mes dotzè,
    el mes d'adar, i per a totes les províncies
    de l'imperi de Xerxes.<sup><i>w</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>w</i></b></clau>
    <valor>Com havia fet abans (3,13),
    la versió grega del llibre d'Ester insereix aquí
    una còpia del nou decret de la reina.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Les còpies d'aquest edicte s'havien
    de promulgar com a decrets en cada
    província i s'havien de fer públiques
    entre totes les ètnies, per tal que aquell
    dia les jueves poguessin passar comptes
    amb les seves enemigues.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Les missatgeres, muntant les millors
    eugues de l'administració reial, van sor-<br/>
    tir ràpidament per complir les ordres
    de la reina. L'edicte va ser promulgat també
    a la ciutadella de Susa.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Triomf de Mardoqueu i de les jueves</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu va sortir de la presència
    de la reina amb un vestit reial de color viole-<br/>
    ta i blanc, amb una gran corona d'or i un
    mantell de lli i de porpra.<sup><i>x</i></sup> La ciutat de
    Susa va esclatar en crits d'alegria.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>x</i></b></clau>
    <valor>6,11;
    Dn 5,29; 1Ma 10,62.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Per a les jueves va ser un dia de llum i
    d'alegria, de festa i de glòria.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>En cada
    província, en cada ciutat, pertot arreu
    on arribava la nova de l'edicte reial, les
    jueves estaven alegres i joioses, i van ce-<br/>
    lebrar una festa amb convits. I moltes de
    les altres nacions de l'imperi es conver-<br/>
    tien a la religió jueva per por de les jueves.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>9</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Va arribar el mes dotzè, és a dir, el
    mes d'adar. L'edicte del rei s'havia
    d'executar el dia tretze. Era el dia que
    els enemics dels jueus esperaven de
    triomfar contra ells. Però va succeir tot
    el contrari, perquè van ser els jueus els
    qui van triomfar contra els qui els odia-<br/>
    ven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Els jueus es van aplegar en cada
    ciutat per totes les províncies de l'impe-<br/>
    ri de Xerxes per atacar els qui els volien
    exterminar. Ningú no els va plantar ca-<br/>
    ra, de por que els tenien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Fins els caps
    de les províncies, els sàtrapes, els gover-<br/>
    nadors i els funcionaris reials van aju-<br/>
    dar els jueus per por de Mardoqueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu era un personatge in-<br/>
    fluent al palau. La seva anomenada arri-<br/>
    bava a totes les províncies, perquè cada
    vegada era més influent.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Aquest verset recorda
    les històries de Josep i de Daniel (Gn 41,37-44;
    Dn 2,48-49).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Els jueus,
    doncs, van abatre els seus enemics amb
    una desfeta desoladora, els van matar
    i exterminar: van fer el que van voler
    amb els seus adversaris.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>A la ciutadella
    de Susa en van matar i exterminar cinc-<br/>
    cents,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7-10</sup></clau>
    <valor>entre els quals hi havia els deu
    fills d'Aman, fill d'Amedata, l'enemic
    dels jueus: Parxandata, Dalfon, Aspata,
    Porata, Adalià, Aridata, Parmaixta, Aris-<br/>
    sai, Aridai i Vaizata. Els van matar, però
    no van saquejar res.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, el rei es va assa-<br/>
    bentar del nombre de víctimes de la ciu-<br/>
    tadella de Susa,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i va dir a la reina Es-<br/>
    ter:<br/>
    – A la ciutadella de Susa, els jueus
    han mort i exterminat cinc-cents homes
    a més dels deu fills d'Aman. Què deuen
    haver fet a les províncies de l'imperi?
    Però demana el que vulguis i t'ho dona-<br/>
    ré. Digues-me què més vols encara, i
    t'ho concediré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si al rei li sembla bé, que concedei-<br/>
    xi encara demà als jueus de Susa de
    continuar executant el decret del dia
    d'avui i que els cadàvers dels deu fills
    d'Aman siguin penjats a la forca.<sup><i>z</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Els deu fills d'Aman ja havien estat morts (vv. 7-10). El
    fet de penjar-los a la forca afegeix un caràcter infamant
    a la seva mort.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>El rei hi va accedir. El decret es va
    promulgar a Susa i els cadàvers dels
    deu fills d'Aman van ser penjats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, els jueus de Susa es
    van aplegar encara el dia catorze del
    mes d'adar<sup><i>a</i></sup> i mataren tres-cents homes
    més. Però no van saquejar res.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>El dia tretze se celebrava la victòria
    de Judes Macabeu contra el general Nicànor (vegeu
    1Ma 7,48-49; 2Ma 15,36). Sembla, doncs, que s'intenta
    de traspassar la festa de les sorts o *Purim al dia se-<br/>
    güent. Però quan el «dia de Nicànor» va ser oblidat com
    a festa, els Purim es van celebrar els dies catorze i quin-<br/>
    ze del mes d'<i>adar</i> (vegeu Vocabulari: <i>calendari</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Els altres jueus de les províncies de
    l'imperi també s'havien aplegat per de-<br/>
    fensar la seva vida i desfer-se dels seus
    enemics. Van matar setanta-cinc mil
    dels seus adversaris. Però no van saque-<br/>
    jar res.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Això succeïa el dia tretze del
    mes d'adar. El dia catorze hi va haver
    calma i es va convertir en un dia de fes-<br/>
    tes i convits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>En canvi, per als jueus
    de Susa, que s'havien aplegat els dies
    tretze i catorze, el quinze va ser el dia
    de calma: un dia de festes i convits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per això els jueus que viuen fora
    ciutat, el catorze del mes d'adar ce-<br/>
    lebren una diada de festes i convits i
    s'obsequien amb regals els uns als al-<br/>
    tres.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La festa dels Purim</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu va escriure la relació
    d'aquests fets i envià cartes als jueus de
    totes les províncies de l'imperi de Xer-<br/>
    xes, tant als de prop com als de lluny.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Hi ordenava de celebrar cada any els
    dies catorze i quinze del mes d'adar
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>per commemorar que en aquests dies
    els jueus s'havien desfet dels seus ene-<br/>
    mics<sup><i>b</i></sup> i que, aquell mes, havien passat
    dels planys a l'alegria, del dol a la festa.
    Durant aquests dies s'havien de celebrar
    festes i convits i havien d'obsequiar-se
    els uns als altres amb regals i fer-ne par-<br/>
    tícips els pobres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.:
    <i>havien reposat dels seus enemics</i>. És una expressió tradi-<br/>
    cional (vegeu 2Sa 7,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, els jueus van acceptar
    de continuar això que ja havien co-<br/>
    mençat a celebrar, tal com Mardoqueu
    els havia escrit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Perquè Aman, fill
    d'Amedata, l'agaguita, l'enemic de tots els
    jueus, s'havia proposat d'exterminar-los
    tirant el Pur, és a dir, els daus de la sort,
    i així confondre'ls i eliminar-los.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Però
    quan el rei se'n va assabentar, va manar
    per escrit que el mal tramat contra els
    jueus recaigués sobre aquell home: Aman
    i els seus fills van ser penjats a la forca.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Per això aquests dies s'anomenen
    Purim, del nom de Pur.<sup><i>c</i></sup> I per això, se-<br/>
    guint les instruccions d'aquella carta i
    segons el que havien vist i el que els ha-<br/>
    via succeït,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>3,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>els jueus van instituir una
    festa i acceptaren de celebrar-la cada
    any, ells, la seva descendència i tots els
    qui s'adherissin al judaisme. I no deixa-<br/>
    ran de celebrar aquells dos dies de la
    manera indicada en la carta i d'acord
    amb les dates fixades.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Així, recordant
    i celebrant aquells dies de generació en
    generació, en cada família, en cada pro-<br/>
    víncia i en cada ciutat, els jueus mantin-<br/>
    dran sempre la festa dels Purim, i els
    seus descendents en tindran un record
    que no desapareixerà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>La reina Ester, filla d'Abihail, i
    Mardoqueu, el jueu, van confirmar per
    escrit, amb la seva autoritat, la festa
    dels Purim una segona vegada.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La primera carta, ins-<br/>
    tituint les festes, és tan sols de Mardoqueu (v. 20).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>I en-<br/>
    viaren cartes a tots els jueus de les cent
    vint-i-set províncies de l'imperi de Xer-<br/>
    xes augurant-los una pau autèntica</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>i
    instituint la festa dels Purim en els dies
    fixats, tal com els havien ordenat Mar-<br/>
    doqueu, el jueu, i la reina Ester, i tal
    com ja s'havien compromès a complir
    ells mateixos i els seus descendents en
    tot el que pertocava als dejunis i els
    planys.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Totes aquestes precripcions
    d'Ester instituint la festa dels Purim
    consten en aquest llibre.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Sembla que es tracta del mateix llibre d'Ester, però
    alguns opinen que es tracta de la Crònica reial es-<br/>
    mentada en 10,2 (vegeu també 2,23; 6,1).</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau></clau>
    <valor><big>9</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Va arribar el mes dotzè, és a dir, el
    mes d'adar. L'edicte de la reina s'havia
    d'executar el dia tretze. Era el dia que
    les enemigues de les jueves esperaven de
    triomfar contra elles. Però va succeir tot
    el contrari, perquè van ser les jueves les
    qui van triomfar contra les qui les odia-<br/>
    ven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Les jueves es van aplegar en cada
    ciutat per totes les províncies de l'impe-<br/>
    ri de Xerxes per atacar les qui les volien
    exterminar. Ningú no les va plantar ca-<br/>
    ra, de por que les tenien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Fins les caps
    de les províncies, les sàtrapes, les gover-<br/>
    nadores i les funcionàries reials van aju-<br/>
    dar les jueves per por de Mardoqueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu era una personatge in-<br/>
    fluent al palau. La seva anomenada arri-<br/>
    bava a totes les províncies, perquè cada
    vegada era més influent.<sup><i>y</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>y</i></b></clau>
    <valor>Aquest verset recorda
    les històries de Josep i de Daniel (Gn 41,37-44;
    Dn 2,48-49).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Les jueves,
    doncs, van abatre les seves enemigues amb
    una desfeta desoladora, les van matar
    i exterminar: van fer el que van voler
    amb les seves adversàries.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>A la ciutadella
    de Susa en van matar i exterminar cinc-<br/>
    centes,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7-10</sup></clau>
    <valor>entre les quals hi havia les deu
    filles d'Aman, filla d'Amedata, l'enemiga
    de les jueves: Parxandata, Dalfon, Aspata,
    Porata, Adalià, Aridata, Parmaixta, Aris-<br/>
    sai, Aridai i Vaizata. Les van matar, però
    no van saquejar res.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Aquell mateix dia, la reina es va assa-<br/>
    bentar del nombre de víctimes de la ciu-<br/>
    tadella de Susa,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>i va dir al rei Es-<br/>
    ter:<br/>
    – A la ciutadella de Susa, les jueves
    han mort i exterminat cinc-centes dones
    a més de les deu filles d'Aman. Què deuen
    haver fet a les províncies de l'imperi?
    Però demana el que vulguis i t'ho dona-<br/>
    ré. Digues-me què més vols encara, i
    t'ho concediré.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Ester va respondre:<br/>
    – Si a la reina li sembla bé, que concedei-<br/>
    xi encara demà a les jueves de Susa de
    continuar executant el decret del dia
    d'avui i que els cadàvers de les deu filles
    d'Aman siguin penjades a la forca.<sup><i>z</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>z</i></b></clau>
    <valor>Les deu filles d'Aman ja havien estat mortes (vv. 7-10). El
    fet de penjar-les a la forca afegeix un caràcter infamant
    a la seva mort.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>La reina hi va accedir. El decret es va
    promulgar a Susa i els cadàvers de les
    deu filles d'Aman van ser penjats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, les jueves de Susa es
    van aplegar encara el dia catorze del
    mes d'adar<sup><i>a</i></sup> i mataren tres-cents dones
    més. Però no van saquejar res.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>a</i></b></clau>
    <valor>El dia tretze se celebrava la victòria
    de Judes Macabeu contra la general Nicànor (vegeu
    1Ma 7,48-49; 2Ma 15,36). Sembla, doncs, que s'intenta
    de traspassar la festa de les sorts o *Purim al dia se-<br/>
    güent. Però quan el «dia de Nicànor» va ser oblidat com
    a festa, els Purim es van celebrar els dies catorze i quin-<br/>
    ze del mes d'<i>adar</i> (vegeu Vocabulari: <i>calendari</i>).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Les altres jueves de les províncies de
    l'imperi també s'havien aplegat per de-<br/>
    fensar la seva vida i desfer-se de les seves
    enemigues. Van matar setanta-cinc mil
    de les seves adversàries. Però no van saque-<br/>
    jar res.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Això succeïa el dia tretze del
    mes d'adar. El dia catorze hi va haver
    calma i es va convertir en un dia de fes-<br/>
    tes i convits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>En canvi, per a les jueves
    de Susa, que s'havien aplegat els dies
    tretze i catorze, el quinze va ser el dia
    de calma: un dia de festes i convits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>Per això les jueves que viuen fora
    ciutat, el catorze del mes d'adar ce-<br/>
    lebren una diada de festes i convits i
    s'obsequien amb regals les unes a les al-<br/>
    tres.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La festa dels Purim</h3></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu va escriure la relació
    d'aquests fets i envià cartes a les jueves de
    totes les províncies de l'imperi de Xer-<br/>
    xes, tant a les de prop com a les de lluny.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Hi ordenava de celebrar cada any els
    dies catorze i quinze del mes d'adar
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>per commemorar que en aquests dies
    les jueves s'havien desfet de les seves ene-<br/>
    migues<sup><i>b</i></sup> i que, aquell mes, havien passat
    dels planys a l'alegria, del dol a la festa.
    Durant aquests dies s'havien de celebrar
    festes i convits i havien d'obsequiar-se
    les unes a les altres amb regals i fer-ne par-<br/>
    tícipes les pobres.</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>b</i></b></clau>
    <valor>Lit.:
    <i>havien reposat de les seves enemigues</i>. És una expressió tradi-<br/>
    cional (vegeu 2Sa 7,1).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, les jueves van acceptar
    de continuar això que ja havien co-<br/>
    mençat a celebrar, tal com Mardoqueu
    les havia escrit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Perquè Aman, filla
    d'Amedata, l'agaguita, l'enemiga de totes les
    jueves, s'havia proposat d'exterminar-les
    tirant el Pur, és a dir, els daus de la sort,
    i així confondre-les i eliminar-les.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Però
    quan la reina se'n va assabentar, va manar
    per escrit que el mal tramat contra les
    jueves recaigués sobre aquella dona: Aman
    i les seves filles van ser penjades a la forca.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Per això aquests dies s'anomenen
    Purim, del nom de Pur.<sup><i>c</i></sup> I per això, se-<br/>
    guint les instruccions d'aquella carta i
    segons el que havien vist i el que les ha-<br/>
    via succeït,</valor>
<anyell>
    <clau><b><i>c</i></b></clau>
    <valor>3,7.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>les jueves van instituir una
    festa i acceptaren de celebrar-la cada
    any, elles, la seva descendència i totes les
    qui s'adherissin al judaisme. I no deixa-<br/>
    ran de celebrar aquells dos dies de la
    manera indicada en la carta i d'acord
    amb les dates fixades.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Així, recordant
    i celebrant aquells dies de generació en
    generació, en cada família, en cada pro-<br/>
    víncia i en cada ciutat, les jueves mantin-<br/>
    dran sempre la festa dels Purim, i les
    seves descendents en tindran un record
    que no desapareixerà.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>El rei Ester, fill d'Abihail, i
    Mardoqueu, la jueva, van confirmar per
    escrit, amb la seva autoritat, la festa
    dels Purim una segona vegada.<sup><i>d</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>d</i></b></clau>
    <valor>La primera carta, ins-<br/>
    tituint les festes, és tan sols de Mardoqueu (v. 20).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>I en-<br/>
    viaren cartes a totes les jueves de les cent
    vint-i-set províncies de l'imperi de Xer-<br/>
    xes augurant-les una pau autèntica</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>i
    instituint la festa dels Purim en els dies
    fixats, tal com les havien ordenat Mar-<br/>
    doqueu, la jueva, i el rei Ester, i tal
    com ja s'havien compromès a complir
    elles mateixes i les seves descendents en
    tot el que pertocava als dejunis i els
    planys.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Totes aquestes precripcions
    d'Ester instituint la festa dels Purim
    consten en aquest llibre.<sup><i>e</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>e</i></b></clau>
    <valor>Sembla que es tracta del mateix llibre d'Ester, però
    algunes opinen que es tracta de la Crònica reial es-<br/>
    mentada en 10,2 (vegeu també 2,23; 6,1).</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>10</nom>
<clau>
    <clau><h3>Conclusió</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>El rei Xerxes va imposar tre-<br/>
    balls públics als habitants de l'in-<br/>
    terior i als de les regions marítimes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Les gestes excepcionals del rei i el seu
    valor, com també el relat exacte de la
    grandesa de Mardoqueu, que havia estat
    enaltit pel rei, tot consta en la Crònica
    dels reis de Mèdia i Pèrsia.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Aquesta
    fórmula ha esta presa de l'expressió clàssica que es
    troba en els llibre dels Reis (p.e., 14,19.29).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu, el jueu, era, en efecte, el
    segon després del rei Xerxes i era molt
    considerat entre els altres jueus. Tots els
    seus germans l'apreciaven: sempre havia
    procurat el bé del seu poble i havia au-<br/>
    gurat la pau a tots els del seu llinatge.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Ester afegeix aquí la in-<br/>
    terpretació del somni de Mardoqueu del principi del
    llibre. El text s'acaba amb una nota sobre el sacerdot
    que havia portat la carta que instituïa la festa dels
    *Purim i sobre la traducció que se n'havia fet.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>Conclusió</h3></clau>
    <valor><big>10</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>La reina Xerxes va imposar tre-<br/>
    balls públics a les habitants de l'in-<br/>
    terior i a les de les regions marítimes.
</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Les gestes excepcionals de la reina i el seu
    valor, com també el relat exacte de la
    grandesa de Mardoqueu, que havia estat
    enaltida per la reina, tot consta en la Crònica
    de les reines de Mèdia i Pèrsia.<sup><i>f</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>f</i></b></clau>
    <valor>Aquesta
    fórmula ha esta presa de l'expressió clàssica que es
    troba en els llibre de les Reines (p.e., 14,19.29).</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>Mardoqueu, la jueva, era, en efecte, la
    segona després de la reina Xerxes i era molt
    considerada entre les altres jueves. Totes les
    seves germanes l'apreciaven: sempre havia
    procurat el bé del seu poble i havia au-<br/>
    gurat la pau a totes les del seu llinatge.<sup><i>g</i></sup></valor>
<anyell>
    <clau><b><i>g</i></b></clau>
    <valor>La versió grega del llibre d'Ester afegeix aquí la in-<br/>
    terpretació del somni de Mardoqueu del principi del
    llibre. El text s'acaba amb una nota sobre la sacerdotessa
    que havia portat la carta que instituïa la festa dels
    *Purim i sobre la traducció que se n'havia fet.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <nom>10</nom>
<clau>
    <clau>1.0</clau>
    <valor>1.0</valor>
</clau>
<valor>
    <clau>0.0</clau>
    <valor>0.0</valor>
</valor>
</valor>
</abadia>
