<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xmlns="http://abadia-montserrat.cat/anyell">
    <nom>L'Alcorà</nom>
<clau>
    <nom>Editorial</nom>
<clau>
    <clau>Edició:</clau>
    <valor>maig de 2010</valor>
<anyell>
    <clau>Coberta i il.lustració:</clau>
    <valor>Youssef Lyoussi</valor>
<anyell>
    <clau>Comercialització:</clau>
    <valor>addukhan44(5)hotmail.com
    mastermindl 14(a>vahoo.es</valor>
<anyell>
    <clau>No es permet la reproducció total o parcial d'aquest
    llibre, ni el recull en un sistema informàtic, ni la
    transmissió en qualsevol o per qualsevol mitjaja
    sigui electrònic, mecànic, per fotocòpia, per registre o
    per altres mètodes, sense el permís previ i per escrit
    del titular del copyright ©.</clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau>ISBN:</clau>
    <valor>8461-399079</valor>
<anyell>
    <clau>Dipòsit Legal:</clau>
    <valor>Imprès a Espanya Printed in Spain</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>ÍNDEX</nom>
<clau>
    <clau>Pròleg: Versicles Seleccionats</clau>
    <valor>Pg. 5</valor>
<anyell>
    <clau>Aspectes Histories i Tècnics de la
    traducció de l'Alcorà</clau>
    <valor>Pg. 5</valor>
<anyell>
    <clau>Les traduccions en espanyol de l'Alcorà</clau>
    <valor>Pg. 6</valor>
<anyell>
    <clau>Les traduccions directes de l'Arab</clau>
    <valor>Pg. 7</valor>
<anyell>
    <clau>La Traducció de l'Alcorà</clau>
    <valor>Pg. 8</valor>
<anyell>
    <clau>El Contingut de l'Alcorà</clau>
    <valor>Pg. 10</valor>
<anyell>
    <clau>Recopilació de l'Alcorà</clau>
    <valor>Pg. 12</valor>
<anyell>
    <clau>Cronologia de la vida del profeta
    Muhammad (Beneeixi-// Al.là i Ho Salvi)</clau>
    <valor>Pg. 14</valor>
<anyell>
    <clau>El Noble Alcora</clau>
    <valor>Pg. 16</valor>
<anyell>
    <clau>Lèxic</clau>
    <valor>Pg. 350</valor>
<anyell>
    <clau>Glossari</clau>
    <valor>Pg. 352</valor>
<anyell>
    <clau>Diccionari</clau>
    <valor>Pg. 356</valor>
<anyell>
    <clau>Capítols</clau>
    <valor>Pg. 386</valor>
<anyell>
    <clau>Bibilografia</clau>
    <valor>Pg. 389</valor>
<anyell>
    <clau>Declaració de fe</clau>
    <valor>Pg. 390</valor>
<anyell>
    <clau>Epíleg</clau>
    <valor>Pg. 391</valor>
<anyell>
    <clau>Biografia</clau>
    <valor>Pg. 392</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>PRÒLEG</nom>
<clau>
    <clau><h2>PRÒLEG</h2></clau>
    <valor><h3>Versicles Seleccionats</h3></valor>
<anyell>
    <nom>54</nom>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Hem facilitat l'Alcorà perquè pugui servir
    d'amonestació. Però hi ha algú que es deixi amonestar?</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La Lluna (AljQamar)</h3></clau>
    <valor><i>56.75-80</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>75</sup></clau>
    <valor>Doncs no! Juro per l'ocàs de les estrelles!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>76</sup></clau>
    <valor>Jurament en veritat -si sabéssiu. ..- solemne</valor>
<anyell>
    <clau><sup>77</sup></clau>
    <valor>És, en veritat, un Alcorà Noble,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>78</sup></clau>
    <valor>contingut en una Escriptura amagada</valor>
<anyell>
    <clau><sup>79</sup></clau>
    <valor>que només els purificats toquen,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>80</sup></clau>
    <valor>una revelació que procedeix del Senyor de
    l'univers!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>L'Esdeveniment (AI-Waquea)</h3></clau>
    <valor><i>85.21-22</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Si és un Alcora gloriós,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>en una Taula bé guardada!</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les Constel•lacions (AI-Buruy)</h3></clau>
    <valor><i>16.98</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>98</sup></clau>
    <valor>Quan recitis l'Alcorà, busca refugi en Al•là del
    maleït Dimoni.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Les Abelles (An-Nahl)</h3></clau>
    <valor><i>15.9</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Som Nosaltres Qui hem revelat l'Amonestació i
    som Nosaltres els seus custodis.</valor>
<anyell>
    <clau><h3>Al-Hijr</h3></clau>
    <valor><i>(2.129)</i></valor>
<anyell>
    <clau><sup>129</sup></clau>
    <valor>Senyor! Suscita entre ells a un Missatger de la
    seva estirp que els reciti els teves versicles i els ensenyi
    l'Escriptura i la Saviesa, els purifiqui! Tu ets, certament, el
    Poderós, el Savi».</valor>
<anyell>
    <clau><h3>La Vaca (AI-Baqara)</h3></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>Aspectes Histories i Tècnics de la Traducció de l'Alcorà</nom>
<clau>
    <clau><h2>Aspectes Histories i Tècnics de la Traducció de l'Alcorà</h2></clau>
    <valor><i>La traducció en si mateixa és un procés molt complex. El fet de
    treballar sobre un text des de la seva llengua original a una altra o
    altres llengües de meta és necessari un canvi tremend en la manera
    de pensar de cada llengua. És un repte que només es pot aconseguir
    si un té altres talents, encara que no declarats o no sent conscient
    d'això, d'actor i artista. L'altre avantatge és haver viscut almenys un cert
    temps entre els natius d'aquella llengua. No obstant això, en els nostres
    temps moderns, la tecnologia ha simplificat l'últim requisit: per les
    facilitats de comunicacions sigui via internet o satelites: televisió, ràdio
    telèfons... etc.<i></valor>
<anyell>
    <clau>Precisament en l'Edat Mitjana, els contactes eren penosos:els
    viatges llargs i, sobretot el material sobre el qual es treballava era de
    difícl accés:els pergamins, els llibres i els manuscrits. Més encara ho
    ponian els coneixements de les llengües com el grec, el llatí, l'hebreu i
    l'àrab.</clau>
    <valor>"L'entronització de la dinastia Àbbasi va accelerar l'adquisició de
    manuscrits ja que va adoptar la política de fes-se amb el màxim
    nombre de llibres en el termini minimo de temps. Així, el Califa Al-
    Mansur(m.775) va sol•licitar de l'emperador de Bizanci-qui li va
    atendre-l'enviament d'obres de matemàtiques, la qual cosa li va valdré
    disposar del text d'Euclides i algunes obres de física. ..els musulmans
    podien llegir "Kalíla wa Dimna", "Sind-Hind"...Aristòtil... Euclides" entre
    altres i molts treballs seguits pels Califas com El Mamun que va portar
    les obres de Plató, Aristòtil,Hipócrates,Galeno, Euclides. ..etc".</valor>
<anyell>
    <clau><i>Juan Vernet, 1999, "El que Europa deu a l'Islam dEspanya", Pàg. 131-133.</i></clau>
    <valor><i>Per l'amor a la ciència, el saber i el coneixement "El
    Mamun, victoriós, va demanar als Bizancios que li paguin les despeses
    de la guerra amb llibres, de manera semblant a com mil anys després,
    el marroquí, Mawlay Ismael va exigir del rei d'Espanya, Carlos II, el
    lliurament de manuscrits àrabs en canvi de captius. ..etc".</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Juan Vernet, 1999, "El que Europa deu a l'Islam d'Espanya", Pàg. 134.</i></clau>
    <valor><i>La civilització àrab té molt a dir en aquest domini que era molt
    sol•licitat de part dels Califats que pagaven tot allò que s'ha traduït
    amb el seu pes d'or.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>La traducció és una activitat molt antiga. Una de les primeres
    evidències escrites de traducció és "la Pedra de Rossetta, on un
    mateix text es troba en egipci jeroglífic, egipci demótic i grec, que va
    servir per a desxifrar el significat dels jeroglífics egipcis. Una part
    significativa de la història de la traducció a Occident té a veure amb la
    traducció dels textos bíblics. Les primeres traduccions escrites
    testificades van anar a ser de la Bíblia, ja que com els jueus duien molt
    temps sense parlar la llengua hebrea. Aquesta es va perdre i les
    Sagrades Escriptures hagueren de traduir-se perquè les entenguessin
    els jueus que no parlaven la seva llengua original. Ptolomeo Filadelfo
    en el segle III A.C. va manar traduir de l'hebreu al grec les Sagrades
    Escriptures a 72 savis que dominaven l'hebreu i el grec. Aquesta
    versió es coneix com versió alexandrina, versió dels 70 o Septuaginta.</i></clau>
    <valor><i>En el segle II D. de C. la Bíblia es va traduir del grec al llatí (Antic i
    Nou Testament). A aquesta versió se li va cridar Vetus Llatina.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Islamolatina y la Biblioteca d'Humanitats - UAB
    http://hipatia.uab.cat/islamolatina/pub/text.asp7pubid=33</i></clau>
    <valor><i>En el segle IX i X a Bagdad, els treballs dels antics grecs en els
    camps de la ciència i la filosofia es van traduir a l'àrab. Aquest
    aprenentatge es va disseminar per Europa a través d'Espanya, sota el
    domini musulmà des de principis del segle VIII per quatre-cents anys,
    fins al segle XV, quan els musulmans van ser bandejats.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>El que es diu "Escola de Traductors de Toledo", on es van
    realitzar traduccions de l'àrab a l'espanyol i després al llatí (i no del llatí
    a l'espanyol, com es podria pensar), va contribuir al desenvolupament
    científic i tecnològic que va permetre l'adveniment del Renaixement
    Europeu. Posteriorment, al temps de la invenció de la impremta de
    tipus mòbils, Martín Lutero va traduir la Bíblia a l'alemany. Part de la
    història de la traducció pot ser traçada amb propietat; és el cas de la
    traducció de la Bíblia, el treball dels missioners i els traductors
    orientalistes en l'índia.</i></clau>
    <valor><i>Sent els textos sagrats de l'Evangeli, de la Bíblia i de l'Alcorà
    d'un valor diví, sentimental i d'un llegat d'importància moral, cultural i
    transcendental, s'ha de tenir en consideració tot el citat, tractant no
    desfigurar el sentit original. Seria convenient presentar una truducció
    en paral•lel, interpolada o confrontada. La traducció intermèdia pot
    perjudicar el text original si no es repassa o revisa per un lingüista de
    la llengua destí. Podria sevir.com en el meu cas, fer ús d'ella, sent
    conscient d'estar capaç de detectar les similituds i les diferències que
    hi ha entre el Castellà i el català. L'avantatge que he tingut és recórrer
    també a les traduccions en anglès i francès, a més del
    castellà, llengües que domino molt bé,modèstia a banda. Al final, es va
    fer la confrontació directa amb l'Alcorà en àrab, llengua que he estic
    ensenyant des de 1990.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>L'altra tècnica que he usat és la de la traducció assistida per
    ordinador. Et permet guanyar temps.però al mateix temps, t'incumbeix
    d'intervindre en tot el que és semàntic, gramàtic, i altres aspectes com
    el metafòric,els exemples i les parabolas, entre uns altres. La mà de
    l'humà és necessària. El coneixement bastant elevat de les llengües
    d'origen i de destinació són una empara important:Dominar-les no ve
    de menys!</i></clau>
    <valor><i>A partir d'allí, ens traslladem per a veure un poc el que va passar
    amb la traducció de l'Alcorà a traves de la història.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Des dels "Apunts per a una història de la traduccció d'Alcorà
    a l'espanyol" De Juan Pablo Arias. Universitat de Màlaga.
    "Les nombroses traduccions que del text corànico s'han portat a
    terme, especialment, durant la segona meitat del sigloXX.tot just han
    rebut una mínima atenció per part dels especialistes ni tan sols en la
    seva forma bàsica de ressenya bibliogràfica."</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>Les traduccions en espanyol de l'Alcorà</nom>
<clau>
    <clau><h2>Les traduccions en espanyol de l'Alcorà:</h2></clau>
    <valor><i>Nota: He vist convenient deixar els titóls tal qual.</i></valor>
<anyell>
    <clau>"Le Saint Coran"</clau>
    <valor>M.Hamidullah i M.Leturmy. Maryland 1985 M 989.</valor>
<anyell>
    <clau>"El Koràn"</clau>
    <valor>R.Cassinos Assens-Madrid. Aguilar 1973.</valor>
<anyell>
    <clau>"Bíblia y Coràn"</clau>
    <valor>J.Jomier-Madrid-Raó i Fe 1966.</valor>
<anyell>
    <clau><i>De les traduccions en espanyol de l'Alcorà vam citar només alguns
    exemples rellevants per al nostre treball:</i></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau>"Traducción del Alcoran el letra de cristianos"</clau>
    <valor><i>Anònim-Biblioteca Provicial de Toledo, 1606.</i></valor>
<anyell>
    <clau>"El Coràn traducido al castellano"</clau>
    <valor><i>Andrés Borrego, 1 844-A partir de la
    versió francesa de Kasimirski, 1840.</i></valor>
<anyell>
    <clau>"Alcoran"</clau>
    <valor><i>José Gerber de Robles, Madrid, 1844.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>He observat, en aquesta Bibligrafia,que moltes traduccions es van fer
    basades sobre la de l'autor francès Kazimirski, donant-li moltes
    versions i afegint anotacions i prologs.Pertant,molts comentaristes la
    veuen obsoleta.</i></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau>"El Coràn"</clau>
    <valor><i>Juan Vernet, Barcelona, 1953. Reedició: 1980, 1986, 1995. Basada sobre el text
    de Fluegel. Comentarios de Yalayn i Baydawí. Juan Vernet hizó altra
    traducció, basada sobre el text de Fluegel i la del francès
    Blachère. Comentarios de Abú Hayyan, Barcelona, 1963.
    "El Sagrado Coràn": Carrillo Robles, 1988. Basada sobre la versió
    anglesa del Ahmadiyyah Movement in Islam, Anglaterra.</i></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>Les traduccions directes de l'Àrab</nom>
<clau>
    <clau>"El Coràn"</clau>
    <valor>Saifuddin Rahhal i Santiago M.Petalta, Buenos Aires, 1945.</valor>
<anyell>
    <clau>"El Sagrado Coràn"</clau>
    <valor>Ahmed Abboud i Rafael Castellans, 1940 i 1980.</valor>
<anyell>
    <clau><i>aspecte de les tecnicas usades des de fa segles :En Alejandria,
    Bagdad, Toledo, Córdoba, Granada i molts altres llocs durant l'Era
    Musulmana del Andalús: La Traducció era quasi Intermèdia: És usar
    una llengua intermèdia entre el text d'origen i la llengua meta.
    suposem que el traductor coneix millor una llengua que una altra, el
    que li permet passar al text traduït en la llengua que millor maneja per
    a fer la seva pròpia traducció. Exemple:Del grec a l'àrab,però el
    traductor coneix millor el llatí. Tenim un mateix text, manuscrit o llibre
    del grec al llatí;doncs s'escull l'ultim per a passar-ho a l'àrab.que si, el
    traductor és una persona conscient ho remet a un lingüista per a
    corregir-lo.</i></clau>
    <valor><i>Juan Vernet ens cita alguns traductors de la mateixa era, la
    musulmana, que van usar la traducció intermèdia, com "Yuhanna
    Anahuri, citat per I.Zaydan que diu:sabia poc francésy molt
    italià, llengua que va emprar per a les seves traduccions a l'àrab"
    Juan Vernet, 1999, "El que Europa deu a l'Islam dEspanya",Pàg P.145.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>És molt difícil dir que va existir una mica semblat a "Bayt
    AMHikma" durant l'Espanya Musulmana; però el que sí hi havia era un
    conjunt de traductors en grups com els Banu Musa que van arribar a
    aconseguir quelcom semblant al que es feia en
    "La Casa de La Saviesa". Gràcies a aquest mètode "la Pedra de
    Rossetta", on un mateix text es troba en egipci jeroglífic, egipci
    demótic i grec, va servir per a desxifrar el significat dels jeroglífics
    egipcis."</i></clau>
    <valor>Islamolatina y la Biblioteca d'Humanitats - UAB
    http://hipatia.uab.cat/islamolatina/pub/text.asp?pubid=33</valor>
<anyell>
    <clau><i>En el segle IX,a Bagdad va haver-hi el que era conegut com
    "Bayt Al _Hikma" un tipus de Casa de la Saviesa. Es tractava d'una bibliotaca on el
    Califa reunia als savis,homes de belles lletres, ciències i altres
    disciplines, entre les quals s'incloïa la traducció.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>La Traducció de l'Alcorà</nom>
<clau>
    <clau><i>El més dur dels veridictes de l'Església, durant l'Edat Mitjana, era
    la prohibició total de traduir L'Alcorà, sota pena de mort. Però el cas
    estrany era quan la mismísima Església va demanar a "Galeno"
    traduir-ho al grecj just després d'haver-lo leigit,van ordenar cremar-<br/>
    ho mentre que el profeta Muhammad (Beneeixi-li Al.là i Ho Salvi),
    ordeno a Zaid aprendre l'hebreu per a contestar-les en la seva pròpia
    llengua.</i></clau>
    <valor><i>Era en llatí que l'Alcorà es va traduir la primera vegada per a
    sota l'impuls de l'abat de Cluny, Pierre el Venerat (1092-1 156).
    Gràcies a una jornada a Espanya, entre 1141 i 1 143, Pierre el
    Venerat, va crear amb el concurs de l'arquebisbe Raymond de Tolède
    un equip dirigit per un anglès, Robert de Retines, assistit d'un Dàlmata
    nomenat Herrman. Aquests dos empleats semblen ser determinats per
    a donar la seva opinió en els passatges d'interpretació delicada de
    l'Alcorà. El traductor real és un cert Pierre de Tolède, probablement un
    convertit, qui no estava tan familiaritzat amb l'idioma llatí que com amb
    l'àrab. Per això, Pierre el Venerat li va a assignar un coadjutor cridat
    tambien Pierre, de l'ordre de Cluny, carregat per a repassar l'estil de la
    traducció.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Aquest treball només precedeix de quatre anys la segona croada
    (1 147-1 149). Es va destinar a la propaganda contra l'islam. Pierre va
    escriure a St Bernard: " El vobis de Mitto, el carissime, els
    translationem del novam es van oposar al pessimum el Machumet
    nequam haeresim disputandem. " Aquesta no és una traducció. El text
    de l'àrab és merament un resum. Durant els cinc segles, la Cristiandat
    ho usarà en les seves controvèrsies contra l'islam. El Renaixement
    apareixia una mica satisfet amb aquest procés.</i></clau>
    <valor><i>És aquesta versió que publicarà l'humanista i teòleg Swiss
    Theodor Buchmann o Theodorus Bibliander en 1543 en Basilea, sota
    el títol de: "Machumetis, Saracenorum principis ejusque successorum
    vitae i doctrina, el ipseque de Alcoran, Petrus quae abbas
    cluniacensis... el arabica de ex en el curavit de transferrí de latinam"</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Era un acte d'audàcia en aquell temps, perquè els Turcs estaven
    en les portes de Viena des de 1529. Un va traduir el llibre de l'enemic,
    un treball per tant molt subversiu, i, per a digerir aquest verí Bibliander
    li va fer precedir de tres pròlegs, un de Philippe Mélanchthon, el segon
    d'ell mateix, el tercer del traductor Robert que demostra la falsedat de
    l'Alcorà.Inclús, ho van seguir d'un nombre més gran de refutacions de
    l'islam. Ibid.</i></clau>
    <valor><i>En el segle XVII, Du Ryer (1580-1660), que era cònsol de França
    a Egipte Durant molt temps, a Constantinople, va emprendre, per a
    popularitzar el llibre sagrat de l'islam a Europa, i va publicar en 1647
    "El Alcoran de Mahoma". Aquesta traducció tuvó immediatament una
    gran acollida amb un favor gran, degut al fet que el públic instruït
    d'aquell temps estava molt interessat en el món islàmic més que
    nosaltres ho creiem actualment. En cinc anys, havia cinc edicions. Es
    va traduir en anglès, holandès i en alemany.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En 1698, apareix la traducció de Marracci a Pàdua, amb una
    refutació de l'islam. Era molt millor documentada que la de Du Ryer.
    Inclou una anotació molt abundant, però la tensió i la ment era todavia
    polèmica.</i></clau>
    <valor><i>En 1734 la traducció de George Surt apareix, l'Alcorà
    normalment cridat Alcoran de mohammed, amb un exergue: " la
    doctrina de falsa de nulla és el quae non aliquid veri permisceat":
    ("No hi ha cap doctrina falsa d'on no transpira una mica de
    veritat") amb un Discurs Preliminar que és una exposició relativament
    objectiva de l'islam. Això era aleshores el Segle de Llums. És a
    aquesta traducció que la bona societat francesa, notablement Voltaire,
    deu el que ells saben de l'islam i de l'Alcorà.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En 1782-83, apareix la traducció de Claude Savary. Savary
    coneixia bé el dialectal, però insuficientment l'idioma escrit (Es publica
    todavia per Ed. Garnier). És una traducció imperfecta i plena d'errors.</i></clau>
    <valor><i>Recopilació d'idees de diversos articles en internet". El més important:
    http://www.gurancomplex.ora.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Sent aquest la web del Complex del Rei Fahd,Medina;Saudi Aràbia.
    http://perso.infonie.fr/stehly/escatologie.htm</i></clau>
    <valor><i>Actualment, un troba en el mercat nombroses traduccions de
    l'Alcorà, notablement aquelles de:</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Tidjani i Pesle, Hamza Boubakeur en francès amb un comentari molt
    erudit.</i></clau>
    <valor><i>De Kazimirski (obsoleta).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>De R. Blachère (Malgrat el que va dir Jacques Berque del bona que
    es, té moltes errors de sentits, interpretació, estil... només disponible
    en les biblioteques), Denise Masson (Sent una traducció bona, e les van barejar
    uns terms com profeta, missatger i apòstol, entre altres.), De Jacques Berque
    (una de les bones traduccions), De Chouraqui, de Khawwam, etc... En alemany,
    entre les millor traduccions.hi ha la de Rudi Paret, de Max Henning.</i></clau>
    <valor><i>La de Sheikh Abdullah Assamit, Frank Bubenheim et Dr.Nadeem Elyas, reconeguda
    pel Complex del Rei Fahd Medina; Saudi Aràbia.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En anglès, la de Kenneth Craig és una de les millors. Hi ha altra de N.J Dawood.
    Moltes edicions i revisions des de 1956 fins a 1974.</i></clau>
    <valor><i>Cal esmentar també les de Ahmed AH i la de Abdullah Yusuf Ali, "AL-Qur'an",
    "The Koran".</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>"The Noble Quran" de Dr. Muhammad Taqi-ud-Din AL-Hilali i Dr. Muhammad Muhsin Khan,
    reconeguda pel Complex del Rei Fahd, Medina; Saudi Aràbia.</i></clau>
    <valor><i>En Espanyol, la del Sheikh Abdel Ghani Melara Navio, reconeguda pel Complex del
    Rei Fahd, Medina; Saudi Aràbia.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En Francés, la del Dr.Mouhammad Hamidullah, reconeguda pel Complex del Rei Fahd,
    Medina; Saudi Aràbia.</i></clau>
    <valor><i>Al Començar treballant sobre el text en castellà de Julio Cortés
    (1987), he notat que l'estil té una aroma i unes expesiones plenes de
    fe. Sentia que venian d'algun creient. Buscant en la xarxa, Internet, em
    vaig trobar amb les versiónes angleses de Abdullah Yusuf Ali, Ahmed
    Ali i la del Dr.Mouhammad Hamidullah (francès).</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Sent professor d'anglès i tenent un domini perfecte en francès, no he
    tingut cap problema a descobrir que la versió en castellà i en italià
    provenen d'aquesta mateixa font! La de Abdullah Yusuf Ali i/o una
    combinació de moltes altres traduccions.</i></clau>
    <valor><i>Al final de la meva feina, vaig trobar una copia del Sheikh Abdel
    Ghani Melara Navio en la nostre mesquita de Lloret. Es una traducció
    molt bona.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Mentre les del francès difereixen en la "Basmala"-el versiculo
    d'obertura per a començar a llegir l'Alcorà o fer qualsevol cosa
    quotidiana en la vida del musulman-i en la intercalació entre parèntesi,
    sigui per a comentar o explicar quelcom. Les traduccions angleses
    també fan el mateix , (Les aprovades pel Complex del Rei Fahd
    Medina;Saudi Aràbia, que sens dubte, són de les millors traduccions
    existents).</i></clau>
    <valor><i>Devant aquest ric material, m'he atrevit a llançar-me en la
    traducció al català, i Per a coronar-la, he fet ús també del sistema
    àudio:escoltant l'alcorà en àrab i repassant el text català moltes
    vegades.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>He anat un poc més lluny comparant els texts en anglès, francès i
    castellà, així va anar i així ha estatlamb la benedicció d'Al.là l'Altíssim.</i></clau>
    <valor></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>El Contingut de l'Alcorà</nom>
<clau>
    <clau><i>L'Alcorà inclou 114 sures (els capítols), o 6235 o 6234 versicles.
    Des d'un punt de vista històric es distingixen sures de tres períodes
    Mecquenses de (610-622) i aquelles Medinenses.</i></clau>
    <valor><i>1. Del primer període Mecquense: (610-616): 48 sures, 1219 versicles,
    9% de l'Alcorà.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Els capítols d'aquestes temps són curts i impetuosos. El seu idioma és
    solemne, les imatges audaces, els versicles breus. Les seves
    ensenyances plenes de força, i a vegades introduïts per adjuracions
    grandiloqüents. Un troba en aquestes versicles prediccions, exhortacions per a
    preparar-se a l'Últim Judici i descripcions de senyals de l'apocalipsi: la
    terra s'obri, les muntanyes vacil•len, les estreles cauen en la terra.
    El dogma de la singularitat divina apareix en el mig d'este període.</i></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau><i>2. Segon Mecquense: del període (617-618): 21 capítols, 1898
    versicles, o 23% de l'Alcorà.</i></clau>
    <valor><i>L'ardor inicial comença a suavitzar-se al contacte de desil•lusions de la
    realitat i necessitats convenient de la nova comunitat. Un troba llargs
    relats sobre els profetes anteriors a Muhamad.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>3. Tercer període Mecquense: del (619-622): 21 capítols, 1656
    versicles, o 33% de l'Alcorà.</i></clau>
    <valor><i>Un es troba allí de nou amb llargues narracions sobre els Profetes.
    Tracten sobre convertir els hòmens a la fe en l'únic Déu, creador i
    ressucitador dels morts, a l'últim juí, a l'infern i el paradís.
    L'Alcorà d'este període estén durant molt de temps en les alabances
    de Déu. Es veu la Seva intervenció en els fenòmens de la naturalesa i
    en les vicissituds d'història, i en el contrast. Parla amb sarcasme de la
    debilitat dels deïtates falses.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Les descripcions llargues de la beatitud beneïda (al paradís) i dels
    turments infinits del condemnat (en l'infern).</i></clau>
    <valor><i>II. El període Medinense: del (622-632): 24 sures, 1462 versicles, o
    35% del text. El Profeta és ara el cap d'estat.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Un troba l'eco de la lluites sostingudes allí per Muhammad contra les
    tribus juevas de Médine, contra els Hipòcrites, contra els politeistes de
    La Meca, i per fet contra les tribus beduïnes convertides a l'islam més
    per interès que per convicció.</i></clau>
    <valor><i>Es troben en les sures Medinenses textos d'un rang molt alt per al
    desenrotllament futur de la Llei islàmica. Alguns capítols tenen relació
    amb les altres religions monoteistes.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Altres formen els elements orgànics del dret civil (el matrimoni,
    repudiació, l'herència, les transaccions comercials), o penal (la
    repressió de crims i ofenses).</i></clau>
    <valor><i></i></valor>
<anyell>
    <clau><i>En general, trobem un numero de versicles que es refereixen a:
    Ordres de fer certes coses: 1000 versicles.
    Prohibicions de no fer certs coses: 1000 versicles.
    Historias i relats: 500 versicles.</i></clau>
    <valor><i>Amenaças del càstig com a Justícia diví: 1000 versicles.
    Licit i il.licit: 500 versicles.
    Versicles abrogats amb uns altres: 66 versicles.
    Invocacions: 100 Versicles.</i></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>Recopilació de I Alcora:</nom>
<clau>
    <clau><h2>Recopilació de I Alcora</h2></clau>
    <valor><i>Breu recorregut sobre el recull de l'Alcorà durant el regnat d'Abu Bakr,
    Ornar i Othman.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Com hi ha moltes contradiccions sobre la recopilació de l'Alcorà,
    nosaltres ens vam a concentrar en el més comú i lògic de totes les
    conclusions.</i></clau>
    <valor><i>Abu Bakr va cridar a Zayd ibn Thabit quan van morir assassinats
    uns setenta lectors de l'Alcorà, en el Yamamà.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Abu Bakr li va dir: " Tu ets savi Joves i no t'acusem de res.
    Sempre has escrit la revelació al Missatger à'Allah(Beneeixi-li Al·là a
    ell i a la seva família i Ho Salvi). Segueix, doncs, la recopilació de
    l'Alcorà". Zayd va dir: " Et juro que portant una de les muntanyes era
    menys pesat que allò que em van ordenar" - Zayd va dir :"Com estan
    fent alguna cosa que no ha fet el Missatger d'Allah (Beneeixi-li Al.là a
    ell i a la seva família i Ho Salvi)? Umar va dir: "Per Al·là és algú bo".</i></clau>
    <valor><i>Convençut, Zayd va començar la seva àrdua tasca recopilant
    fragments de l'Alcorà de diferent pergamís de tot tipus i també dels
    lectors i escribes -hi habia entre cuarenta i sesenta-molt coneguts
    com: lbnu Abbas, Abdula Ibn Mas'ood. Salim Mawla Abi Hanifa. Ubay
    Ibn Ka'b. Mu'ad Ibnu Jabal i Zayd, ell mateix. També els quatre
    Khalifas: Abu Bakr, Omar, Ali i Othman. De les dones hi ha Aixa. Hafsa
    entre altres. Un altre company del prefeta, Abu Juzaymah L'Ansari va
    ser el únic en memoritzar "Surat Tawba" (El Penediment 9:128). Però
    això, com van dir moltes analistes, no pot ser veraç. Avancem un dit
    d'Ornar que comentava que es una de les suras que li va "encanudir"
    amb "les seves germanes", e.i: altres Sures que les seguixen.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>De totes maneras i malgrat totes les contradiccions que es van
    suscitar al voltant de la recopilació, l'Alcorà va ser ben guardat des de
    l'època del Profeta (Beneeixi-li Al.là a ell i a la seva família i Ho Salvi)
    en la memòria colectiva dels musulmans d'aquell moment.</i></clau>
    <valor><i>El seu nom es troba dins de si mateix: l'Alcorà, El Criteri, El Llibre
    Sagrat/Noble/Savi, etc. El profeta les va ordenar i demanar que tal i tal
    versicle ha de ser incluit en aqueste capítol, devant o darrere aquest o
    altre versicle.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>No hem de dubtar que l'Alcorà s'ha conservat en els pits de
    molts companys del Missatger d'Allah (Beneeixi-li Al.là a ell i a la seva
    família i Ho Salvi) que supervisava el treball ell mateix, i hi havia
    moltes còpies de l'Alcorà que els companys van llegint en la seva
    presencia.</i></clau>
    <valor><i>El que va fer Othman es recopilant l'Alcorà sota un única
    lectura: va escollir la llengua de Quraix com estàndard per a posar fi a
    les moltes diferencies que van a surgir amb unes conseqüències
    greues. Era una decisió savi.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Això va pasar quan, segons Al-Bujari narrat d'Anas: "L'Hudhayfah
    ibn al-Yaman, es va presentar a Othman i li va advertir del perill que
    corria la nació devant les diferències en la lectura del poble de Síria i
    del poble de l'Iraq. Per evitar això, li va dir a Othman: Salva a la nació
    avant de caure en desacord com ho van fer els Jueus i els cristians..."
    Othman va demanar a Hafsa enviar-li els pergamis afin de fer copies
    en un únic llenguatge: el de Quraix... Va enviar a cada horitzó una
    copia de l'Alcorà, i va ordenar que es cremessin tots els altres copies i
    tots els diaris i llibres. Aquesta decisió ha reunit a la gent al voltant d'un
    sol "Alcora".</i></clau>
    <valor><i>El mateix Imam Ali. Va beneir aquesta decisió dient als
    musulmans no cridar ni denominar a Othman "Cremador de l'Alcorà".
    Després del suport de l'Imam Ali (la pau sigui amb ell) i d'altres
    respectables companys contemporanis a aquest treball, començava la
    normalització en l'acceptació d'aquesta versió de l'Alcorà.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Dr Mohammad Tijani Asamawi va dir: "Si recorreries els països
    musulmans de l'est i oest, nord i sud i tot arreu del món, trobaràs el
    mateix Alcora sense un augment de més o menys .Encara que es
    difereixen sectes musulmanes i altres grups, l'Alcorà és l'únic incentiu
    que els uneix, i ni dues de la nació es difereixen".</i></clau>
    <valor><i>"Recopilació d'idees de diversos articles en internet". El més important
    http://www.gurancomplex.ora. Sent aquest la web del Complex del Rei Fahd,
    Medina; Saudi Aràbia.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Lloret de Mar, dijous, 07 Safar 1431 corresponent
    al dia 21 de gener de 2010.</i></clau>
    <valor><i>Finaltzada una altre correcció comparant-lo amb:
    La traducció francesa, inglesa, castellana, i l'original àrab.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Dimecres, 17 març corresponent al 01 Rabi Thani 1431.</i></clau>
    <valor><i>Youssef Lyoussi.</i></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>Cronologia de la vida del profeta Muhammad</nom>
<clau>
    <clau><i>Muhammad(Benee;x;-// /u/à ;ho sa/w;, va ser una Misericòrdia de Allah
    enviada al món.</i></clau>
    <valor><i>La seva vida va brillar com símbol de llum i guia per a tots els temps i
    races. Ell va ser l'últim Missatger de Allah cap a la humanitatja cúspide
    en la gran cadena dels profetes. La seva vida a la cridada Absoluta
    Unicitat del Ser Suprem:La llah ila Lahu.Muhammadun Rasulu Lahi: No
    hi ha altra divinitat sinó sol Allah i Muhammad és el Missatger de Allah.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>Els àrabs del seu temps van tenir bones qualitats: eren aguerridos,
    generosos, lleials, però a pesar d'això, sovint es trobaven immersos en
    baralles familiars sense fi. Tenien poc respecte pels febles els orfes, i
    les vídues, i sovint es reunien a beure alcohol i discutir frivolitats. A
    causa del important status que se'ls donava als fills barons, molts
    pares practicaven el diabòlic costum d'enterrar a les seves filles i
    dones vives; però en si l'arrel de tota aquesta herència diabòlica era el
    politeisme. El politeisme: adoració a diversos déus, era practicat per
    gairebé tots.</i></clau>
    <valor><i>El llegat de la religió Monoteista pura d'Ibrahim s'havia dissolt. Per
    aquell temps, també els seguidors de Moisès i Jesús, la pau sigui
    sobre ambdós, s'havien separat del seu credo monoteista original,
    deixant com a conseqüència moltes sectes. Va sorgir Una Llum d'entre
    totes aquestes tenieblas:Va arribar un moment decisiu en la història de
    la humanitat.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>571</i></clau>
    <valor><i>En Meca, ciutat Sagrada, cultural i mercantil, neix
    Muhammad. El seu pare va morir uns sis mesos
    abans. Descendent directe d'Ibrahim a través de Ismael.
    576:Mor Aminaja seva mare.EI seu, avi Abdu Al-Mutalib, es va fer
    càrrec, per a després passar a cura del seu oncle patern Abu Talib.
    595: Es va casar amb Jadiya. EII amb 25 anys i ella amb 40. Era una
    proposta indirecta de matrimoni de Jadiya.que vi en ell un home
    honest, i ella una dona de negocis, assenyada i de noble descendència.
    Va anar en una nit del mes sagrat de Ramadàn, en la Cova Hira, a
    l'edat de 40 anys. Els primers versicles revelats de l'Alcorà eren de la
    Sura 97, "Al-Alaq" (La Sang Coagulada). Va començar una Nova Era amb
    totes les seves consequencias: La persecució dels musulmans havia
    començatj aquells pobres, d'escassos recursos i sense posicions
    socials sòlides que els hagués pogut protegir, van ser els quals més
    van sofrir. Van ser objecte de burles, atacs i contínues amenaces. Van
    ser apedregats i copejats.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>615</i></clau>
    <valor><i>Alguns musulmans van haver de sortir de Meca i abandonar les
    seves llars i van haver de buscar refugi en el país veí de
    Abisinia(L'actual Etiopia:-AI Habasha-)Era regentat per un governant
    cristià cridat An-Nayashi, El Negus.Era l'Era de la Primera Emigració.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>619</i></clau>
    <valor><i>Mor la seva esposaJadiya.EI poble de Ta'if va rebutjar el seu
    missatge sense pietat. Era l'Any de la Tristesa.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>620</i></clau>
    <valor><i>La Nit de la Ascenció i del Viatge Nocturn a Jerusalem.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>622</i></clau>
    <valor><i>La Migració(Hègira):Ordre d'Emigrar cap a (Yathrib), l'actual
    Medina. Aquesta època marca la Éra Musulmana. En aquest nou
    assentament, juntament amb els fidels, Muhammad (Beneeixi-li Al·là í ho
    salvi) va establir la comunitat musulmana, i així va començar la segona
    fase de la seva missió.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>624</i></clau>
    <valor><i>La Batalla de Badr.Els caps dels clans de Meca continuaven
    decidits a fer sucumbir aquest moviment, així és com decideixen
    atacar la ciutat de Medina. La van a ganar els creients(Els primers
    fidels que formaven el primer nucli musulman). Aquesta victòria era
    molt decisiva per a l'Islam.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>625</i></clau>
    <valor><i>Batalla de Uhud.AI perdre-la, en un cert sentit, els musulmans va
    aprendre molt en disciplinaré i resistència frent a l'enemic.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>626</i></clau>
    <valor><i>Els Jueus de la Tribu de Ibnu Nadhir van ser vençuts i expulsats.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>627</i></clau>
    <valor><i>La Batalla de les Trinxeres. Els incrèduls de Quraysh van haver de
    retrocedir tornant a Meca, vençuts.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>627</i></clau>
    <valor><i>Els Jueus de la Tribu de Quraydha van ser exterminats per haver
    trencat el pacte i provocat la batalla. Se salvo u al sotmetre's a
    l'Islam, encara que era solament para salvar la seva vida. Les dones
    van quedar captives i després venudes com esclaves. No Cal
    estranyar-se perquè era moneda corrent en aquells temps.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>628</i></clau>
    <valor><i>EI Tractat de Hudaybiya:Treva amb Quraysh qui van reconèixer el
    dret de Muhammad (Beneeixi-li Al-là i Ho Salvi), per a professar la
    seva religió:L'lslam. A pesar que moltes de les clàusules es trobaven a
    favor dels Qurayshíes de Meca, l'abast de la qual no van entendre els
    companys del profeta, aquest va constituir altre triomf per a l'Islam.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>629</i></clau>
    <valor><i>L'última tibu de jueus en la península, Els Banu Jaybar.sotmesos i
    derrotats.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>629</i></clau>
    <valor><i>El profeta, com Cap d'Estat, va manar missivas als reis de
    Pèrsia, Iemen i Etiòpia para abraçar l'Islam. Així que va enviar diverses
    cartes, pel mateix motiu, als emperadors, régulos i governants de totes
    les nacions conegudes aleshores. Un parell d'elles van ser enviades a
    les dues grans superpotències d'aquesta època, l'imperis Pèrsic i
    Bizantí (Roma), l'emperador d'aquest últim cridat Heràclito (César)
    estava en el seu camí cap a Jerusalem quan va rebre la carta amb el
    segell del Profeta, (Beneeixi-li Al·là i ho salvi.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>630</i></clau>
    <valor><i>Muhammad va prendre Meca que es converteix, des d'aquell
    moment, en el centre de l'Islam.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>631</i></clau>
    <valor><i>Era l'Any de Les Ambaixades:Totes la tribus de arabia abraçaven
    l'Islam.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>632</i></clau>
    <valor><i>El Pelegrinatge del Comiat.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i>632</i></clau>
    <valor><i>Mor Muhammad, l'home,el Primer Cap de l'Estat Musulman i el
    Últim Profeta, el dilluns, 22 de juny.</i></valor>
<anyell>
    <clau><i></i></clau>
    <valor><i>La idea de Cronologia recollida de la traducció en anglès de N.J.Dawood amb milloraments en
    dades recopilades de diverses fonts de la vida del profeta, "Assira An-Nabawiya".
    N.J.Dawood (The Koran,1974.P.13).</i></valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>1</nom>
<clau>
    <clau><h3>L'Obertura (1,1-7)</h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>En el nom d'Allà, el Compassiu, el Misericordiós!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Lloat sigui Allà, Senyor de l'univers,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>El Compassiu, El Misericordiós,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Amo del dia del Judici,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>A Tu solament servim i a Tu solament implorem ajuda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Dirigeix-nos per la via recta,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>la via dels qui Tu has agraciat, no dels qui han incorregut
    en la ira, ni dels extraviats.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>L'obertura (1,1-7)</h3></clau>
    <valor><big>1</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>En el nom de Déu, el Misericordiós, el Compassiu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Venerat sigui Déu, Amo de l'univers,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>El Misericordiós, El Compassiu,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>Senyor del dia del Judici,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>A Tu únicament servim i a Tu únicament preguem auxili.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Guia'ns per la ruta justa,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>la ruta dels qui Tu has beneït, no dels qui han incorregut
    en la ira, ni dels errants.</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
<anyell>
    <nom>2</nom>
<clau>
    <clau><h3>La vaca (2,1-286)</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Alif Laam Miim.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Aquesta és l'Escriptura, eximeix de dubtes, com Guia per als
    piadosos</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>que creuen en l'ocult, fan la azalà i donen almoina del que
    els hem proveït.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>creuen en el que se't ha revelat a tu i abans de tu, i estan
    convençuts de l'altra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Aquests són els dirigits pel seu Senyor i aquests els que
    prosperaran.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Dóna el mateix que adverteixis o no als infidels: no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Allà ha segellat els seus cors i oïdes; una bena cobreix els
    seus ulls i tindran un càstig terrible.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes qui diuen: «Creiem en Al·là i en l'últim
    Dia», però no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Tracten d'enganyar a Al·là i als que creuen; però, sense
    adonar-se, només s'enganyen a si mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Els seus cors estan malalts i Al·là els ha agreujat la seva
    malaltia. Tindran un càstig dolorós per haver mentit.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Quan se'ls diu: «No corrompeu en la terra!», diuen: «Però
    si som reformadors!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>No són ells, en realitat, els corruptors? Però no s'adonen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Quan se'ls diu: «Creieu com creuen els altres!», diuen: «És
    que anem a creure com creuen els ximples?» Són ells els
    ximples, però no ho saben.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Quan troben a qui creuen, diuen: «Creiem!» Però, quan
    estan a soles amb els seus dimonis, diuen: «Estem amb
    vosaltres, era només una broma».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Al·là els retornarà la broma i els deixarà que persisteixin en
    la seva rebel·lia, errant cecs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquests són els que han canviat La Guia per la pèrdua. Per
    això, el seu negoci no ha resultat lucratiu i no han estat ben
    dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Són com un que enllumena un foc. Quan aquest il·lumina el
    que li envolta, Al·là se'ls duu la llum i els deixa en tenebres: no
    veuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Són sords, muts, cecs, no es converteixen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>O com si vingués del cel un núvol borrascós, carregat de
    tenebres, trons i llampecs. Es posen els dits en les oïdes contra
    el llamp, per temor a la mort. Però Al·là envolta als infidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>El llampec els arrabassa gairebé la vista. Quan els
    il·lumina, caminen a la seva llum; però, quan els enfosqueix, es
    detenen. Si Al·là hagués volgut, els hauria llevat l'oïda i la vista.
    Al·là és omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor> Homes! Serviu al vostre Senyor, Que us ha creat, a
    vosaltres i a qui us van precedir. Potser, així, tingueu temor d'Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Us ha fet de la terra jaç i del cel edifici. Ha fet baixar aigua
    del cel, mitjançant la qual ha tret fruits per a sustentar-vos. No
    atribuïu iguals a Al·là a gratcient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Si dubteu del que hem revelat al nostre serf, porteu una
    sura semblant i, si és veritat el que dieu, crideu als vostres
    testimonis en lloc de cridar a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Però, si no ho feu -i mai podreu fer-ho-, guardeu-vos del
    foc, el combustible del qual ho constituïxen homes i pedres, i que
    ha estat preparat per als infidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Anuncia la bona nova a qui creuen i obren bé: tindran
    jardins pels baixos dels quals fluïxen rierols. Sempre que se'ls
    doni com sosteniment algun fruit d'ells diran: «Això és igual que el
    que se'ns ha donat abans». Però se'ls donarà alguna cosa només
    semblat. Tindran esposes purificades i estaran allí eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Al·là no s'avergonyeix de proposar la paràbola que sigui,
    encara que es tracti d'un mosquit. Els quals creuen saben que és
    la Veritat, que ve del seu Senyor. Quant als que no creuen, diuen:
    «Què és el que es proposa Al·là amb aquesta paràbola?» Així
    extravia Ell a molts i així també dirigeix a molts. Però no extravia
    així sinó als perversos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Qui violen l'aliança amb Al·là després d'haver-la conclòs,
    tallen els llaços que Al·là ha ordenat mantenir i corrompen en la
    terra, aquests són els que perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Com podeu no creure en Al·là, sent així que us va donar la
    vida quan encara no existíeu, que us farà morir i us tornarà a la
    vida, després de tot això sereu retornats a Ell?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>Ell és Qui va crear per a vosaltres quant hi ha en la terra. I
    va pujar al cel i va fer d'ell set cels. És omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>I quan el teu Senyor va dir als àngels: «Vaig a posar un
    successor en la terra». Van dir: «Vas a posar en ella a qui</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>Va ensenyar a Adàn els noms de tots els éssers i va
    presentar aquests als àngels dient: «Informeu-me dels noms
    d'aquests, si és veritat el que dieu».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Glòria a Tu! No sabem més que el que Tu ens
    has ensenyat. Tu ets, certament, el Omniscient, el Savi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Va dir: «Adàn! Informa'ls dels seus noms!» Quan els va
    informar dels seus noms, va dir: «No us he dit que conec l'ocult
    dels cels i de la terra i que sigues el que mostreu, el que
    oculteu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>I quan vam dir als àngels: «Prosterneu-vos davant Adàn!».
    Es prosternaren, excepte Iblis. Es va negar i va ser altiu: era dels
    infidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>Vam dir: «Adàn! Habita amb la teva esposa en el Paradís i
    mengeu d'ell quant i on vulgueu, però no us acosteu a aquest
    arbre! Si no, sereu dels impius».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Però el Dimoni els va fer caure, perdent-lo, i els va treure
    de l'estat on que estaven. I vam dir: «Descendiu! Sereu enemics
    uns d'uns altres. La terra serà per algun temps el vostre estatge i
    lloc de gaudi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>Adàn va rebre paraules del seu Senyor i Aquest es va
    tornar a ell. Ell és l'Indulgent el Misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Vam dir: «Descendiu tots d'ell! Si. doncs, rebeu de Mi una
    guia, qui segueixin La meva guia no haurien de témer i no
    estaran tristes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>Però qui no creen i desmenteixin Els nostres signes,
    aquests habitaran en el Foc eternament».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Fills d'Israel! Recordeu la gràcia que us vaig dispensar i
    sigueu fidels a l'aliança que amb mi vau concloure. Llavors, Jo
    seré fidel a la qual amb vosaltres vaig concloure. Temeu-me,
    doncs, a Mi i només a Mi!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Creieu en el que he revelat en confirmació del que heu
    rebut! No sigueu els primers en no creure en això, ni malvengueu
    Els meus signes! Temeu-me, doncs, a Mi. i només a Mi!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>No disfresseu la Veritat de falsedat, ni oculteu la Veritat
    coneixent-la!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Feu la azalà, doneu el azaque i inclineu-vos amb els que
    s'inclinen!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Maneu als homes que siguin piadosos i us oblideu de
    vosaltres mateixos sent així que llegiu l'Escriptura? És que no
    teniu enteniment?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Busqueu ajuda en la paciència i en la azalà! Sí, és quelcom
    difícil, però no per als humils,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>que conten amb trobar al seu Senyor i tornar a Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor> Fills d'Israel! Recordeu la gràcia que us vaig dispensar i
    que us vaig distingir entre tots els pobles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que ningú pugui satisfer gens per un altre, ni
    s'accepti la intercessió aliena, compensació ni auxili.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>I quan us salvem de les gents de Faraó, que us sotmetien
    a dur càstig, degollant als vostres fills i deixant amb vida a les
    vostres dones. Amb això us va provar el vostre Senyor durament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>I quan us separem les aigües del mar i us salvem, negant a
    les gents de Faraó en la vostra presència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>I quan ens vam donar cita amb Moisès durant quaranta
    nits. Després, quan es va anar, vau agafar el vedell, obrant
    impíament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, us perdonem. Potser, així, fóssiu agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>I quan vam donar a Moisès l'Escriptura i el Criteri. Potser,
    així, fóssiu bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va dir al seu poble: Poble! Heu estat injusts
    amb vosaltres mateixos a l'agafar el vedell. Torneu-vos al vostre
    Creador i mateu-vos uns a uns altres! Això és millor per a
    vosaltres als ulls del vostre Creador. Així es aplacarà. Ell és
    l'Indulgent, el Misericordiós».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>I quan vau dir: «Moisès! No creurem en tu fins que vegem
    a Al·là clarament». I el Llamp se us va dur, veient-lo vosaltres
    venir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56</sup></clau>
    <valor>I, us vam ressuscitar després de morts. Potser, així, fóssiu
    agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Vam fer que se us ennuvolés i que descendissin sobre
    vosaltres el mannà i les codornices: «Mengeu de les coses bones
    que us hem proveït!» No van ser injusts amb Nosaltres, sinó que
    ho van ser amb si mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>I quan vam dir: «Entreu en aquesta ciutat, i mengeu on i
    quan vulgueu del que en ella hagi! Entreu per la porta
    prosternant-vos i digueu 'Perdó!'» Us perdonarem els vostres
    pecats i donarem més a qui facin el bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>Però els impius van canviar per unes altres les paraules
    que se'ls havien dit i vam fer baixar contra els impius un càstig
    del cel per haver obrat perversament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va demanar aigua per al seu poble. Vam dir:
    «Copeja la roca amb la teva vara!» I van brollar d'ella dotze deus.
    Tots sabien de quin havien de beure. «Mengeu i beveu del
    sosteniment d'Al·là i no obreu malament en la terra corrompent!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>I quan vau dir: «Moisès! No podrem suportar una sola
    classe d'aliment. Demana al teu Senyor de part nostra que ens
    tregui quelcom del que la terra produïx: verdures, cogombres,
    alls, llentilles i cebes!» Va dir: «Aneu a canviar el que és millor
    per alguna cosa pitjor? Baixeu al poble i trobareu el que
    demaneu!» La humiliació i la misèria es van abatre sobre ells i
    van incórrer en la ira d'Al·là. Perquè no havien prestat fe als
    signes d'Al·là i havien donat mort als profetes sense justificació.
    Perquè havien desobeït i violat la llei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>Els creients, els jueus, els cristians, els sabeiens, quines
    creuen en Al·là i en l'últim Dia i obren bé. aquests tenen el seu
    recompensa al costat del seu Senyor. No han de témer i no
    estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres i aixequem la
    muntanya per sobre de vosaltres: «Aferreu-vos al que us hem
    donat i recordeu el seu contingut! Potser, així, sigueu piadosos».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, us vau tornar enrere i, si no arriba a ésser
    pel favor d'Al·là en vosaltres i per La seva misericòrdia, hauríeu
    estat dels quals perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Sabeu, certament, qui de vosaltres van violar el dissabte.
    Els vam dir: «Convertiu-vos en micos repugnants!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>I vam fer d'això un càstig exemplar per als contempora</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va dir al seu poble: «Al·là us ordena que
    sacrifiqueu una vaca». Van dir: «Ens prens a burla?» Va dir:
    «Al·là em lliuri d'ésser dels ignorants!»,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi com ha de ser ella». Va dir: «Diu que no és una vaca
    vella ni jove, sinó d'edat mitja. Feu, doncs, com se us mana».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi de quin color ha de ser. Va dir: «Diu que és una vaca
    groga d'un groc intens, que faci les delícies dels que la miren».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi com és, doncs totes les vaques ens semblen iguals. Així.
    si Al·là vol, serem, certament, bé dirigits».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Va dir: «Diu que és una vaca que no ha estat emprada en
    el labor de la terra ni en el reg del cultiu, sana, sense tatxa». Van
    dir: «Ara has dit la veritat». I la van sacrificar, encara que poc va
    faltar perquè no ho fessin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>I quan vau matar a un home i us ho vau recriminar, però
    Al·là va revelar el que ocultàveu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>73</sup></clau>
    <valor>Llavors vam dir: «Copegeu-lo amb un tros d'ella!» Així Al·là
    tornarà els morts a la vida i us farà veure Els seus signes. Potser,
    així, comprengueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>74</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, es van endurir els vostres cors i es van
    posar com la pedra o encara més durs. Hi ha pedres de les quals
    brollen rierols, unes altres que es trenquen i es cola l'aigua per
    elles, unes altres que es vénen baix de por d'Al·là. Al·là està atent
    al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>75</sup></clau>
    <valor>Com aneu a anhelar que us creen si alguns dels que
    escoltaven la Paraula d'Al·là la van alterar a gratcient, després
    d'haver-la comprès?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>76</sup></clau>
    <valor>I, quan troben a qui creuen, diuen: «Creiem!» Però, quan
    estan tot sol, diuen. «Aneu a contar-los el que Al·là us ha revelat
    perquè puguin esgrimir-ho com argument contra vosaltres davant
    el vostre Senyor? És que no raoneu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>77</sup></clau>
    <valor>No saben que Al·là coneix el que oculten i el que
    manifesten?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>78</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre ells gentils que no coneixen l'Escriptura, sinó
    fantasies i no fan sinó conjecturar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>79</sup></clau>
    <valor>Ai d'aquells que escriuen l'Escriptura amb les seves mans i
    després diuen: Això ve d'Al·là, per a, després, malvendre'l! Ai
    d'ells pel que les seves mans han escrit! Ai d'ells pel que han
    comès!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>80</sup></clau>
    <valor>Diuen: «El foc no ens tocarà més que per dies contats».
    Digues: «Us ha promès alguna cosa Al·là? Doncs Al·là no faltarà
    a La seva promesa. O és que dieu contra Al·là el que no sabeu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>81</sup></clau>
    <valor>Doncs si! Qui hagin obrat malament i estiguin voltats pel
    seu pecat, aquests habitaran en el Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>82</sup></clau>
    <valor>Però qui hagin cregut i obrat bé, aquests habitaran en el
    Paradís eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>83</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb els fills d'Israel: «No
    serviu sinó a Al·là! Siguieu bons amb els vostres pares i parents,
    amb els orfes i pobres, parleu bé a tots, feu la azalà doneu el
    azaque!» Després, us vau desviar, exceptuats uns pocs, i us vau
    allunyar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>84</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres: «No vesseu
    la vostra sang ni us expulseu de casa uns a uns altres!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>85</sup></clau>
    <valor>Però sou vosaltres els que us mateu i expulseu a alguns
    dels vostres de les seves cases, fent causa comuna contra ells
    amb pecat i violació de la llei. I, si acudeixen a vosaltres com
    captius, els rescateu. L'haver-los expulsat era ja il·lícit. Llavors, és
    que creeu en part de l'Escriptura i deixeu de creure en altra part?
    Què mereixen qui de vosaltres tal fan sinó la ignomínia en la vida
    d'aquí i ser enviats al càstig més dur el dia de la Resurrecció?
    Al·là està atent al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>86</sup></clau>
    <valor>Aquests són els que han comprat la vida d'aquí en canvi de
    l'altra. No se'ls mitigarà el càstig ni trobaran qui els auxiliï.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>87</sup></clau>
    <valor>Vam donar a Moisès l'Escriptura i manem Missatgers
    després d'ell. Vam donar a Jesús, fill de Maria, les proves clares i
    li vam enfortir amb l'Esperit Sant. És que havies de mostrar-vos
    altius sempre que venia a vosaltres un missatger amb alguna
    cosa que no desitjàveu? A uns els vau desmentir, a uns altres els
    vau donar mort.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>88</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Els nostres cors estan coberts ». No! Al·là els ha
    maleït per la seva incredulitat. És tan poc el que creuen...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>89</sup></clau>
    <valor>I quan els va venir d'Al·là una Escriptura que confirmava el
    que ja tenien -abans, demanaven un veredicte contra els que no
    creien-, quan va venir a ells el que ja coneixien, no li van prestar
    fe. Que la maledicció d'Al·là caigui sobre els infidels!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>90</sup></clau>
    <valor>Quins mal negoci han fet, no creient en el que Al·là ha
    revelat, rebel·lats perquè Al·là va afavorir a qui Ell va voler dels
    seus serfs, i incorrent en La seva ira una vegada i una altra! Els
    infidels tindran un càstig humiliant.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>91</sup></clau>
    <valor>I quan se'ls diu: «Creieu en el que Al·là ha revelat!», diuen:
    «Creiem en el que se'ns ha revelat». Però no creuen en el que va
    venir després, que és la Veritat, en confirmació del que ja tenien.
    Digues: «Per què, doncs, si éreu creients, vau matar abans als
    profetes d'Al·là?»,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>92</sup></clau>
    <valor>Moisès us va aportar proves clares, però, anat, vau agafar
    el vedell, obrant impíament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>93</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres i aixequem la
    muntanya per sobre de vosaltres: «Aferreu-vos al que us hem
    donat i escolteu!» Van dir: «Escoltem i desobeïm». I, com càstig a
    la seva incredulitat, va quedar xopat el seu cor de l'amor al vedell.
    Digues: «Si sou creients, dolent és el que la vostra fe us ordena».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>94</sup></clau>
    <valor>Digues: «Si se us reserva el Domicili Últim al costat d'Al·là,
    a exclusió d'altres gents, llavors desitgeu la mort, si sou
    conseqüents!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>95</sup></clau>
    <valor>Però mai la desitjaran pel que les seves mans han comès.
    Al·là coneix bé als impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>96</sup></clau>
    <valor>Veuràs que són els més àvids de viure, més encara que els
    associadors. Hi ha entre ells qui desitjaria viure mil anys, però
    això no li lliuraria del càstig. Al·là veu bé ho que fan.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>97</sup></clau>
    <valor>Digues: «Si hi ha algú enemic de Gabriel -ell és qui,
    autoritzat per Al·là, ho va revelar al teu cor, en confirmació dels
    missatgers anteriors, com guia i bona nova per als creients-,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>98</sup></clau>
    <valor>si hi ha algú enemic d'Al·là, dels seus àngels, dels seus
    Missatgers, de Gabriel i de Miguel, Al·là, al seu torn, és enemic
    dels infidels».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>99</sup></clau>
    <valor>T'hem revelat, en veritat, signes clars i només els
    perversos poden negar-los.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>100</sup></clau>
    <valor>És que sempre que concerten una aliança van alguns
    d'ells a rebutjar-la? No, la majoria no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>101</sup></clau>
    <valor>I, quan ve a ells un Missatger manat per Al·là, que
    confirma el que han rebut, alguns d'aquells a qui s'havia donat
    l'Escriptura es tiren l'Escriptura d'Al·là a l'esquena, com si no
    sabessin gens.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>102</sup></clau>
    <valor>Han seguit el que els dimonis contaven sota el domini de
    Salomon. Salomon no va deixar de creure, però els dimonis sí,
    ensenyant als homes la màgia i el que s'havia revelat als deus
    àngels, Harut i Marut, en Babel. I aquests no ensenyaven a
    ningú, que no diguessin que només eren una temptació i que, per
    tant, no havia de deixar de creure. Van aprendre d'ells com
    separar a un home de la seva esposa. I amb això no danyaven a
    ningú sinó autoritzats per Al·là. Van aprendre el que els danyava i
    no els aprofitava, sabent bé que qui adquiria això no anava a tenir
    part en l'altra vida. Quina mal negoci han fet! Si sabessin...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>103</sup></clau>
    <valor>Si haguessin cregut i temut a Al·là, la recompensa
    d'Aquest hauria estat millor. Si sabessin...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>104</sup></clau>
    <valor>Creients! No digueu: «Raina!», sinó «Unzurna!» i
    escolteu! els infidels tindran un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>105</sup></clau>
    <valor>Els quals no creuen, tant gent de l'Escriptura com
    associadors, no desitjarien que el vostre Senyor us enviés bé
    algun. Però Al·là particularitza amb La seva misericòrdia a qui Ell
    vol. Al·là és l'Amo del favor immens.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>106</sup></clau>
    <valor>Si abrogamos un versicle o provoquem el seu oblit, vam
    aportar altre millor o semblant. No saps que Al·là és omnipotent?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>107</sup></clau>
    <valor>No saps que el domini dels cels i de la terra és d'Al·là i
    que no teniu, fora d'Al·là, amo ni auxiliar?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>108</sup></clau>
    <valor>O preferiu demanar al vostre Missatger, com va ser
    Moisès demanat abans? Qui canviï la fe per la incredulitat s'ha
    extraviat del camí recte.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>109</sup></clau>
    <valor>A molts de la gent de l'Escriptura els agradaria fer de
    vosaltres infidels després d'haver estat creients, per enveja,
    després d'haver-se'ls manifestat la Veritat. Vosaltres, emperò,
    perdoneu i oblideu fins que venga Al·là amb el seu ordre. Al·là és
    omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>110</sup></clau>
    <valor>Feu la azalà i doneu el azaque. El bé que feu com
    bestreta a vosaltres mateixos, tornareu a trobar-lo al costat
    d'Al·là. Al·là veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>111</sup></clau>
    <valor>I diuen: «Ningú entrarà en el Paradís sinó els jueus o els
    cristians.» Aquests són els seus anhels. Digues: «Aporteu la
    vostra prova, si és veritat el que dieu!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>112</sup></clau>
    <valor>Doncs si! Qui se sotmeti a Al·là i faci el bé, tindrà el seu
    recompensa al costat del seu Senyor. No ha de témer i no estarà
    trist.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>113</sup></clau>
    <valor>Els jueus diuen: «Els cristians manquen de base», i els
    cristians diuen: «Els jueus manquen de base», sent així que
    llegixen l'Escriptura. El mateix diuen qui no saben. Al·là decidirà
    entre ells el dia de la Resurrecció sobre allò que discrepaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>114</sup></clau>
    <valor>Hi ha algú que sigui més impiu que qui impedeix que
    s'esmenti El seu nom en les mesquites d'Al·là i s'obstina en
    arruïnar-les? aquests no han d'entrar en elles sinó amb temor.
    Que, sofreixin ignomínia en la vida d'aquí i terrible càstig en
    l'altra!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>115</sup></clau>
    <valor>D'Al·là són l'Orient i l'Occident. Onsevulga que us torneu,
    allí està la faç d'Al·là. Al·là és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>116</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Al·là ha adoptat un fill». Glòria a Ell! No! Seu és el
    que està en els cels i en la terra. Tot Li obeïx.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>117</sup></clau>
    <valor>És el Creador dels cels i de la terra. I quan decideix
    alguna cosa, li diu tan sols: «Sé!» i és.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>118</sup></clau>
    <valor>Els que no saben diuen: «Per quin Al·là no ens parla o
    ens ve un signe?» El mateix deien els seus antecessors. Els seus
    cors són iguals. En veritat, hem aclarit els signes a gent que està
    convençuda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>119</sup></clau>
    <valor>T'hem enviat amb la Veritat com nunci de bones noves i
    com monitor, i no hauràs de respondre dels condemnats al
    Jaheem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>120</sup></clau>
    <valor>Ni els jueus ni els cristians estaran satisfets de tu mentre
    no segueixis la seva religió. Digues: «La Guia d'Al·là és La Guia».
    Certament, si segueixes les seves passions després i haver sabut
    tu el que has sabut, no tindràs protector ni auxiliar enfront d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>121</sup></clau>
    <valor>Aquells a qui hem donat l'Escriptura i la llegixen com ha
    de ser llegida, creuen en ella. Qui, en canvi, no creuen en ella,
    aquests són els que perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>122</sup></clau>
    <valor>Fills d'Israel! Recordeu la gràcia que us vaig dispensar i
    que us vaig distingir entre tots els pobles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>123</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que ningú pugui satisfer gens per un altre,
    ni s'accepti cap compensació ni aprofiti cap intercessió, ni sigui
    possible auxili algun.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>124</sup></clau>
    <valor>I quan el seu Senyor va provar a Abraham amb certes
    ordres. Al complir-les, va dir: «Faré de tu guia per als homes». Va
    dir: «I de la meva descendència?» Va dir: "La meva aliança no
    inclou als impius».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>125</sup></clau>
    <valor>I quan vam fer de la Casa lloc de reunió i de refugi per als
    homes. I: «Feu del lloc d'Abraham un oratori!» I concertem una
    aliança amb Abraham i Ismael: que purifiquessin La meva Casa
    per als que donessin les voltes, per als que acudissin a fer un
    retir, a inclinar-se i a prosternarse.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>126</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham va dir: «Senyor! Feix d'aquesta una ciutat
    segura i proveïx de fruits a la seva població, a aquells que creen
    en Al·là i en l'últim Dia». Va dir: «A qui no creen, és deixaré que
    gaudeixin per breu temps. Després, els arrossegaré al càstig del
    Foc. Quin mala fi...!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>127</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham i Ismael aixecaven els fonaments de la
    Casa: «Senyor, accepta'ns-el! Tu ets Qui tot ho escolta, Qui tot
    ho sap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>128</sup></clau>
    <valor>I feix, Senyor, que ens sotmetem a Tu, feix de la nostra
    descendència una comunitat submissa a Tu, mostra'ns els
    nostres ritus i torna't a nosaltres! Tu ets, certament, l'Indulgent, el
    Misericordiós!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>129</sup></clau>
    <valor>Senyor! Suscita entre ells a un Missatger de la seva estirp
    que els reciti els teves versicles i els ensenyi l'Escriptura i la
    Saviesa, els purifiqui! Tu ets, certament, el Poderós, el Savi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>130</sup></clau>
    <valor>Qui sinó el neci d'esperit pot sentir aversió a la religió
    d'Abraham. Li triem en la vida d'aquí i en l'altra vida és,
    certament, dels justs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>131</sup></clau>
    <valor>Quan el seu Senyor li va dir: «Sotmet-te!». Va dir: «Em
    sotmeto al Senyor de l'univers».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>132</sup></clau>
    <valor>Abraham va ordenar fer el mateix als seus fills, i també
    Jacob: «Fills meus! Al·là us ha escollit aquesta religió. Així,
    doncs, no moriu sinó sotmesos a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>133</sup></clau>
    <valor>Vau ser, per ventura, testimonis del que va dir Jacob als
    seus fills quan anava a morir. «A qui servireu quan jo ja no
    estigui?» Van dir: «Servirem al teu Déu, el Déu dels teus pares
    Abraham, Ismael i Isaac, com a un Déu U. Ens sotmetem a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>134</sup></clau>
    <valor>Aquesta és una comunitat ja desapareguda. Ha rebut el
    que mereixia, com vosaltres rebreu el que mereixeu. No hauríeu
    de respondre del que ells feien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>135</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Si sou jueus o cristians, esteu en la via recta».
    Digues: «No, sinó que la religió d'Abraham, que va ser hanif i no
    associador».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>136</sup></clau>
    <valor>Digueu: «Creiem en Al·là i en el que se'ns ha revelat, en
    el que es va revelar a Abraham, Ismael, Isaac, Jacob i les tribus,
    en el que Moisès, Jesús i els profetes van rebre del seu Senyor.
    No fem distinció entre cap d'ells i ens sotmetem a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>137</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, si creuen en el mateix que vosaltres creieu,
    estaran en la via recta. Però si es desvien, estaran llavors en
    oposició. Al·là et bastarà contra ells. Ell i Qui tot ho escolta. Qui
    tot ho sap».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>138</sup></clau>
    <valor>Purificació d'Al·là! I Qui pot purificar millor que Al·là? Som
    Els seus servidors.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>139</sup></clau>
    <valor>Digues: «Aneu a discutir amb nosaltres sobre Al·là. sent
    així que Ell és el nostre Senyor i Senyor vostre? Nosaltres
    responem de les nostres obres i vosaltres de les vostres. I Li vam
    servir sincerament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>140</sup></clau>
    <valor>O direu que Abraham, Ismael, Isaac, Jacob i les tribus van
    ser jueus o cristians?» Digues: «Qui sap més? Vosaltres o Al·là?
    Hi ha algú que sigui més impiu que qui oculta un testimoniatge
    que ha rebut d'Al·là? Al·là està atent al que feu».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>141</sup></clau>
    <valor>Aquesta és una comunitat ja desapareguda. Ha rebut el
    que mereixia com vosaltres rebreu el que mereixeu. No hauríeu
    de respondre del que ells feien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>142</sup></clau>
    <valor>Els necis d'entre els homes diran: «Què és el que els ha
    induït a abandonar la Alquibla cap a la qual s'orientaven?»
    Digues: «D'Al·là són l'Orient i l'Occident. Dirigeix a qui Ell vol a
    una via recta».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>143</sup></clau>
    <valor>Hem fet així de vosaltres una comunitat moderada,
    perquè sigueu testimonis dels homes i perquè el Missatger sigui
    testimoni de vosaltres. No vam posar la alquibla cap a la qual
    abans t'orientaves sinó per a distingir a qui seguia al Missatger de
    qui li donava l'esquena. Certament, és cosa greu, però no per a
    aquells a qui Al·là dirigeix. Al·là no va a deixar que es perdi la
    vostra fe. Al·là és mans envers els homes, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>144</sup></clau>
    <valor>Veiem com tornes el teu rostre al cel. Farem, doncs, que
    et tornis cap a una direcció que et satisfaci. Torna el teu rostre
    cap a la Mesquita Sagrada. Onsevulla que estigueu, torneu el
    vostre rostre cap a ella. Aquells que han rebut l'Escriptura saben
    bé que és la Veritat que ve del seu Senyor. Al·là està atent al que
    fan.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>145</sup></clau>
    <valor>Inclús si aportes tota classe de signes a qui han rebut
    l'Escriptura., no segueixen la teva Alquibla, ni tu has de seguir la
    seva, ni segueixen uns la alquibla d'uns altres. I, si segueixes les
    seves passions, després d'haver sabut tu el que has sabut,
    llavors, seràs dels impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>146</sup></clau>
    <valor>Aquells a qui hem donat l'Escriptura la coneixen com
    coneixen als seus propis fills. Però alguns d'ells oculten la Veritat
    a gratcient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>147</sup></clau>
    <valor>La Veritat ve del teu Senyor. No siguis, doncs, dels que
    dubten!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>148</sup></clau>
    <valor>Tots tenen una direcció on tornar-se. Rivalitzeu en bones
    obres! Onsevulla que us trobeu, Al·là us ajuntarà. Al·là és
    omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>149</sup></clau>
    <valor>Vinguis d'on vinguis, torna el teu rostre cap a la Mesquita
    Sagrada. Aquesta és la Veritat que ve del teu Senyor. Al·là està
    atent al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>150</sup></clau>
    <valor>Vinguis d'on vinguis, torna el teu rostre cap a la Mesquita
    Sagrada. Estigueu on estigueu, torneu els vostres rostres cap a
    ella, de manera que ningú, excepte els que hagin obrat
    impíament, puguin al·legar gens contra vosaltres. I no els temeu a
    ells, sinó a Mi. Així completaré La meva gràcia en vosaltres. I
    potser, així, sigueu bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>151</sup></clau>
    <valor>Igual que us hem manat un Missatger d'entre vosaltres
    perquè us reciti els nostres versicles, perquè us purifiqui, perquè
    us ensenyi l'Escriptura i la Saviesa, perquè us ensenyi el que no
    sabíeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>152</sup></clau>
    <valor>Acordeu-vos de Mi, que Jo M'acordaré de vosaltres!
    Doneu-me les gràcies i no Em sigueu desagraïts!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>153</sup></clau>
    <valor>Vosaltres, els que creieu, busqueu ajuda en la paciència i
    en la azalà! Al·là està amb els pacients.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>154</sup></clau>
    <valor>I no digueu de qui han caigut per Al·là que han mort! No,
    sinó que viuen. Però no us adoneu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>155</sup></clau>
    <valor>Anem a provar-vos amb quelcom de por, de fam, de
    pèrdua de la vostra hisenda, de la vostra vida, dels vostres fruits.
    Però anuncia bones noves als que tenen paciència,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>156</sup></clau>
    <valor>que, quan els esdevé una desgràcia, diuen: «Som d'Al·là i
    a Ell tornem»!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>157</sup></clau>
    <valor>Ells reben les benediccions i la misericòrdia del seu
    Senyor. Ells són els que estan en la bona senda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>158</sup></clau>
    <valor>Safa i Marwa figuren entre els ritus prescrits per Al·là. Per
    això, qui fa la peregrinació major a la Casa o la menor, no fa
    malament a donar les voltes al voltant d'ambdues. I si un fa el bé
    espontàniament, Al·là és agraït, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>159</sup></clau>
    <valor>Qui oculten les proves clares i Guia que hem revelat,
    després d'haver-se'l Nosaltres aclarit als homes en l'Escriptura,
    incorren en la maledicció d'Al·là i dels homes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>160</sup></clau>
    <valor>Però aquells que es penedeixin i s'esmenin i aclareixin, a
    aquests Em tornaré. Jo sóc l'Indulgent, el Misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>161</sup></clau>
    <valor>Els que no creen i morin sent infidels, incorreran en la
    maledicció d'Al·là dels àngels i dels homes, en la de tots ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>162</sup></clau>
    <valor>Eterns en ella, no se'ls mitigarà el càstig, ni els serà donat
    esperar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>163</sup></clau>
    <valor>El vostre Déu és un Déu U. No hi ha més déu que Ell, el
    Compassiu, el Misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>164</sup></clau>
    <valor>En la creació dels cels i de la terra, en la successió de la
    nit i el dia, en les naus que solquen el mar amb el que aprofita als
    homes, en l'aigua que Al·là fa baixar del cel, vivificant amb ella la
    terra després de morta, disseminant per ella tota classe de
    bèsties, en la variació dels vents, en els núvols, subjectes entre el
    cel i la terra, hi ha, certament, signes per a gent que raona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>165</sup></clau>
    <valor>Hi ha homes que, fora d'Al·là, prenen a uns altres que
    equiparen a Ell i els estimen com s'estima a Al·là. Però els
    creients estimen a Al·là amb un amor més fort. Si veiessin els
    impius, quan vegin el càstig, que la força és tota d'Al·là i que Al·là
    castiga severament...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>166</sup></clau>
    <valor>Quan els caps(de banda) es declarin irresponsables dels
    seus sequaços, vegin el càstig i es trenquin els llaços que els
    unien...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>167</sup></clau>
    <valor>Els sequaços diuen: «Si poguéssim tornar, ens
    declararíem irresponsables d'ells, com ells s'han declarat de
    nosaltres». Així Al·là els mostrarà les seves obres per a pesar
    d'ells, mai sortiran del Foc!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>168</sup></clau>
    <valor>Homes! Mengeu dels aliments lícits i bons que hi ha en la
    terra i no seguiu els passos del Dimoni! És per a vosaltres un
    enemic declarat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>169</sup></clau>
    <valor>Us ordena l'inconvenient i el deshonest i que digueu
    contra Al·là el que no sabeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>170</sup></clau>
    <valor>I quan se'ls diu: «Seguiu el que Al·là ha revelat!», diuen:
    «No! Seguirem les tradicions dels nostres pares». Però i si els
    seus pares eren incapaços de raonar i no estaven bé dirigits?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>171</sup></clau>
    <valor>Els incrèduls són com quan un crida al bestiar, que no
    percep més que una cridada, un crit: són sords, muts, cecs, no
    raonen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>172</sup></clau>
    <valor>Creients! Mengeu de les coses bones que us hem proveït
    i doneu gràcies a Al·là, si és a Ell solament a Qui serviu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>173</sup></clau>
    <valor>Us ha prohibit només la carn somorta, la sang, la carn de
    porc i la de tot animal sobre el qual s'hagi invocat un nom diferent
    del d'Al·là. Però si algú es veu compel·lit per la necessitat -no per
    desig ni per afany de contravenir- no piga. Al·là és indulgent,
    misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>174</sup></clau>
    <valor>Qui oculten quelcom de l'Escriptura que Al·là ha revelat i
    ho malvenen, només foc ingeriran en les seves entranyes i Al·là
    no els dirigirà la paraula el dia de la Resurrecció ni els declararà
    purs. Tindran un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>175</sup></clau>
    <valor>Aquests són els que han canviat La Guia per la pèrdua i el
    perdó pel càstig. Com poden romandre imperturbables davant el
    Foc?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>176</sup></clau>
    <valor>Això és així perquè Al·là ha revelat l'Escriptura amb la
    Veritat. I qui discrepen sobre l'Escriptura estan en marcada
    oposició.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>177</sup></clau>
    <valor>La pietat no consisteix que torneu el vostre rostre cap a
    l'Orient o cap a l'Occident sinó a creure en Al·là i en l'últim Dia, en
    els àngels, en l'Escriptura i en els profetes, a donar de la hisenda,
    per molt amor que se li tingui, als parents, orfes, necessitats,
    viatger, captaires i esclaus, a fer la azalà i donar el azaque, a
    complir amb els compromisos contrets, a ser pacients en
    l'infortuni, en l'aflicció i en temps de perill. Aquests són els homes
    sincers, aquests els temerosos d'Al·là!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>178</sup></clau>
    <valor>Creients! Se us ha prescrit la llei del talión en casos
    d'homicidi: lliure per lliure, esclau per esclau, femella per femella.
    Però, si a algú li rebaixa el seu germà la pena, que la demanda
    sigui conforme a l'ús la indemnització apropiada. Això és un
    alleugeriment per part del vostre Senyor, una misericòrdia. Qui,
    després d'això violi la llei, tindrà un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>179</sup></clau>
    <valor>En la llei del talión teniu vida, homes d'intel·lecte! Potser,
    així, temeu a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>180</sup></clau>
    <valor>Se us ha prescrit que, quan un de vosaltres vegi que va a
    morir deixant béns, faci testament en favor dels seus pares i
    parents més propers conforme a l'ús. Això constituïx un deure per
    als temerosos d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>181</sup></clau>
    <valor>Si algú ho canvia després d'haver-ho escoltat, pecarà
    només el qual ho canviï. Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>182</sup></clau>
    <valor>Però, si algú tem una injustícia o il·legalitat per part del
    testador i aconsegueix un arranjament entre els hereus, no piga.
    Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>183</sup></clau>
    <valor>Creients!; Se us ha prescrit el dejuni, igual que es va
    prescriure als que us van precedir. Potser, així, temeu a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>184</sup></clau>
    <valor>Dies contats. I qui de vosaltres estigui malalt o de viatge,
    un nombre igual de dies. I els quals, podent, no dejunin podran
    redimir-se donant per a menjar a un pobre. I, si un fa el bé
    espontàniament, tant millor per a ell. Però us convé més dejunar.
    Si sabéssiu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>185</sup></clau>
    <valor>És en el mes de ramadàn, que va ser revelat l'Alcorà com
    guia per als homes i com proves clares de La Guia i del Criteri. I
    qui de vosaltres estigui present aquest mes, que dejuni en ell. I
    qui estigui malalt o de viatge un nombre igual de dies. Al·là vol
    fer-vos-el fàcil i no el difícil. Completeu el nombre assenyalat de
    dies i enaltiu a Al·là per haver-vos dirigit! Potser.així, sigueu
    agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>186</sup></clau>
    <valor>Quan Els meus serfs et preguntin per Mi, estic prop i
    responc a l'oració de qui invoca quan M'invoca. Que M'escoltin i
    creen en Mi! Potser, així, siguin bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>187</sup></clau>
    <valor>Durant el mes del dejuni us és lícit a la nit unir-vos amb
    les vostres dones: són vestidura per a vosaltres i vosaltres ho sou
    per a elles. Al·là sap que us enganyàveu a vosaltres mateixos.
    S'ha tornat a vosaltres i us ha perdonat. Ara, doncs, jaieu amb
    elles i busqueu el que Al·là us ha prescrit. Mengeu i beveu fins
    que, al albor, es distingeixi un fil blanc d'un fil negre. Després,
    observeu un dejuni rigorós fins a la caiguda de la nit. I no les
    toqueu mentre estigueu de retir en la mesquita. Aquestes són les
    lleis d'Al·là, no us acosteu a elles. Així explica Al·là els seus
    versicles als homes. Potser, així, Li temin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>188</sup></clau>
    <valor>No us devoreu la hisenda injustament uns a uns altres. No
    suborneu amb ella als jutges per a devorar una part de la hisenda
    aliena injusta i deliberatament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>189</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre els novilunis. Digues: «Són
    indicacions que serveixen als homes per a fixar l'època de la
    peregrinació». La pietat no consisteix que entreu a les casas per
    darrere, sinó que temeu a Al·là. Entreu a les casas per les seves
    portas i temeu a Al·là! Potser, així prospereu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>190</sup></clau>
    <valor>Combateu per Al·là contra qui combatin contra vosaltres,
    però no us excediu. Al·là no estima als que s'excedeixen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>191</sup></clau>
    <valor>Mateu-los on doneu amb ells, i expulseu-los d'on us hagin
    expulsat. Temptar és més greu que matar. No combateu contra
    ells al costat de la Mesquita Sagrada, tret que us ataquin allí. Així
    que, si combaten contra vosaltres, mateu-los: aquesta és la
    retribució dels infidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>192</sup></clau>
    <valor>Però, si cessen, Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>193</sup></clau>
    <valor>Combateu contra ells fins que deixin d'induir-vos a
    apostatar i es rendeixi culte a Al·là. Si cessen, no hagi més
    hostilitats que contra els impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>194</sup></clau>
    <valor>El mes sagrat pel mes sagrat. Les coses sagrades cauen
    sota la llei del talión. Si algú us agredís, agrediu-li en la mesura
    que us va agredir. Temeu a Al·là i sapigueu que Al.là està amb
    els piadosos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>195</sup></clau>
    <valor>Gasteu per la causa d'Al·là i no us lliureu a la perdició.
    Feu el bé. Al·là estima a qui fan el bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>196</sup></clau>
    <valor>Porteu a terme la peregrinació major i la menor per Al·là.
    Però, si us veieu impedits, oferiu una Oblació conforme als
    vostres mitjans. No us afaiteu el cap fins que la Oblació arribi al
    lloc del sacrifici. Si un de vosaltres està malalt o té una dolència
    en el cap, pot redimir-se dejunant, donant almoina o oferint un
    sacrifici. Quan estigueu en seguretat, qui aprofiti per a fer la
    peregrinació menor, mentre arriba el temps de la major, que
    ofereixi una Oblació segons les seves possibilitats. Però, si no
    troba què oferir, haurà de dejunar tres dies durant la peregrinació
    major i set al seu retorn, això és, deu complets. Això pertoca a
    aquell la família del qual no resideix en les proximitats de la
    Mesquita Sagrada. Temeu a Al·là! Sapigueu que Al·là és sever a
    castigar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>197</sup></clau>
    <valor>Ja se sap quins són els mesos de la peregrinació. Qui
    decideixi fer-la en aquests mesos s'abstindrà durant la
    peregrinació de jaure's junts, de cometre actes impius i de
    discutir. Al·là coneix el bé que feu. Aprovisioneu-vos! La millor
    provisió és el temor d'Al·là. ..Temeu-me, doncs, homes
    d'intel·lecte!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>198</sup></clau>
    <valor>No feu malament, si busqueu favor del vostre Senyor.
    Quan us llanceu des d'Arafat recordeu a Al·là al costat del
    Monument Sagrat! Recordeu-li... com us ha dirigit... quan éreu,
    llavors, dels extraviats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>199</sup></clau>
    <valor>Feu, després, com els altres i demaneu perdó a Al·là! Al·là
    és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>200</sup></clau>
    <valor>Quan hàgiu complert els vostres ritus, recordeu a Al·là
    com recordeu als vostres avantpassats o amb més fervor encara!
    Hi ha entre els homes qui diuen: «Senyor! Dóna'ns en la vida
    d'aquí!» Aquests no tindran part en l'altra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>201</sup></clau>
    <valor>Uns altres diuen: «Senyor! Dóna'ns bé en la vida d'aquí i
    en l'altra i preserva'ns del càstig del Foc!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>202</sup></clau>
    <valor>Aquests tindran part segons els seus mèrits. Al·là és ràpid
    a ajustar comptes...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>203</sup></clau>
    <valor>Recordeu a Al·là en dies determinats! Qui els redueixi a
    dos dies no fa malament; com tampoc qui es demori, si és que
    tem a Al·là. Temeu a Al·là! Sapigueu que sereu congregats cap a
    Ell!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>204</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes algun dels cuals la manera d
    parlar sobre la vida d'aquí t'agrada, que pren a Al·là per testimoni
    del que el seu cor tanca, mentres que és un fogós discutidor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>205</sup></clau>
    <valor>Però, tot just et torna l'esquena, s'esforça per corrompre
    en el país i destruir les collites i el bestiar. Al·là no estima la
    corrupció.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>206</sup></clau>
    <valor>I, quan se li diu: «Tem a Al·là!», s'apodera d'ell un orgull
    criminal. Tindrà la Jahenam com retribució. Quina mal jaç...!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>207</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes qui se sacrifica per desig d'agradar
    a Al·là. Al·là és mans amb Els seus serfs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>208</sup></clau>
    <valor>Creients! Entreu tots en la Pau i no seguiu els passos del
    Dimoni! És per a vosaltres un enemic declarat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>209</sup></clau>
    <valor>Però si, després d'haver rebut les proves clares, cometeu
    una esvarada, sapigueu que Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>210</sup></clau>
    <valor>Què esperen sinó que Al·là i els àngels venguen a ells en
    un nuvolós? El assumpte, doncs, està ja decidit. Tot serà retornat
    a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>211</sup></clau>
    <valor>Pregunta als Fills d'Israel quants signes clars els vam
    donar. Si un, després de rebre la gràcia d'Al·là, la canvia... Al·là
    és sever a castigar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>212</sup></clau>
    <valor>La vida d'aquí ha estat engalanada als ulls dels infidels,
    que es burlen dels que creuen. Però els temerosos d'Al·là estaran
    per sobre d'ells el dia de la Resurrecció. I Al·là proveïx sense
    mesura a qui Ell vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>213</sup></clau>
    <valor>La Humanitat constituïa una sola comunitat. Al·là va
    suscitar profetes portadors de bones noves, que advertien, i va
    revelar pel seu mitjà l'Escriptura amb la Veritat perquè decideixi
    entre els homes sobre allò que discrepaven. Només aquells a qui
    se'ls havia donat van discrepar sobre ella, a pesar de les proves
    clares rebudes, i això per rebel·lia mútua. Al·là va voler dirigir als
    creients cap a la Veritat, sobre la qual els altres discrepaven. Al·là
    dirigeix a qui Ell vol a una via recta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>214</sup></clau>
    <valor>O creieu que aneu a entrar en el Paradís abans de passar
    pel mateix que van passar qui us van precedir? Van sofrir el
    infortuni i la tribulació i una commoció tal que el Missatger i els
    quals amb ell creien van dir: «Quan vindrà l'auxili d'Al·là?» Sí,
    l'auxili d'Al·là està prop.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>215</sup></clau>
    <valor>Et pregunten què han de gastar. Digues «Els béns que
    gasteu, que siguin per als pares, els parents més propers, els
    orfes, els necessitats i el viatger . Al·là coneix perfectament el bé
    que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>216</sup></clau>
    <valor>Se us ha prescrit que combateu, encara que us disgusti.
    Pot ser que us disgusti quelcom que us convé i estimeu quelcom
    que no us convé. Al·là sap, mentre que vosaltres no sabeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>217</sup></clau>
    <valor>Et pregunten si està permès combatre en el mes sagrat.
    Digues: «Combatre en aquest mes és pecat greu. Però apartar
    del camí d'Al·là -i negar-li- i de la Mesquita Sagrada i expulsar
    d'ella a la gent és encara més greu per a Al·là, així com temptar
    és més greu que matar». Si poguessin, no cessarien de combatre
    contra vosaltres fins a aconseguir apartar-vos de la vostra fe. Les
    obres d'aquells de vosaltres que apostaten de la seva fe i morin
    com infidels seran vanes en la vida d'aquí i en l'altra. Aquests
    habitaran en el Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>218</sup></clau>
    <valor>Qui van creure i qui van deixar les seves llars, combatent
    esforçadament per Al·là, poden esperar la misericòrdia d'Al·là.
    Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>219</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre el vi i el maysir, digues: «Ambdós
    tanquen pecat greu i avantatges per als homes, però el seu pecat
    és major que la seva utilitat». Et pregunten què han de gastar.
    Digues: «El superflu». Així us explica Al·là els versicles, Potser,
    així, mediteu</valor>
<anyell>
    <clau><sup>220</sup></clau>
    <valor>sobre la vida d'aquí i l'altra. Et pregunten sobre els orfes.
    Digues: «Està bé millorar la seva condició; però, si barregeu la
    vostra hisenda amb la seva, tracteu-los com a germans». Al·là
    distingeix al corruptor del reformador. I si Al·là hagués volgut us
    hauria afligit. Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>221</sup></clau>
    <valor>No us caseu amb dones associadoras fins que creen. Una
    esclava creient és millor que una associadora, encara que
    aquesta us agradi més. No us caseu amb associadors fins que
    aquests creen. Un esclau creient és millor que un associador,
    encara que aquest us agradi més. Aquests us criden al Foc,
    mentre que Al·là us crida al Paradís i al perdó si vol, i explica Els
    seus versicles als homes. Potser, així, es deixin amonestar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>222</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre la menstruació. Digues: «És un mal.
    Mantingueu-vos, doncs, a part de les dones durant la
    menstruació i no us acosteu a elles fins que s'hagin purificat! I
    quan s'hagin purificat, aneu a elles com Al·là us ha ordenat». Al·là
    estima a qui es penedeixen, I ama a qui es purifiquen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>223</sup></clau>
    <valor>Les vostres dones són camp llaurat per a vosaltres.
    Veniu, doncs, al vostre camp com vulgueu, fent precedir quelcom
    per a vosaltres mateixos! Temeu a Al·là i sapigueu que Li
    trobareu! I anuncia la bona nova als creients!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>224</sup></clau>
    <valor>Jurant per Al·là, no feu d'Ell un obstacle que us impedeixi
    practicar la caritat, ser temerosos d'Al·là i reconciliar als homes.
    Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>225</sup></clau>
    <valor>Al·là no tindrà en compte la vanitat dels vostres juraments,
    però si tindrà en compte la intenció dels vostres cors. Al·là és
    indulgent, benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>226</sup></clau>
    <valor>Qui jurin no acostar-se a les seves dones tenen de termini
    quatre mesos. Si es retracten,... Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>227</sup></clau>
    <valor>Si es decideixen pel repudi,... Al·là tot ho escolta, tot ho
    sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>228</sup></clau>
    <valor>Les repudiades haurien d'esperar tres menstruacions. No
    els és lícit ocultar el que Al·là ha creat en el seu seno si és que
    creuen en Al·là i en l'últim Dia. Durant aquesta espera, els seus
    esposos tenen ple dret a prendre-les de nou si desitgen la
    reconciliació. Elles tenen drets equivalents a les seves
    obligacions, conforme a l'ús, però els homes estan un grau per
    sobre d'elles. Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>229</sup></clau>
    <valor>El repudi es permet dues vegades. Llavors, o es reté a la
    dona tractant-la com es deu o la deixa marxar de bona manera.
    No us és lícit recuperar gens del que els vau donar, tret que les
    dues parts temin no observar les lleus d'Al·là. I, si temeu que no
    observin les lleis d'Al·là, no hi ha inconvenient que ella obtingui la
    seva llibertat indemnitzant al marit. Aquestes són les lleis d'Al·là,
    no les violeu. Qui violen les lleis d'Al·là, aquests són els impius.
    [2.230] Si la repudia, aquesta ja no li serà permesa sinó després
    d'haver estat casada amb un altre. Si aquest últim la repudia, no
    hi ha inconvenient que aquells tornin a reunir-se, si creuen que
    observaran les lleis d'Al·là. Aquestes són les lleis d'Al·là, Les
    explica a gent que sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>230</sup></clau>
    <valor>Quan repudieu a les vostres dones i aquestes arribin a el
    seu terme, retingueu-les com es deu o deixeu-les en llibertat com
    es deu. No les subjecteu per força, en violació de les lleis d'Al·là!
    Qui això fa és injust amb si mateix. No prengueu a burla els
    versicles d'Al·là, sinó que recordeu la gràcia d'Al·là envers
    vosaltres i el que us ha revelat de l'Escriptura i de la Saviesa,
    exhortant-vos amb ai</valor>
<anyell>
    <clau><sup>231</sup></clau>
    <valor>Quan repudieu a les vostres dones i aquestes arribin a el
    seu terme, no les impediu que es casin amb els seus marits, si es
    posen bonament d'acord. A això s'exhorta a qui de vosaltres crea
    en Al·là i en l'últim Dia. Això és més correcte per a vosaltres i més
    pur. Al·là sap, mentre que vosaltres no sabeu.
    [2.233] Les mares alletaran als seus fills durant dos anys
    complets si desitja que la lactància sigui completa. El pare ha de
    sustentar-les i vestir-les conforme a l'ús. A ningú se li demanarà
    sinó segons les seves possibilitats. No es danyarà a la mare per
    raó del seu fill, ni al pare. Un deure semblant incumbeix a l'hereu.
    I no hi ha inconvenient que el pare i la mare vulguin, de mutu
    acord i després de consultar-se, deslletaral nen. I, si voleu
    emprar a una dida per als vostres fills, no feu malament, sempre
    que pagueu l'acordat conforme a l'ús. Temeu a Al·là i sapigueu
    que Al·là veu bé el que feu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>232</sup></clau>
    <valor>Les vídues que deixeu han d'esperar quatre mesos i deu
    dies; passat aquest temps, no sereu ja responsables del que elles
    disposin de si mateixes conforme a l'ús. Al·là està bé informat del
    que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>233</sup></clau>
    <valor>No feu malament a proposar a tals dones casar-vos amb
    elles o en ocultar-los la vostra intenció de fer-ho. Al·là sap que
    pensareu en elles. Però no els prometeu gens en secret! Parleu,
    més aviat, com es deu! I no decidiu concloure el matrimoni fins
    que es compleixi el període prescrit d'espera! Sapigueu que Al·là
    coneix el que hi ha en les vostres ments, de manera que cura
    amb Ell! Però sapigueu que Al·là és indulgent, benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>234</sup></clau>
    <valor>No feu malament a repudiar a les vostres dones mentre
    encara no les hàgiu tocat o assignat dot. Proveïu-los, no obstant
    això, com es deu, l'acomodat segons les seves possibilitats i el
    pobre segons les seves. Això constituïx un deure per a qui fan el
    bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>235</sup></clau>
    <valor>I, si les repudieu abans de tocar-les i després d'haver-los
    assignat dot, pagueu-los la meitat de l'assignat, tret que elles o
    aquell en la mà del qual estigui la conclusió del matrimoni
    renunciïn a això. La renúncia és més conforme al temor d'Al·là.
    No us oblideu de mostrar-vos generosos uns amb uns altres. Al·là
    veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>236</sup></clau>
    <valor>Observeu les azalàs -sobretot, la azalà intermèdia- i
    estigueu amb devoció davant Al·là!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>237</sup></clau>
    <valor>Si temeu algun perill, dempeus o muntats. I, quan
    estigueu en seguretat, recordeu a Al·là... com us ensenye el que
    no sabíeu...!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>238</sup></clau>
    <valor>Els que de vosaltres morin deixant esposes haurien de
    testar en favor d'elles per al seu manteniment durant un any
    sense expel.lir-les. I, si elles es van, no se us retraurà el que elles
    facin honradament respecte a la seva persona. Al·là és poderós,
    savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>239</sup></clau>
    <valor>Cal proveir a les repudiades com es deu. Això constituïx
    un deure per als temerosos d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>240</sup></clau>
    <valor>Així explica Al·là Els seus versicles. Potser, així, raoneu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>241</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui, per milers, van deixar les seves llars de
    por de la mort? Al·là els havia dit: «Moriu!» Després, els va
    ressuscitar. Sí, Al·là dispensa El seu favor als homes, però la
    majoria dels homes no agraïxen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>242</sup></clau>
    <valor>Així explica Al·là Els seus versicles. Potser, així, raoneu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>243</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui, per milers, van deixar les seves llars de
    por de la mort? Al·là els havia dit: «Moriu!» Després, els va
    ressuscitar. Sí, Al·là dispensa El seu favor als homes, però la
    majoria dels homes no agraïxen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>244</sup></clau>
    <valor>Combateu per Al·là i sapigueu que Al·là tot ho escolta, tot
    ho sap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>245</sup></clau>
    <valor>Qui serà el que faci un préstec generós a Al·là? Al·là l'hi
    retornarà multiplicat. Al·là tanca i obre. Sereu retornats a Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>246</sup></clau>
    <valor>No has vist als dignataris dels Fills d'Israel? Quan,
    després de Moisès, van dir a un profeta seu: «Suscita'ns a un rei
    perquè combatem per Al·là!» Va dir: «Pot ser que no combateu
    una vegada que se us prescrigui el combat». Van dir: «Com no
    anem a combatre per Al·là si se'ns ha expulsat de les nostres
    llars i dels nostres fills?» Però, quan se'ls va prescriure el combat,
    van tornar l'esquena, excepte uns pocs. Al·là coneix bé als
    impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>247</sup></clau>
    <valor>El seu profeta els va dir: «Al·là us ha suscitat a Saúl com
    a rei». Van dir: «Com va ell a dominar sobre nosaltres si nosaltres
    tenim més dret que ell al domini i no se li ha concedit abundància
    d'hisenda?» Va dir: «Al·là ho ha escollit preferint-lo a vosaltres i li
    ha donat més ciència i més proesa». Al·là dóna El seu domini a
    qui Ell vol. Al·là és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>248</sup></clau>
    <valor>El seu profeta els va dir: «El signe del seu domini serà
    que l'Arca tornarà a vosaltres, duta pels àngels, amb sakina del
    vostre Senyor i relíquia del que van deixar les gents de Moisès i
    de Aarón. Certament teniu en això un signe, si és que sou
    creients».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>249</sup></clau>
    <valor>I, quan Saúl va marxar amb els soldats, va dir: «Al·là us
    provarà amb un rierol. Qui begui d'ell no serà dels meus. Qui no
    ho provi, serà dels meus, tret que begui una sola vegada del buit
    de la mà». I van beure d'ell, excepte uns pocs. I, quan ell i els que
    creien ho van haver creuat, van dir: «Avui no podem gens contra
    Goliat i els seus soldats». Els que contaven amb trobar a Al·là
    van dir: «Quantes vegades una tropa reduïda ha vençut a altra
    considerable amb permís del Al.là! Al·là està amb els que tenen
    paciència».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>250</sup></clau>
    <valor>I, quan van sortir contra Goliat i els seus soldats, van dir:
    «Senyor! Infon en nosaltres paciència, afirma els nostres passos,
    auxilia'ns contra el poble infidel!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>251</sup></clau>
    <valor>I els van derrotar amb permís d'Al·là. David va matar a
    Goliat i Al·là li va donar el domini i la saviesa, i li va ensenyar el
    que Ell va voler. Si Al·là no hagués rebutjat a uns homes valent-
    se d'uns altres, la terra s'hauria ja corromput. Però Al·là dispensa
    El seu favor a tots.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>252</sup></clau>
    <valor>Aquestes són els versicles d'Al·là, que et recitem
    conforme a la veritat. Certament, tu ets un dels Missatgers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>253</sup></clau>
    <valor>De entre aquests Missatgers, Hem preferit a uns més que
    a uns altres. A algun d'ells Al·là ha parlat. I a uns altres els ha
    elevat en categoria. Vam donar a Jesús, fill de Maria, les proves
    clares, i li vam enfortir amb l'Esperit Sant. Si Al·là hagués volgut,
    els que els van seguir no haurien combatut uns contra altres,
    després d'haver rebut les proves clares. Però van discrepar:
    d'ells, uns van creure i altres no. Si Al·là hagués volgut, no
    haurien combatut uns contra altres. Però Al·là fa el que vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>254</sup></clau>
    <valor>Creients! Doneu almoina del que us hem proveït abans
    que venga un dia que no serveixin ni comerç ni amistat ni
    intercessió. Els infidels, aquests són els impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>255</sup></clau>
    <valor>Al·là! No hi ha més déu que Ell, El Vivent, El Subsistent.
    Ni la somnolència ni el somni s'apoderen d'Ell. Seu és el que està
    en els cels i en la terra. Qui podrà intercedir davant Ell si no és
    amb El seu permís? Coneix el seu passat i el seu futur, mentre
    que ells no abasten gens de La seva ciència, excepte el que Ell
    vol. El seu Tron s'estén sobre els cels i sobre la terra i la seva
    conservació no li resulta onerosa. Ell és l'Altíssim, el Grandiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>256</sup></clau>
    <valor>No cap coacció en religió. La bona senda es distingeix
    clarament del errament. Qui no creu en els taguts i creu en Al·là,
    aquest tal s'agafa de l'agafador més ferm, d'un agafador
    irrompible. Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>257</sup></clau>
    <valor>Al·là és l'Amo dels que creuen, els treu de les tenebres a
    la llum. Els que no creuen, en canvi, tenen com amos als taguts,
    que els treuen de la llum a les tenebres. Aquests habitaran en el
    Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>258</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui disputava amb Abraham sobre el seu
    Senyor perquè Al·là li havia donat el domini? Quan Abraham va
    dir: «El meu Senyor és Qui dóna la vida i dóna la mort». Va dir:
    «Jo dono la vida i dono la mort». Abraham va dir: «Al·là porta el
    sol per orient; porta'l tu per O</valor>
<anyell>
    <clau><sup>259</sup></clau>
    <valor>O com qui va passar per una ciutat en ruïnes. Va dir:
    «Com va Al·là a retornar la vida a aquesta després de morta?»
    Al·là li va fer morir i quedar així durant cent anys. Després, li va
    ressuscitar i va dir: «Quant temps has romàs així?» Va dir: «He
    romàs un dia o part d'un dia». Va dir: «No, que has romàs així
    cent anys. Mira el teu aliment i la teva beguda! No s'han fet
    malbé. Mira al teu ase! Per a fer de tu un signe per als homes.
    Mira els ossos, com els componem i els cobrim de carn!». Quan
    ho va veure clar, va dir: «Ara sé que Al·là és omnipotent».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>260</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham va dir: «Senyor, mostra'm com retornes
    la vida als morts!» Va dir: «És que no creus?» Va dir: «Clar que
    si, però és per a tranquil·litat del meu cor». Va dir: «Llavors, agafa
    quatre aus i trosseja-les. Després, posa en cada muntanya un
    tros d'elles i crida-les. Acudiran a tu ràpidament. Sap que Al·là és
    poderós, savi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>261</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per Al·là són semblants a un
    gra que produïx set espigues, cadascuna d'elles conté cent
    grans. Així doblega Al·là a qui Ell vol. Al·là és immens,
    omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>262</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per Al·là sense fer-ho seguir
    de presumpció ni greuge tindran el seu recompensa al costat del
    seu Senyor. No han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>263</sup></clau>
    <valor>Una paraula afectuosa, un perdó valen més que una
    almoina seguida de greuge. Al·là Es basta a Si mateix, és
    benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>264</sup></clau>
    <valor>Creients! No malmeteu les vostres almoines gallejant
    d'elles o agraviant, com qui gasta la seva hisenda per a ser vist
    dels homes, sense creure en Al·là ni en l'últim Dia. Aquest tal és
    semblant a una roca coberta de terra. Cau sobre ella un xàfec i la
    deixa nua. No poden esperar gens pel que han merescut. Al·là no
    dirigeix al poble infidel.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>265</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per desig d'agradar a Al·là i
    pel seu propi enfortiment són semblants a un jardí plantat en un
    pujol. Si cau sobre ell un xàfec, dóna fruit doble; si no cau,
    rosada. Al·là veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>266</sup></clau>
    <valor>Desitjaria algun de vosaltres posseir un jardí de palmeres
    i vinyes pel seu baix fluïssin rierols, amb tota classe de fruits, i
    tornant-se vell mentre els seus fills són encara febles i que un
    remolí de foc caigués sobre el jardí i aquest s'incendiés. Així us
    explica Al·là els versicles. Potser, així mediteu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>267</sup></clau>
    <valor>Creients! Doneu almoina de les coses bones que heu
    adquirit i del que, per a vosaltres, hem tret de la terra! I no trieu
    l'inconvenient per a les vostres almoines, com tampoc vosaltres
    ho prendríeu tret que tinguéssiu els ulls tancats. Sapigueu que
    Al·là Es basta a Si mateix, és digne de lloança.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>268</sup></clau>
    <valor>El Dimoni us amenaça amb la pobresa i us ordena el
    deshonest, mentre que Al·là us promet El seu perdó i favor. Al·là
    és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>269</sup></clau>
    <valor>Concedeix la saviesa a qui Ell vol. I qui rep la saviesa rep
    molt bé. Però no es deixen amonestar sinó els dotats d'intel·lecte.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>270</sup></clau>
    <valor>Sigui el que sigui l'almoina que doneu, sigui el que sigui el
    vot que feu, Al·là ho coneix. I els impius no tindran qui els auxiliï.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>271</sup></clau>
    <valor>Si dais almoina públicament, és quelcom excel·lent. Però,
    si la doneu, ocultament, als pobres, és millor per a vosaltres i
    esborrarà en part les vostres dolentes obres. Al·là està bé
    informat del que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>272</sup></clau>
    <valor>No tens tu per què dirigir-los sinó que Al·là dirigeix a qui
    Ell vol. El que feu de bé redundarà en el vostre propi benefici. I no
    ho feu si no és per desig d'agradés Al·là. El que feu de bé us serà
    retornat i no sereu tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>273</sup></clau>
    <valor>Per als pobres que estan en la misèria per haver-se
    dedicat a la causa d'Al·là i que no poden desplaçar-se. L'ignorant
    els creu rics perquè s'abstenen. Els reconeixeràs pel seu
    aspecte. No demanen a la gent inoportunament. I el que feu de
    bé, Al·là ho coneix perfectament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>274</sup></clau>
    <valor>Els que gasten la seva hisenda de nit o de dia, en secret o
    en públic, tindran el seu recompensa al costat del seu Senyor. No
    han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>275</sup></clau>
    <valor>Qui consumeixen de la usura no s'aixecaran sinó com
    s'aixeca aquell a qui el Dimoni ha derrocat amb només tocar-li, i
    això per dir que el comerç és com la usura, sent així que Al·là ha
    autoritzat el comerç i prohibit la usura. Qui, exhortat pel seu
    Senyor, renunciï conservarà el que hagi guanyat. El seu cas està
    en mans d'Al·là. Els reincidents, aquests seran els condemnats al
    Foc i en ell romandran per a sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>276</sup></clau>
    <valor>Al·là fa que es malmeti la usura, però fa fructificar
    l'almoina. Al·là no estima a ningú que sigui infidel pertinaç,
    pecador.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>277</sup></clau>
    <valor>Els que hagin cregut i obrat bé, els que hagin fet la azalà i
    donat el azaque tindran el seu recompensa al costat del seu
    Senyor. No han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>278</sup></clau>
    <valor>Creients! Temeu a Al·là! I renuncieu als profits pendents
    de la usura, si és que sou creients!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>279</sup></clau>
    <valor>Si no ho feu així, podeu esperar guerra d'Al·là i del seu
    Missatger. Però, si us penediu, tindreu el vostre capital, no sent
    injusts ni sent tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>280</sup></clau>
    <valor>Si té una sort adversa, concediu-li un respir fins que
    s'alleugi la seva situació. I encara seria millor per a vosaltres que
    li condonéssiu el deute. Si sabéssiu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>281</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que sereu retornats a Al·là. Llavors,
    cadascun rebrà el seu merescut. I no seran tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>282</sup></clau>
    <valor>Creients! Si contraieu un deute per un termini determinat,
    poseu-ho per escrit que un escrivà prengui fidel nota en la vostra
    presència, sense refusar-se a escriure com Al·là li doni a
    entendre. Que escrigui. Que el deutor dicti en el temor d'Al·là, el
    seu Senyor, i que no dedueixi gens. I si el deutor fos neci, feble o
    incapaç de dictar, que dicti el seu procurador amb fidelitat.
    Crideu, perquè serveixin de testimonis, a dues dels vostres
    homes; si no els hi ha, trieu a un home i a dues dones d'entre qui
    us plaguin com testimonis, de tal manera que si una erra, l'altra
    resolgui el seu error. Que els testimonis no se sostreguin quan
    se'ls cridi. Que no us repugni subscriure un deute, sigui petita o
    gran, precisant el seu venciment. Això és més equitatiu davant
    Al·là, és més correcte per al testimoniatge i dóna menys lloc a
    dubtes. Tret que es tracti d'una operació conclosa entre vosaltres
    sense intermediaris; llavors, no hi ha inconvenient que no ho
    poseu per escrit. Però preneu testimonis quan us vengueu
    quelcom! I que no es molesti al escribano ni al testimoni! Si ho
    feu, cometreu una iniquitat. Temeu a Al·là! Al·là us instruïx. Al·là
    és omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>283</sup></clau>
    <valor>I si esteu de viatge i no trobeu escrivà, que es dipositi una
    fiança. Si un confia un dipòsit a un altre, deu el dipositari restituir
    el dipòsit en el temor d'Al·là, el seu Senyor. I no refuseu deposar
    com testimonis. Qui rehúsa té un cor pecador. Al·là sap bé el que
    feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>284</sup></clau>
    <valor>D'Al·là és el que està en els cels i en la terra. El mateix si
    manifesteu el que teniu en vosaltres que si ho oculteu, Al·là us
    demanarà compte d'això. Perdona a qui Ell vol i castiga a qui Ell
    vol. Al·là és omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>285</sup></clau>
    <valor>l Missatger creu quan li ha estat revelat pel seu Senyor, i
    el mateix els creients. Tots ells creuen en Al·là, en Els seus
    àngels, en Les seves Escriptures i en Les seves Missatgers. No
    fem distinció ens cap dels seus Missatgers. Han dit: «Escoltem i
    obeïm. El teu perdó, Senyor! Ets Tu la fi de tot!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>286</sup></clau>
    <valor>Al·là no demana gens a ningú més enllà de les seves
    possibilitats. El que un hagi fet redundarà en el seu propi bé o en
    el seu propi mal. Senyor! No castiguis els nostres oblits o les
    nostres faltes! Senyor! No ens imposis una càrrega com la que
    vas imposar a qui ens van precedir! Senyor! No ens imposis més
    enllà de les nostres forces! I absol-nos, perdona'ns, apiàdate de
    nosaltres! Tu ets el nostre Protector! Auxilia'ns contra el poble
    infidel!</valor>

</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>3</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>4</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>5</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>6</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>7</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>
    <clau><h3>La vaca (2,1-286)</h3></clau>
    <valor><big>2</big></valor>
<anyell>
    <clau><sup>1</sup></clau>
    <valor>Alif Laam Miim.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>2</sup></clau>
    <valor>Aquestes són les Escriptues, alliberen de dubtes, com Orientació per als
    misericordiosos</valor>
<anyell>
    <clau><sup>3</sup></clau>
    <valor>que creuen en l'amagat, fan l'azalà i ofereixen caritat del que
    els hem proveït.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>4</sup></clau>
    <valor>creuen en el que se t'ha visionat a tu i no després de tu, i estan
    convençuts de l'altra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>5</sup></clau>
    <valor>Aquests són els guiats pel seu Amo i aquests els que
    prosperaran.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>6</sup></clau>
    <valor>Ofereix el mateix que avisis o no als descreguts: no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>7</sup></clau>
    <valor>Déu ha unit els seus esperits i orelles; una cinta recobreix els
    seus ulls i tindran un flagell terrorífic.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>8</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes qui diuen: «Creiem en Déu i en el darrer
    Dia», tanmateix no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>9</sup></clau>
    <valor>Proven d'enganyar a Déu i als que creuen; nogensmenys, sense
    adonar-se, tan sols es menteixen a si mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>10</sup></clau>
    <valor>Els seus esperits estan corromputs i Déu els ha empitjorat la seva
    corrupció. Tindran un flagell dolorós per haver enganyat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>11</sup></clau>
    <valor>Quan se'ls diu: «No emmalaltiu la terra!», diuen: «Nogensmenys
    si som renovadors!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>12</sup></clau>
    <valor>No són ells, en realitat, els pecadors? Tanmateix no se n'adonen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>13</sup></clau>
    <valor>Quan se'ls diu: «Creieu igual que creuen els altres!», diuen: «És
    que anem a creure igual que creuen els necis?» Són ells els
    necis, tanmateix no ho saben.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>14</sup></clau>
    <valor>Quan troben a qui creuen, diuen: «Creiem!» Nogensmenys, quan
    estan a soles amb els seus diables, diuen: «Estem amb
    vosaltres, era tan sols un acudit».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>15</sup></clau>
    <valor>Déu els tornarà l'acudit i els deixarà que segueixin en
    la seva rebequeria, errant sords.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>16</sup></clau>
    <valor>Aquests són els qui han transformat L'Orientació per la pèrdua. Per
    això, el seu mercat no ha resultat beneficiós i no han estat ben
    guiats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>17</sup></clau>
    <valor>Són semblant a un que encén un foc. Quan aquest enlluerna el
    que li entorna, Déu se'ls emporta la claredat i els deixa en foscor: no
    escolten.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>18</sup></clau>
    <valor>Són muts, cecs, sords, no es transformen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>19</sup></clau>
    <valor>O com si vingués del cel un núvol tempestívol, recarregat de
    foscor, llamps i trons. Es col·loquen els dits en les orelles contra
    el llampec, per por a la mort. Nogensmenys Déu entorn als descreguts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>20</sup></clau>
    <valor>El llamp els arrenca gairebé l'oïda. Quan els
    enlluerna, recorren a la seva claredat; nogensmenys, quan els enfosqueix,
    s'aturen. Si Déu hagués volgut, els hauria tret l'ull i l'oïda.
    Déu és totpoderós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>21</sup></clau>
    <valor>Homes! Obeïu al vostre Amo, Que us ha creat, a
    vosaltres i a qui us van precedir. Potser, així, tingueu por d'Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>22</sup></clau>
    <valor>Us ha fet de la terra llit i del cel construcció. Ha fet baixar aigües
    del cel, per mitja les quals ha llevat llavors per a mantenir-vos. No
    atribuïu iguals a Déu expressament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>23</sup></clau>
    <valor>Si dubteu del que hem visionat al nostre testimoni, dueu un
    salm semblant i, si és veraç el que comenteu, invoqueu als vostres
    servents en lloc d'invocar a Déu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>24</sup></clau>
    <valor>Tanmateix, si no ho realitzeu -i mai podreu realitzar-ho-, salveu-vos del
    foc, el combustible del qual ho configuren homes i roques, i que
    ha estat iniciat per als descreguts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>25</sup></clau>
    <valor>Transmet la bona notícia a qui creuen i traballen bé: tindran
    paradisos pels baixos dels quals transcorren rieres. Sempre que se'ls
    ofereixi com a sustent alguna llavor d'ells comentaran: «Això és com el
    que se'ns ha oferit abans». Nogensmenys se'ls oferirà quelcom tan sols
    similar. Tindran mullers purificades i estaran allí per sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>26</sup></clau>
    <valor>Déu no s'avergonyeix de proposar la metàfora que sigui,
    encara que es tracti d'un insecte. Els quals creuen saber què és
    la Veritat, que recorre del seu Amo. Quant als qui no creuen, comenten:
    «Què és el que es proposa Déu amb aquesta metàfora?» Així no
    extravia Ell a poc i així també no en guia a pocs. Tanmateix no extravia
    així sinó als cruels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>27</sup></clau>
    <valor>Qui violen la unió amb Déu no abans d'haver-la conclòs,
    tallen els lligams que Déu ha real sostenir i emmalalteixen en la
    terra, aquests són els qui perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>28</sup></clau>
    <valor>Com podeu no creure en Déu, sent així que us oferí la
    vida quan encara no persistíeu, que us ordenarà morir i us retornarà a la
    vida, no abans de tot això sereu tornats a Ell?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>29</sup></clau>
    <valor>Ell és Qui creà per a vosaltres quant hi ha en la terra. I
    pujà al cel i ordenà d'ell set cels. És omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>30</sup></clau>
    <valor>I quan el teu Amo comentarà als àngels: «Vaig a col·locar un
    hereu en la terra». Digueren: «Vas a col·locar en ella a qui
    corrompi en ella i vessi sang, sent així que nosaltres celebrem La
    teva veneració i invoquem el Sant?» Comentà: «Jo sóc el
    que vosaltres no sabeu».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>31</sup></clau>
    <valor>Va ensenyar a Adam els noms de tots els vivents i
    presentà aquests als àngels dient: «Informeu-me dels noms
    d'aquests, si és veraç el que dieu».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>32</sup></clau>
    <valor>Digueren: «Glòria a Tu! Sabem menys que el que Tu ens
    has ensenyat. Tu ets, certament, el Omniscient, l'Intel·ligent».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>33</sup></clau>
    <valor>Digué: «Adam! Informa'ls dels seus noms!» Quan els
    informà dels seus noms, digué: «No us he dit que conec l'amagat
    del cel i de les terres i que sigues el que reveleu, el que
    amagueu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>34</sup></clau>
    <valor>I quan diguerem als àngels: «Agenolleu-vos davant Adam!».
    Es van agenollar, tret Iblis. Es va negar i va ser arrogant: era dels
    descreguts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>35</sup></clau>
    <valor>Diguerem: «Adam! Pobla amb la teva muller en el Jardí i
    alimenteu-vos d'ell quant i on vulgueu, tanmateix no us apropeu a aquest
    arbre! Si no, sereu dels impietosos».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>36</sup></clau>
    <valor>Nogensmenys el Diable els ordenarà caure, perdent-lo, i els llevà
    de l'estat en què estaven. I diguerem: «Baixeu! Sereu enemics
    uns d'uns altres. La terra serà per alguna història la vostra estada i
    espai de goig».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>37</sup></clau>
    <valor>Adam obtingué paraules del seu Amo i Aquest es
    retornà a ell. Ell és el Benigne, el Compassiu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>38</sup></clau>
    <valor>Diguerem: «Baixeu tots d'ell! Si, aleshores, obteniu de Mi una
    direcció, qui continuin La meva direcció no haurien de témer i no
    estaran tristes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>39</sup></clau>
    <valor>Tanmateix els qui no creuen i desmenteixin Els nostres senyals,
    aquests poblaran en la Flama per sempre».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>40</sup></clau>
    <valor>Fills de la Terra! No oblideu la gràcia que us vaig donar i
    sigueu obedients a la unió que amb mi vau segellar. Doncs, Jo
    seré fidel a la qual amb vosaltres vaig segellar. Temeu-me,
    aleshores, a Mi i tan sols a Mi!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>41</sup></clau>
    <valor>Creieu en el que he mostrat en afirmació del que heu
    obtingut! Sigueu els primers en creure en això, ni malvengueu
    Els meus senyals! Temeu-me, aleshores, a Mi. i tan sols a Mi!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>42</sup></clau>
    <valor>No adorneu la Veritat de hipocresia, ni amagueu la Veritat
    coneixent-la!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>43</sup></clau>
    <valor>Realitzeu l'azalà, oferiu l'azaque i reverencieu-vos amb els qui
    es reverencien!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>44</sup></clau>
    <valor>Governeu als homes que siguin misericordiosos i no us recordeu de
    vosaltres mateixos sent així que llegiu les Escriptures? És que no
    teniu seny?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>45</sup></clau>
    <valor>Cerqueu auxili en la persistència i en l'azalà! Sí, no és alguna cosa
    fàcil, tanmateix no per als humils,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>46</sup></clau>
    <valor>que conten sense perdre al seu Amo i retornar a Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>47</sup></clau>
    <valor>Fills de la Terra! No oblideu la gràcia que us vaig donar i
    que us vaig diferenciar entre totes les poblacions.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>48</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que ningú pugui satisfer gens per un altre, ni
    s'accepti la intercessió aliena, compensació ni auxili.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>49</sup></clau>
    <valor>I quan us salvem de les gents de Faraó, que us sotmetien
    a dur càstig, degollant als vostres fills i deixant amb vida a les
    vostres dones. Amb això us va provar el vostre Senyor durament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>50</sup></clau>
    <valor>I quan us separem les aigües del mar i us salvem, negant a
    les gents de Faraó en la vostra presència.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>51</sup></clau>
    <valor>I quan ens vam donar cita amb Moisès durant quaranta
    nits. Després, quan es va anar, vau agafar el vedell, obrant
    impíament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>52</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, us perdonem. Potser, així, fóssiu agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>53</sup></clau>
    <valor>I quan vam donar a Moisès l'Escriptura i el Criteri. Potser,
    així, fóssiu bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>54</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va dir al seu poble: Poble! Heu estat injusts
    amb vosaltres mateixos a l'agafar el vedell. Torneu-vos al vostre
    Creador i mateu-vos uns a uns altres! Això és millor per a
    vosaltres als ulls del vostre Creador. Així es aplacarà. Ell és
    l'Indulgent, el Misericordiós».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>55</sup></clau>
    <valor>I quan vau dir: «Moisès! No creurem en tu fins que vegem
    a Al·là clarament». I el Llamp se us va dur, veient-lo vosaltres
    venir.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>56</sup></clau>
    <valor>I, us vam ressuscitar després de morts. Potser, així, fóssiu
    agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>57</sup></clau>
    <valor>Vam fer que se us ennuvolés i que descendissin sobre
    vosaltres el mannà i les codornices: «Mengeu de les coses bones
    que us hem proveït!» No van ser injusts amb Nosaltres, sinó que
    ho van ser amb si mateixos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>58</sup></clau>
    <valor>I quan vam dir: «Entreu en aquesta ciutat, i mengeu on i
    quan vulgueu del que en ella hagi! Entreu per la porta
    prosternant-vos i digueu 'Perdó!'» Us perdonarem els vostres
    pecats i donarem més a qui facin el bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>59</sup></clau>
    <valor>Però els impius van canviar per unes altres les paraules
    que se'ls havien dit i vam fer baixar contra els impius un càstig
    del cel per haver obrat perversament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>60</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va demanar aigua per al seu poble. Vam dir:
    «Copeja la roca amb la teva vara!» I van brollar d'ella dotze deus.
    Tots sabien de quin havien de beure. «Mengeu i beveu del
    sosteniment d'Al·là i no obreu malament en la terra corrompent!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>61</sup></clau>
    <valor>I quan vau dir: «Moisès! No podrem suportar una sola
    classe d'aliment. Demana al teu Senyor de part nostra que ens
    tregui quelcom del que la terra produïx: verdures, cogombres,
    alls, llentilles i cebes!» Va dir: «Aneu a canviar el que és millor
    per alguna cosa pitjor? Baixeu al poble i trobareu el que
    demaneu!» La humiliació i la misèria es van abatre sobre ells i
    van incórrer en la ira d'Al·là. Perquè no havien prestat fe als
    signes d'Al·là i havien donat mort als profetes sense justificació.
    Perquè havien desobeït i violat la llei.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>62</sup></clau>
    <valor>Els creients, els jueus, els cristians, els sabeiens, quines
    creuen en Al·là i en l'últim Dia i obren bé. aquests tenen el seu
    recompensa al costat del seu Senyor. No han de témer i no
    estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>63</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres i aixequem la
    muntanya per sobre de vosaltres: «Aferreu-vos al que us hem
    donat i recordeu el seu contingut! Potser, així, sigueu piadosos».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>64</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, us vau tornar enrere i, si no arriba a ésser
    pel favor d'Al·là en vosaltres i per La seva misericòrdia, hauríeu
    estat dels quals perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>65</sup></clau>
    <valor>Sabeu, certament, qui de vosaltres van violar el dissabte.
    Els vam dir: «Convertiu-vos en micos repugnants!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>66</sup></clau>
    <valor>I vam fer d'això un càstig exemplar per als contempora</valor>
<anyell>
    <clau><sup>67</sup></clau>
    <valor>I quan Moisès va dir al seu poble: «Al·là us ordena que
    sacrifiqueu una vaca». Van dir: «Ens prens a burla?» Va dir:
    «Al·là em lliuri d'ésser dels ignorants!»,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>68</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi com ha de ser ella». Va dir: «Diu que no és una vaca
    vella ni jove, sinó d'edat mitja. Feu, doncs, com se us mana».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>69</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi de quin color ha de ser. Va dir: «Diu que és una vaca
    groga d'un groc intens, que faci les delícies dels que la miren».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>70</sup></clau>
    <valor>Van dir: «Demana al teu Senyor de la nostra part que ens
    aclareixi com és, doncs totes les vaques ens semblen iguals. Així.
    si Al·là vol, serem, certament, bé dirigits».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>71</sup></clau>
    <valor>Va dir: «Diu que és una vaca que no ha estat emprada en
    el labor de la terra ni en el reg del cultiu, sana, sense tatxa». Van
    dir: «Ara has dit la veritat». I la van sacrificar, encara que poc va
    faltar perquè no ho fessin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>72</sup></clau>
    <valor>I quan vau matar a un home i us ho vau recriminar, però
    Al·là va revelar el que ocultàveu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>73</sup></clau>
    <valor>Llavors vam dir: «Copegeu-lo amb un tros d'ella!» Així Al·là
    tornarà els morts a la vida i us farà veure Els seus signes. Potser,
    així, comprengueu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>74</sup></clau>
    <valor>I, després d'això, es van endurir els vostres cors i es van
    posar com la pedra o encara més durs. Hi ha pedres de les quals
    brollen rierols, unes altres que es trenquen i es cola l'aigua per
    elles, unes altres que es vénen baix de por d'Al·là. Al·là està atent
    al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>75</sup></clau>
    <valor>Com aneu a anhelar que us creen si alguns dels que
    escoltaven la Paraula d'Al·là la van alterar a gratcient, després
    d'haver-la comprès?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>76</sup></clau>
    <valor>I, quan troben a qui creuen, diuen: «Creiem!» Però, quan
    estan tot sol, diuen. «Aneu a contar-los el que Al·là us ha revelat
    perquè puguin esgrimir-ho com argument contra vosaltres davant
    el vostre Senyor? És que no raoneu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>77</sup></clau>
    <valor>No saben que Al·là coneix el que oculten i el que
    manifesten?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>78</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre ells gentils que no coneixen l'Escriptura, sinó
    fantasies i no fan sinó conjecturar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>79</sup></clau>
    <valor>Ai d'aquells que escriuen l'Escriptura amb les seves mans i
    després diuen: Això ve d'Al·là, per a, després, malvendre'l! Ai
    d'ells pel que les seves mans han escrit! Ai d'ells pel que han
    comès!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>80</sup></clau>
    <valor>Diuen: «El foc no ens tocarà més que per dies contats».
    Digues: «Us ha promès alguna cosa Al·là? Doncs Al·là no faltarà
    a La seva promesa. O és que dieu contra Al·là el que no sabeu?»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>81</sup></clau>
    <valor>Doncs si! Qui hagin obrat malament i estiguin voltats pel
    seu pecat, aquests habitaran en el Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>82</sup></clau>
    <valor>Però qui hagin cregut i obrat bé, aquests habitaran en el
    Paradís eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>83</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb els fills d'Israel: «No
    serviu sinó a Al·là! Siguieu bons amb els vostres pares i parents,
    amb els orfes i pobres, parleu bé a tots, feu la azalà doneu el
    azaque!» Després, us vau desviar, exceptuats uns pocs, i us vau
    allunyar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>84</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres: «No vesseu
    la vostra sang ni us expulseu de casa uns a uns altres!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>85</sup></clau>
    <valor>Però sou vosaltres els que us mateu i expulseu a alguns
    dels vostres de les seves cases, fent causa comuna contra ells
    amb pecat i violació de la llei. I, si acudeixen a vosaltres com
    captius, els rescateu. L'haver-los expulsat era ja il·lícit. Llavors, és
    que creeu en part de l'Escriptura i deixeu de creure en altra part?
    Què mereixen qui de vosaltres tal fan sinó la ignomínia en la vida
    d'aquí i ser enviats al càstig més dur el dia de la Resurrecció?
    Al·là està atent al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>86</sup></clau>
    <valor>Aquests són els que han comprat la vida d'aquí en canvi de
    l'altra. No se'ls mitigarà el càstig ni trobaran qui els auxiliï.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>87</sup></clau>
    <valor>Vam donar a Moisès l'Escriptura i manem Missatgers
    després d'ell. Vam donar a Jesús, fill de Maria, les proves clares i
    li vam enfortir amb l'Esperit Sant. És que havies de mostrar-vos
    altius sempre que venia a vosaltres un missatger amb alguna
    cosa que no desitjàveu? A uns els vau desmentir, a uns altres els
    vau donar mort.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>88</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Els nostres cors estan coberts ». No! Al·là els ha
    maleït per la seva incredulitat. És tan poc el que creuen...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>89</sup></clau>
    <valor>I quan els va venir d'Al·là una Escriptura que confirmava el
    que ja tenien -abans, demanaven un veredicte contra els que no
    creien-, quan va venir a ells el que ja coneixien, no li van prestar
    fe. Que la maledicció d'Al·là caigui sobre els infidels!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>90</sup></clau>
    <valor>Quins mal negoci han fet, no creient en el que Al·là ha
    revelat, rebel·lats perquè Al·là va afavorir a qui Ell va voler dels
    seus serfs, i incorrent en La seva ira una vegada i una altra! Els
    infidels tindran un càstig humiliant.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>91</sup></clau>
    <valor>I quan se'ls diu: «Creieu en el que Al·là ha revelat!», diuen:
    «Creiem en el que se'ns ha revelat». Però no creuen en el que va
    venir després, que és la Veritat, en confirmació del que ja tenien.
    Digues: «Per què, doncs, si éreu creients, vau matar abans als
    profetes d'Al·là?»,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>92</sup></clau>
    <valor>Moisès us va aportar proves clares, però, anat, vau agafar
    el vedell, obrant impíament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>93</sup></clau>
    <valor>I quan vam concertar un pacte amb vosaltres i aixequem la
    muntanya per sobre de vosaltres: «Aferreu-vos al que us hem
    donat i escolteu!» Van dir: «Escoltem i desobeïm». I, com càstig a
    la seva incredulitat, va quedar xopat el seu cor de l'amor al vedell.
    Digues: «Si sou creients, dolent és el que la vostra fe us ordena».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>94</sup></clau>
    <valor>Digues: «Si se us reserva el Domicili Últim al costat d'Al·là,
    a exclusió d'altres gents, llavors desitgeu la mort, si sou
    conseqüents!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>95</sup></clau>
    <valor>Però mai la desitjaran pel que les seves mans han comès.
    Al·là coneix bé als impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>96</sup></clau>
    <valor>Veuràs que són els més àvids de viure, més encara que els
    associadors. Hi ha entre ells qui desitjaria viure mil anys, però
    això no li lliuraria del càstig. Al·là veu bé ho que fan.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>97</sup></clau>
    <valor>Digues: «Si hi ha algú enemic de Gabriel -ell és qui,
    autoritzat per Al·là, ho va revelar al teu cor, en confirmació dels
    missatgers anteriors, com guia i bona nova per als creients-,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>98</sup></clau>
    <valor>si hi ha algú enemic d'Al·là, dels seus àngels, dels seus
    Missatgers, de Gabriel i de Miguel, Al·là, al seu torn, és enemic
    dels infidels».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>99</sup></clau>
    <valor>T'hem revelat, en veritat, signes clars i només els
    perversos poden negar-los.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>100</sup></clau>
    <valor>És que sempre que concerten una aliança van alguns
    d'ells a rebutjar-la? No, la majoria no creuen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>101</sup></clau>
    <valor>I, quan ve a ells un Missatger manat per Al·là, que
    confirma el que han rebut, alguns d'aquells a qui s'havia donat
    l'Escriptura es tiren l'Escriptura d'Al·là a l'esquena, com si no
    sabessin gens.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>102</sup></clau>
    <valor>Han seguit el que els dimonis contaven sota el domini de
    Salomon. Salomon no va deixar de creure, però els dimonis sí,
    ensenyant als homes la màgia i el que s'havia revelat als deus
    àngels, Harut i Marut, en Babel. I aquests no ensenyaven a
    ningú, que no diguessin que només eren una temptació i que, per
    tant, no havia de deixar de creure. Van aprendre d'ells com
    separar a un home de la seva esposa. I amb això no danyaven a
    ningú sinó autoritzats per Al·là. Van aprendre el que els danyava i
    no els aprofitava, sabent bé que qui adquiria això no anava a tenir
    part en l'altra vida. Quina mal negoci han fet! Si sabessin...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>103</sup></clau>
    <valor>Si haguessin cregut i temut a Al·là, la recompensa
    d'Aquest hauria estat millor. Si sabessin...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>104</sup></clau>
    <valor>Creients! No digueu: «Raina!», sinó «Unzurna!» i
    escolteu! els infidels tindran un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>105</sup></clau>
    <valor>Els quals no creuen, tant gent de l'Escriptura com
    associadors, no desitjarien que el vostre Senyor us enviés bé
    algun. Però Al·là particularitza amb La seva misericòrdia a qui Ell
    vol. Al·là és l'Amo del favor immens.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>106</sup></clau>
    <valor>Si abrogamos un versicle o provoquem el seu oblit, vam
    aportar altre millor o semblant. No saps que Al·là és omnipotent?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>107</sup></clau>
    <valor>No saps que el domini dels cels i de la terra és d'Al·là i
    que no teniu, fora d'Al·là, amo ni auxiliar?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>108</sup></clau>
    <valor>O preferiu demanar al vostre Missatger, com va ser
    Moisès demanat abans? Qui canviï la fe per la incredulitat s'ha
    extraviat del camí recte.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>109</sup></clau>
    <valor>A molts de la gent de l'Escriptura els agradaria fer de
    vosaltres infidels després d'haver estat creients, per enveja,
    després d'haver-se'ls manifestat la Veritat. Vosaltres, emperò,
    perdoneu i oblideu fins que venga Al·là amb el seu ordre. Al·là és
    omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>110</sup></clau>
    <valor>Feu la azalà i doneu el azaque. El bé que feu com
    bestreta a vosaltres mateixos, tornareu a trobar-lo al costat
    d'Al·là. Al·là veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>111</sup></clau>
    <valor>I diuen: «Ningú entrarà en el Paradís sinó els jueus o els
    cristians.» Aquests són els seus anhels. Digues: «Aporteu la
    vostra prova, si és veritat el que dieu!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>112</sup></clau>
    <valor>Doncs si! Qui se sotmeti a Al·là i faci el bé, tindrà el seu
    recompensa al costat del seu Senyor. No ha de témer i no estarà
    trist.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>113</sup></clau>
    <valor>Els jueus diuen: «Els cristians manquen de base», i els
    cristians diuen: «Els jueus manquen de base», sent així que
    llegixen l'Escriptura. El mateix diuen qui no saben. Al·là decidirà
    entre ells el dia de la Resurrecció sobre allò que discrepaven.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>114</sup></clau>
    <valor>Hi ha algú que sigui més impiu que qui impedeix que
    s'esmenti El seu nom en les mesquites d'Al·là i s'obstina en
    arruïnar-les? aquests no han d'entrar en elles sinó amb temor.
    Que, sofreixin ignomínia en la vida d'aquí i terrible càstig en
    l'altra!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>115</sup></clau>
    <valor>D'Al·là són l'Orient i l'Occident. Onsevulga que us torneu,
    allí està la faç d'Al·là. Al·là és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>116</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Al·là ha adoptat un fill». Glòria a Ell! No! Seu és el
    que està en els cels i en la terra. Tot Li obeïx.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>117</sup></clau>
    <valor>És el Creador dels cels i de la terra. I quan decideix
    alguna cosa, li diu tan sols: «Sé!» i és.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>118</sup></clau>
    <valor>Els que no saben diuen: «Per quin Al·là no ens parla o
    ens ve un signe?» El mateix deien els seus antecessors. Els seus
    cors són iguals. En veritat, hem aclarit els signes a gent que està
    convençuda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>119</sup></clau>
    <valor>T'hem enviat amb la Veritat com nunci de bones noves i
    com monitor, i no hauràs de respondre dels condemnats al
    Jaheem.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>120</sup></clau>
    <valor>Ni els jueus ni els cristians estaran satisfets de tu mentre
    no segueixis la seva religió. Digues: «La Guia d'Al·là és La Guia».
    Certament, si segueixes les seves passions després i haver sabut
    tu el que has sabut, no tindràs protector ni auxiliar enfront d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>121</sup></clau>
    <valor>Aquells a qui hem donat l'Escriptura i la llegixen com ha
    de ser llegida, creuen en ella. Qui, en canvi, no creuen en ella,
    aquests són els que perden.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>122</sup></clau>
    <valor>Fills d'Israel! Recordeu la gràcia que us vaig dispensar i
    que us vaig distingir entre tots els pobles.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>123</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que ningú pugui satisfer gens per un altre,
    ni s'accepti cap compensació ni aprofiti cap intercessió, ni sigui
    possible auxili algun.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>124</sup></clau>
    <valor>I quan el seu Senyor va provar a Abraham amb certes
    ordres. Al complir-les, va dir: «Faré de tu guia per als homes». Va
    dir: «I de la meva descendència?» Va dir: "La meva aliança no
    inclou als impius».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>125</sup></clau>
    <valor>I quan vam fer de la Casa lloc de reunió i de refugi per als
    homes. I: «Feu del lloc d'Abraham un oratori!» I concertem una
    aliança amb Abraham i Ismael: que purifiquessin La meva Casa
    per als que donessin les voltes, per als que acudissin a fer un
    retir, a inclinar-se i a prosternarse.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>126</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham va dir: «Senyor! Feix d'aquesta una ciutat
    segura i proveïx de fruits a la seva població, a aquells que creen
    en Al·là i en l'últim Dia». Va dir: «A qui no creen, és deixaré que
    gaudeixin per breu temps. Després, els arrossegaré al càstig del
    Foc. Quin mala fi...!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>127</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham i Ismael aixecaven els fonaments de la
    Casa: «Senyor, accepta'ns-el! Tu ets Qui tot ho escolta, Qui tot
    ho sap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>128</sup></clau>
    <valor>I feix, Senyor, que ens sotmetem a Tu, feix de la nostra
    descendència una comunitat submissa a Tu, mostra'ns els
    nostres ritus i torna't a nosaltres! Tu ets, certament, l'Indulgent, el
    Misericordiós!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>129</sup></clau>
    <valor>Senyor! Suscita entre ells a un Missatger de la seva estirp
    que els reciti els teves versicles i els ensenyi l'Escriptura i la
    Saviesa, els purifiqui! Tu ets, certament, el Poderós, el Savi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>130</sup></clau>
    <valor>Qui sinó el neci d'esperit pot sentir aversió a la religió
    d'Abraham. Li triem en la vida d'aquí i en l'altra vida és,
    certament, dels justs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>131</sup></clau>
    <valor>Quan el seu Senyor li va dir: «Sotmet-te!». Va dir: «Em
    sotmeto al Senyor de l'univers».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>132</sup></clau>
    <valor>Abraham va ordenar fer el mateix als seus fills, i també
    Jacob: «Fills meus! Al·là us ha escollit aquesta religió. Així,
    doncs, no moriu sinó sotmesos a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>133</sup></clau>
    <valor>Vau ser, per ventura, testimonis del que va dir Jacob als
    seus fills quan anava a morir. «A qui servireu quan jo ja no
    estigui?» Van dir: «Servirem al teu Déu, el Déu dels teus pares
    Abraham, Ismael i Isaac, com a un Déu U. Ens sotmetem a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>134</sup></clau>
    <valor>Aquesta és una comunitat ja desapareguda. Ha rebut el
    que mereixia, com vosaltres rebreu el que mereixeu. No hauríeu
    de respondre del que ells feien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>135</sup></clau>
    <valor>Diuen: «Si sou jueus o cristians, esteu en la via recta».
    Digues: «No, sinó que la religió d'Abraham, que va ser hanif i no
    associador».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>136</sup></clau>
    <valor>Digueu: «Creiem en Al·là i en el que se'ns ha revelat, en
    el que es va revelar a Abraham, Ismael, Isaac, Jacob i les tribus,
    en el que Moisès, Jesús i els profetes van rebre del seu Senyor.
    No fem distinció entre cap d'ells i ens sotmetem a Ell».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>137</sup></clau>
    <valor>Així, doncs, si creuen en el mateix que vosaltres creieu,
    estaran en la via recta. Però si es desvien, estaran llavors en
    oposició. Al·là et bastarà contra ells. Ell i Qui tot ho escolta. Qui
    tot ho sap».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>138</sup></clau>
    <valor>Purificació d'Al·là! I Qui pot purificar millor que Al·là? Som
    Els seus servidors.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>139</sup></clau>
    <valor>Digues: «Aneu a discutir amb nosaltres sobre Al·là. sent
    així que Ell és el nostre Senyor i Senyor vostre? Nosaltres
    responem de les nostres obres i vosaltres de les vostres. I Li vam
    servir sincerament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>140</sup></clau>
    <valor>O direu que Abraham, Ismael, Isaac, Jacob i les tribus van
    ser jueus o cristians?» Digues: «Qui sap més? Vosaltres o Al·là?
    Hi ha algú que sigui més impiu que qui oculta un testimoniatge
    que ha rebut d'Al·là? Al·là està atent al que feu».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>141</sup></clau>
    <valor>Aquesta és una comunitat ja desapareguda. Ha rebut el
    que mereixia com vosaltres rebreu el que mereixeu. No hauríeu
    de respondre del que ells feien.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>142</sup></clau>
    <valor>Els necis d'entre els homes diran: «Què és el que els ha
    induït a abandonar la Alquibla cap a la qual s'orientaven?»
    Digues: «D'Al·là són l'Orient i l'Occident. Dirigeix a qui Ell vol a
    una via recta».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>143</sup></clau>
    <valor>Hem fet així de vosaltres una comunitat moderada,
    perquè sigueu testimonis dels homes i perquè el Missatger sigui
    testimoni de vosaltres. No vam posar la alquibla cap a la qual
    abans t'orientaves sinó per a distingir a qui seguia al Missatger de
    qui li donava l'esquena. Certament, és cosa greu, però no per a
    aquells a qui Al·là dirigeix. Al·là no va a deixar que es perdi la
    vostra fe. Al·là és mans envers els homes, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>144</sup></clau>
    <valor>Veiem com tornes el teu rostre al cel. Farem, doncs, que
    et tornis cap a una direcció que et satisfaci. Torna el teu rostre
    cap a la Mesquita Sagrada. Onsevulla que estigueu, torneu el
    vostre rostre cap a ella. Aquells que han rebut l'Escriptura saben
    bé que és la Veritat que ve del seu Senyor. Al·là està atent al que
    fan.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>145</sup></clau>
    <valor>Inclús si aportes tota classe de signes a qui han rebut
    l'Escriptura., no segueixen la teva Alquibla, ni tu has de seguir la
    seva, ni segueixen uns la alquibla d'uns altres. I, si segueixes les
    seves passions, després d'haver sabut tu el que has sabut,
    llavors, seràs dels impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>146</sup></clau>
    <valor>Aquells a qui hem donat l'Escriptura la coneixen com
    coneixen als seus propis fills. Però alguns d'ells oculten la Veritat
    a gratcient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>147</sup></clau>
    <valor>La Veritat ve del teu Senyor. No siguis, doncs, dels que
    dubten!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>148</sup></clau>
    <valor>Tots tenen una direcció on tornar-se. Rivalitzeu en bones
    obres! Onsevulla que us trobeu, Al·là us ajuntarà. Al·là és
    omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>149</sup></clau>
    <valor>Vinguis d'on vinguis, torna el teu rostre cap a la Mesquita
    Sagrada. Aquesta és la Veritat que ve del teu Senyor. Al·là està
    atent al que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>150</sup></clau>
    <valor>Vinguis d'on vinguis, torna el teu rostre cap a la Mesquita
    Sagrada. Estigueu on estigueu, torneu els vostres rostres cap a
    ella, de manera que ningú, excepte els que hagin obrat
    impíament, puguin al·legar gens contra vosaltres. I no els temeu a
    ells, sinó a Mi. Així completaré La meva gràcia en vosaltres. I
    potser, així, sigueu bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>151</sup></clau>
    <valor>Igual que us hem manat un Missatger d'entre vosaltres
    perquè us reciti els nostres versicles, perquè us purifiqui, perquè
    us ensenyi l'Escriptura i la Saviesa, perquè us ensenyi el que no
    sabíeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>152</sup></clau>
    <valor>Acordeu-vos de Mi, que Jo M'acordaré de vosaltres!
    Doneu-me les gràcies i no Em sigueu desagraïts!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>153</sup></clau>
    <valor>Vosaltres, els que creieu, busqueu ajuda en la paciència i
    en la azalà! Al·là està amb els pacients.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>154</sup></clau>
    <valor>I no digueu de qui han caigut per Al·là que han mort! No,
    sinó que viuen. Però no us adoneu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>155</sup></clau>
    <valor>Anem a provar-vos amb quelcom de por, de fam, de
    pèrdua de la vostra hisenda, de la vostra vida, dels vostres fruits.
    Però anuncia bones noves als que tenen paciència,</valor>
<anyell>
    <clau><sup>156</sup></clau>
    <valor>que, quan els esdevé una desgràcia, diuen: «Som d'Al·là i
    a Ell tornem»!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>157</sup></clau>
    <valor>Ells reben les benediccions i la misericòrdia del seu
    Senyor. Ells són els que estan en la bona senda.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>158</sup></clau>
    <valor>Safa i Marwa figuren entre els ritus prescrits per Al·là. Per
    això, qui fa la peregrinació major a la Casa o la menor, no fa
    malament a donar les voltes al voltant d'ambdues. I si un fa el bé
    espontàniament, Al·là és agraït, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>159</sup></clau>
    <valor>Qui oculten les proves clares i Guia que hem revelat,
    després d'haver-se'l Nosaltres aclarit als homes en l'Escriptura,
    incorren en la maledicció d'Al·là i dels homes.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>160</sup></clau>
    <valor>Però aquells que es penedeixin i s'esmenin i aclareixin, a
    aquests Em tornaré. Jo sóc l'Indulgent, el Misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>161</sup></clau>
    <valor>Els que no creen i morin sent infidels, incorreran en la
    maledicció d'Al·là dels àngels i dels homes, en la de tots ells.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>162</sup></clau>
    <valor>Eterns en ella, no se'ls mitigarà el càstig, ni els serà donat
    esperar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>163</sup></clau>
    <valor>El vostre Déu és un Déu U. No hi ha més déu que Ell, el
    Compassiu, el Misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>164</sup></clau>
    <valor>En la creació dels cels i de la terra, en la successió de la
    nit i el dia, en les naus que solquen el mar amb el que aprofita als
    homes, en l'aigua que Al·là fa baixar del cel, vivificant amb ella la
    terra després de morta, disseminant per ella tota classe de
    bèsties, en la variació dels vents, en els núvols, subjectes entre el
    cel i la terra, hi ha, certament, signes per a gent que raona.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>165</sup></clau>
    <valor>Hi ha homes que, fora d'Al·là, prenen a uns altres que
    equiparen a Ell i els estimen com s'estima a Al·là. Però els
    creients estimen a Al·là amb un amor més fort. Si veiessin els
    impius, quan vegin el càstig, que la força és tota d'Al·là i que Al·là
    castiga severament...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>166</sup></clau>
    <valor>Quan els caps(de banda) es declarin irresponsables dels
    seus sequaços, vegin el càstig i es trenquin els llaços que els
    unien...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>167</sup></clau>
    <valor>Els sequaços diuen: «Si poguéssim tornar, ens
    declararíem irresponsables d'ells, com ells s'han declarat de
    nosaltres». Així Al·là els mostrarà les seves obres per a pesar
    d'ells, mai sortiran del Foc!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>168</sup></clau>
    <valor>Homes! Mengeu dels aliments lícits i bons que hi ha en la
    terra i no seguiu els passos del Dimoni! És per a vosaltres un
    enemic declarat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>169</sup></clau>
    <valor>Us ordena l'inconvenient i el deshonest i que digueu
    contra Al·là el que no sabeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>170</sup></clau>
    <valor>I quan se'ls diu: «Seguiu el que Al·là ha revelat!», diuen:
    «No! Seguirem les tradicions dels nostres pares». Però i si els
    seus pares eren incapaços de raonar i no estaven bé dirigits?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>171</sup></clau>
    <valor>Els incrèduls són com quan un crida al bestiar, que no
    percep més que una cridada, un crit: són sords, muts, cecs, no
    raonen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>172</sup></clau>
    <valor>Creients! Mengeu de les coses bones que us hem proveït
    i doneu gràcies a Al·là, si és a Ell solament a Qui serviu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>173</sup></clau>
    <valor>Us ha prohibit només la carn somorta, la sang, la carn de
    porc i la de tot animal sobre el qual s'hagi invocat un nom diferent
    del d'Al·là. Però si algú es veu compel·lit per la necessitat -no per
    desig ni per afany de contravenir- no piga. Al·là és indulgent,
    misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>174</sup></clau>
    <valor>Qui oculten quelcom de l'Escriptura que Al·là ha revelat i
    ho malvenen, només foc ingeriran en les seves entranyes i Al·là
    no els dirigirà la paraula el dia de la Resurrecció ni els declararà
    purs. Tindran un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>175</sup></clau>
    <valor>Aquests són els que han canviat La Guia per la pèrdua i el
    perdó pel càstig. Com poden romandre imperturbables davant el
    Foc?</valor>
<anyell>
    <clau><sup>176</sup></clau>
    <valor>Això és així perquè Al·là ha revelat l'Escriptura amb la
    Veritat. I qui discrepen sobre l'Escriptura estan en marcada
    oposició.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>177</sup></clau>
    <valor>La pietat no consisteix que torneu el vostre rostre cap a
    l'Orient o cap a l'Occident sinó a creure en Al·là i en l'últim Dia, en
    els àngels, en l'Escriptura i en els profetes, a donar de la hisenda,
    per molt amor que se li tingui, als parents, orfes, necessitats,
    viatger, captaires i esclaus, a fer la azalà i donar el azaque, a
    complir amb els compromisos contrets, a ser pacients en
    l'infortuni, en l'aflicció i en temps de perill. Aquests són els homes
    sincers, aquests els temerosos d'Al·là!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>178</sup></clau>
    <valor>Creients! Se us ha prescrit la llei del talión en casos
    d'homicidi: lliure per lliure, esclau per esclau, femella per femella.
    Però, si a algú li rebaixa el seu germà la pena, que la demanda
    sigui conforme a l'ús la indemnització apropiada. Això és un
    alleugeriment per part del vostre Senyor, una misericòrdia. Qui,
    després d'això violi la llei, tindrà un càstig dolorós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>179</sup></clau>
    <valor>En la llei del talión teniu vida, homes d'intel·lecte! Potser,
    així, temeu a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>180</sup></clau>
    <valor>Se us ha prescrit que, quan un de vosaltres vegi que va a
    morir deixant béns, faci testament en favor dels seus pares i
    parents més propers conforme a l'ús. Això constituïx un deure per
    als temerosos d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>181</sup></clau>
    <valor>Si algú ho canvia després d'haver-ho escoltat, pecarà
    només el qual ho canviï. Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>182</sup></clau>
    <valor>Però, si algú tem una injustícia o il·legalitat per part del
    testador i aconsegueix un arranjament entre els hereus, no piga.
    Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>183</sup></clau>
    <valor>Creients!; Se us ha prescrit el dejuni, igual que es va
    prescriure als que us van precedir. Potser, així, temeu a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>184</sup></clau>
    <valor>Dies contats. I qui de vosaltres estigui malalt o de viatge,
    un nombre igual de dies. I els quals, podent, no dejunin podran
    redimir-se donant per a menjar a un pobre. I, si un fa el bé
    espontàniament, tant millor per a ell. Però us convé més dejunar.
    Si sabéssiu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>185</sup></clau>
    <valor>És en el mes de ramadàn, que va ser revelat l'Alcorà com
    guia per als homes i com proves clares de La Guia i del Criteri. I
    qui de vosaltres estigui present aquest mes, que dejuni en ell. I
    qui estigui malalt o de viatge un nombre igual de dies. Al·là vol
    fer-vos-el fàcil i no el difícil. Completeu el nombre assenyalat de
    dies i enaltiu a Al·là per haver-vos dirigit! Potser.així, sigueu
    agraïts.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>186</sup></clau>
    <valor>Quan Els meus serfs et preguntin per Mi, estic prop i
    responc a l'oració de qui invoca quan M'invoca. Que M'escoltin i
    creen en Mi! Potser, així, siguin bé dirigits.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>187</sup></clau>
    <valor>Durant el mes del dejuni us és lícit a la nit unir-vos amb
    les vostres dones: són vestidura per a vosaltres i vosaltres ho sou
    per a elles. Al·là sap que us enganyàveu a vosaltres mateixos.
    S'ha tornat a vosaltres i us ha perdonat. Ara, doncs, jaieu amb
    elles i busqueu el que Al·là us ha prescrit. Mengeu i beveu fins
    que, al albor, es distingeixi un fil blanc d'un fil negre. Després,
    observeu un dejuni rigorós fins a la caiguda de la nit. I no les
    toqueu mentre estigueu de retir en la mesquita. Aquestes són les
    lleis d'Al·là, no us acosteu a elles. Així explica Al·là els seus
    versicles als homes. Potser, així, Li temin.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>188</sup></clau>
    <valor>No us devoreu la hisenda injustament uns a uns altres. No
    suborneu amb ella als jutges per a devorar una part de la hisenda
    aliena injusta i deliberatament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>189</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre els novilunis. Digues: «Són
    indicacions que serveixen als homes per a fixar l'època de la
    peregrinació». La pietat no consisteix que entreu a les casas per
    darrere, sinó que temeu a Al·là. Entreu a les casas per les seves
    portas i temeu a Al·là! Potser, així prospereu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>190</sup></clau>
    <valor>Combateu per Al·là contra qui combatin contra vosaltres,
    però no us excediu. Al·là no estima als que s'excedeixen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>191</sup></clau>
    <valor>Mateu-los on doneu amb ells, i expulseu-los d'on us hagin
    expulsat. Temptar és més greu que matar. No combateu contra
    ells al costat de la Mesquita Sagrada, tret que us ataquin allí. Així
    que, si combaten contra vosaltres, mateu-los: aquesta és la
    retribució dels infidels.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>192</sup></clau>
    <valor>Però, si cessen, Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>193</sup></clau>
    <valor>Combateu contra ells fins que deixin d'induir-vos a
    apostatar i es rendeixi culte a Al·là. Si cessen, no hagi més
    hostilitats que contra els impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>194</sup></clau>
    <valor>El mes sagrat pel mes sagrat. Les coses sagrades cauen
    sota la llei del talión. Si algú us agredís, agrediu-li en la mesura
    que us va agredir. Temeu a Al·là i sapigueu que Al.là està amb
    els piadosos.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>195</sup></clau>
    <valor>Gasteu per la causa d'Al·là i no us lliureu a la perdició.
    Feu el bé. Al·là estima a qui fan el bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>196</sup></clau>
    <valor>Porteu a terme la peregrinació major i la menor per Al·là.
    Però, si us veieu impedits, oferiu una Oblació conforme als
    vostres mitjans. No us afaiteu el cap fins que la Oblació arribi al
    lloc del sacrifici. Si un de vosaltres està malalt o té una dolència
    en el cap, pot redimir-se dejunant, donant almoina o oferint un
    sacrifici. Quan estigueu en seguretat, qui aprofiti per a fer la
    peregrinació menor, mentre arriba el temps de la major, que
    ofereixi una Oblació segons les seves possibilitats. Però, si no
    troba què oferir, haurà de dejunar tres dies durant la peregrinació
    major i set al seu retorn, això és, deu complets. Això pertoca a
    aquell la família del qual no resideix en les proximitats de la
    Mesquita Sagrada. Temeu a Al·là! Sapigueu que Al·là és sever a
    castigar!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>197</sup></clau>
    <valor>Ja se sap quins són els mesos de la peregrinació. Qui
    decideixi fer-la en aquests mesos s'abstindrà durant la
    peregrinació de jaure's junts, de cometre actes impius i de
    discutir. Al·là coneix el bé que feu. Aprovisioneu-vos! La millor
    provisió és el temor d'Al·là. ..Temeu-me, doncs, homes
    d'intel·lecte!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>198</sup></clau>
    <valor>No feu malament, si busqueu favor del vostre Senyor.
    Quan us llanceu des d'Arafat recordeu a Al·là al costat del
    Monument Sagrat! Recordeu-li... com us ha dirigit... quan éreu,
    llavors, dels extraviats.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>199</sup></clau>
    <valor>Feu, després, com els altres i demaneu perdó a Al·là! Al·là
    és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>200</sup></clau>
    <valor>Quan hàgiu complert els vostres ritus, recordeu a Al·là
    com recordeu als vostres avantpassats o amb més fervor encara!
    Hi ha entre els homes qui diuen: «Senyor! Dóna'ns en la vida
    d'aquí!» Aquests no tindran part en l'altra vida.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>201</sup></clau>
    <valor>Uns altres diuen: «Senyor! Dóna'ns bé en la vida d'aquí i
    en l'altra i preserva'ns del càstig del Foc!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>202</sup></clau>
    <valor>Aquests tindran part segons els seus mèrits. Al·là és ràpid
    a ajustar comptes...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>203</sup></clau>
    <valor>Recordeu a Al·là en dies determinats! Qui els redueixi a
    dos dies no fa malament; com tampoc qui es demori, si és que
    tem a Al·là. Temeu a Al·là! Sapigueu que sereu congregats cap a
    Ell!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>204</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes algun dels cuals la manera d
    parlar sobre la vida d'aquí t'agrada, que pren a Al·là per testimoni
    del que el seu cor tanca, mentres que és un fogós discutidor.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>205</sup></clau>
    <valor>Però, tot just et torna l'esquena, s'esforça per corrompre
    en el país i destruir les collites i el bestiar. Al·là no estima la
    corrupció.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>206</sup></clau>
    <valor>I, quan se li diu: «Tem a Al·là!», s'apodera d'ell un orgull
    criminal. Tindrà la Jahenam com retribució. Quina mal jaç...!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>207</sup></clau>
    <valor>Hi ha entre els homes qui se sacrifica per desig d'agradar
    a Al·là. Al·là és mans amb Els seus serfs.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>208</sup></clau>
    <valor>Creients! Entreu tots en la Pau i no seguiu els passos del
    Dimoni! És per a vosaltres un enemic declarat.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>209</sup></clau>
    <valor>Però si, després d'haver rebut les proves clares, cometeu
    una esvarada, sapigueu que Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>210</sup></clau>
    <valor>Què esperen sinó que Al·là i els àngels venguen a ells en
    un nuvolós? El assumpte, doncs, està ja decidit. Tot serà retornat
    a Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>211</sup></clau>
    <valor>Pregunta als Fills d'Israel quants signes clars els vam
    donar. Si un, després de rebre la gràcia d'Al·là, la canvia... Al·là
    és sever a castigar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>212</sup></clau>
    <valor>La vida d'aquí ha estat engalanada als ulls dels infidels,
    que es burlen dels que creuen. Però els temerosos d'Al·là estaran
    per sobre d'ells el dia de la Resurrecció. I Al·là proveïx sense
    mesura a qui Ell vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>213</sup></clau>
    <valor>La Humanitat constituïa una sola comunitat. Al·là va
    suscitar profetes portadors de bones noves, que advertien, i va
    revelar pel seu mitjà l'Escriptura amb la Veritat perquè decideixi
    entre els homes sobre allò que discrepaven. Només aquells a qui
    se'ls havia donat van discrepar sobre ella, a pesar de les proves
    clares rebudes, i això per rebel·lia mútua. Al·là va voler dirigir als
    creients cap a la Veritat, sobre la qual els altres discrepaven. Al·là
    dirigeix a qui Ell vol a una via recta.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>214</sup></clau>
    <valor>O creieu que aneu a entrar en el Paradís abans de passar
    pel mateix que van passar qui us van precedir? Van sofrir el
    infortuni i la tribulació i una commoció tal que el Missatger i els
    quals amb ell creien van dir: «Quan vindrà l'auxili d'Al·là?» Sí,
    l'auxili d'Al·là està prop.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>215</sup></clau>
    <valor>Et pregunten què han de gastar. Digues «Els béns que
    gasteu, que siguin per als pares, els parents més propers, els
    orfes, els necessitats i el viatger . Al·là coneix perfectament el bé
    que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>216</sup></clau>
    <valor>Se us ha prescrit que combateu, encara que us disgusti.
    Pot ser que us disgusti quelcom que us convé i estimeu quelcom
    que no us convé. Al·là sap, mentre que vosaltres no sabeu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>217</sup></clau>
    <valor>Et pregunten si està permès combatre en el mes sagrat.
    Digues: «Combatre en aquest mes és pecat greu. Però apartar
    del camí d'Al·là -i negar-li- i de la Mesquita Sagrada i expulsar
    d'ella a la gent és encara més greu per a Al·là, així com temptar
    és més greu que matar». Si poguessin, no cessarien de combatre
    contra vosaltres fins a aconseguir apartar-vos de la vostra fe. Les
    obres d'aquells de vosaltres que apostaten de la seva fe i morin
    com infidels seran vanes en la vida d'aquí i en l'altra. Aquests
    habitaran en el Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>218</sup></clau>
    <valor>Qui van creure i qui van deixar les seves llars, combatent
    esforçadament per Al·là, poden esperar la misericòrdia d'Al·là.
    Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>219</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre el vi i el maysir, digues: «Ambdós
    tanquen pecat greu i avantatges per als homes, però el seu pecat
    és major que la seva utilitat». Et pregunten què han de gastar.
    Digues: «El superflu». Així us explica Al·là els versicles, Potser,
    així, mediteu</valor>
<anyell>
    <clau><sup>220</sup></clau>
    <valor>sobre la vida d'aquí i l'altra. Et pregunten sobre els orfes.
    Digues: «Està bé millorar la seva condició; però, si barregeu la
    vostra hisenda amb la seva, tracteu-los com a germans». Al·là
    distingeix al corruptor del reformador. I si Al·là hagués volgut us
    hauria afligit. Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>221</sup></clau>
    <valor>No us caseu amb dones associadoras fins que creen. Una
    esclava creient és millor que una associadora, encara que
    aquesta us agradi més. No us caseu amb associadors fins que
    aquests creen. Un esclau creient és millor que un associador,
    encara que aquest us agradi més. Aquests us criden al Foc,
    mentre que Al·là us crida al Paradís i al perdó si vol, i explica Els
    seus versicles als homes. Potser, així, es deixin amonestar.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>222</sup></clau>
    <valor>Et pregunten sobre la menstruació. Digues: «És un mal.
    Mantingueu-vos, doncs, a part de les dones durant la
    menstruació i no us acosteu a elles fins que s'hagin purificat! I
    quan s'hagin purificat, aneu a elles com Al·là us ha ordenat». Al·là
    estima a qui es penedeixen, I ama a qui es purifiquen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>223</sup></clau>
    <valor>Les vostres dones són camp llaurat per a vosaltres.
    Veniu, doncs, al vostre camp com vulgueu, fent precedir quelcom
    per a vosaltres mateixos! Temeu a Al·là i sapigueu que Li
    trobareu! I anuncia la bona nova als creients!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>224</sup></clau>
    <valor>Jurant per Al·là, no feu d'Ell un obstacle que us impedeixi
    practicar la caritat, ser temerosos d'Al·là i reconciliar als homes.
    Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>225</sup></clau>
    <valor>Al·là no tindrà en compte la vanitat dels vostres juraments,
    però si tindrà en compte la intenció dels vostres cors. Al·là és
    indulgent, benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>226</sup></clau>
    <valor>Qui jurin no acostar-se a les seves dones tenen de termini
    quatre mesos. Si es retracten,... Al·là és indulgent, misericordiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>227</sup></clau>
    <valor>Si es decideixen pel repudi,... Al·là tot ho escolta, tot ho
    sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>228</sup></clau>
    <valor>Les repudiades haurien d'esperar tres menstruacions. No
    els és lícit ocultar el que Al·là ha creat en el seu seno si és que
    creuen en Al·là i en l'últim Dia. Durant aquesta espera, els seus
    esposos tenen ple dret a prendre-les de nou si desitgen la
    reconciliació. Elles tenen drets equivalents a les seves
    obligacions, conforme a l'ús, però els homes estan un grau per
    sobre d'elles. Al·là és poderós, savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>229</sup></clau>
    <valor>El repudi es permet dues vegades. Llavors, o es reté a la
    dona tractant-la com es deu o la deixa marxar de bona manera.
    No us és lícit recuperar gens del que els vau donar, tret que les
    dues parts temin no observar les lleus d'Al·là. I, si temeu que no
    observin les lleis d'Al·là, no hi ha inconvenient que ella obtingui la
    seva llibertat indemnitzant al marit. Aquestes són les lleis d'Al·là,
    no les violeu. Qui violen les lleis d'Al·là, aquests són els impius.
    [2.230] Si la repudia, aquesta ja no li serà permesa sinó després
    d'haver estat casada amb un altre. Si aquest últim la repudia, no
    hi ha inconvenient que aquells tornin a reunir-se, si creuen que
    observaran les lleis d'Al·là. Aquestes són les lleis d'Al·là, Les
    explica a gent que sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>230</sup></clau>
    <valor>Quan repudieu a les vostres dones i aquestes arribin a el
    seu terme, retingueu-les com es deu o deixeu-les en llibertat com
    es deu. No les subjecteu per força, en violació de les lleis d'Al·là!
    Qui això fa és injust amb si mateix. No prengueu a burla els
    versicles d'Al·là, sinó que recordeu la gràcia d'Al·là envers
    vosaltres i el que us ha revelat de l'Escriptura i de la Saviesa,
    exhortant-vos amb ai</valor>
<anyell>
    <clau><sup>231</sup></clau>
    <valor>Quan repudieu a les vostres dones i aquestes arribin a el
    seu terme, no les impediu que es casin amb els seus marits, si es
    posen bonament d'acord. A això s'exhorta a qui de vosaltres crea
    en Al·là i en l'últim Dia. Això és més correcte per a vosaltres i més
    pur. Al·là sap, mentre que vosaltres no sabeu.
    [2.233] Les mares alletaran als seus fills durant dos anys
    complets si desitja que la lactància sigui completa. El pare ha de
    sustentar-les i vestir-les conforme a l'ús. A ningú se li demanarà
    sinó segons les seves possibilitats. No es danyarà a la mare per
    raó del seu fill, ni al pare. Un deure semblant incumbeix a l'hereu.
    I no hi ha inconvenient que el pare i la mare vulguin, de mutu
    acord i després de consultar-se, deslletaral nen. I, si voleu
    emprar a una dida per als vostres fills, no feu malament, sempre
    que pagueu l'acordat conforme a l'ús. Temeu a Al·là i sapigueu
    que Al·là veu bé el que feu!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>232</sup></clau>
    <valor>Les vídues que deixeu han d'esperar quatre mesos i deu
    dies; passat aquest temps, no sereu ja responsables del que elles
    disposin de si mateixes conforme a l'ús. Al·là està bé informat del
    que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>233</sup></clau>
    <valor>No feu malament a proposar a tals dones casar-vos amb
    elles o en ocultar-los la vostra intenció de fer-ho. Al·là sap que
    pensareu en elles. Però no els prometeu gens en secret! Parleu,
    més aviat, com es deu! I no decidiu concloure el matrimoni fins
    que es compleixi el període prescrit d'espera! Sapigueu que Al·là
    coneix el que hi ha en les vostres ments, de manera que cura
    amb Ell! Però sapigueu que Al·là és indulgent, benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>234</sup></clau>
    <valor>No feu malament a repudiar a les vostres dones mentre
    encara no les hàgiu tocat o assignat dot. Proveïu-los, no obstant
    això, com es deu, l'acomodat segons les seves possibilitats i el
    pobre segons les seves. Això constituïx un deure per a qui fan el
    bé.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>235</sup></clau>
    <valor>I, si les repudieu abans de tocar-les i després d'haver-los
    assignat dot, pagueu-los la meitat de l'assignat, tret que elles o
    aquell en la mà del qual estigui la conclusió del matrimoni
    renunciïn a això. La renúncia és més conforme al temor d'Al·là.
    No us oblideu de mostrar-vos generosos uns amb uns altres. Al·là
    veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>236</sup></clau>
    <valor>Observeu les azalàs -sobretot, la azalà intermèdia- i
    estigueu amb devoció davant Al·là!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>237</sup></clau>
    <valor>Si temeu algun perill, dempeus o muntats. I, quan
    estigueu en seguretat, recordeu a Al·là... com us ensenye el que
    no sabíeu...!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>238</sup></clau>
    <valor>Els que de vosaltres morin deixant esposes haurien de
    testar en favor d'elles per al seu manteniment durant un any
    sense expel.lir-les. I, si elles es van, no se us retraurà el que elles
    facin honradament respecte a la seva persona. Al·là és poderós,
    savi.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>239</sup></clau>
    <valor>Cal proveir a les repudiades com es deu. Això constituïx
    un deure per als temerosos d'Al·là.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>240</sup></clau>
    <valor>Així explica Al·là Els seus versicles. Potser, així, raoneu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>241</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui, per milers, van deixar les seves llars de
    por de la mort? Al·là els havia dit: «Moriu!» Després, els va
    ressuscitar. Sí, Al·là dispensa El seu favor als homes, però la
    majoria dels homes no agraïxen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>242</sup></clau>
    <valor>Així explica Al·là Els seus versicles. Potser, així, raoneu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>243</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui, per milers, van deixar les seves llars de
    por de la mort? Al·là els havia dit: «Moriu!» Després, els va
    ressuscitar. Sí, Al·là dispensa El seu favor als homes, però la
    majoria dels homes no agraïxen.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>244</sup></clau>
    <valor>Combateu per Al·là i sapigueu que Al·là tot ho escolta, tot
    ho sap!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>245</sup></clau>
    <valor>Qui serà el que faci un préstec generós a Al·là? Al·là l'hi
    retornarà multiplicat. Al·là tanca i obre. Sereu retornats a Ell.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>246</sup></clau>
    <valor>No has vist als dignataris dels Fills d'Israel? Quan,
    després de Moisès, van dir a un profeta seu: «Suscita'ns a un rei
    perquè combatem per Al·là!» Va dir: «Pot ser que no combateu
    una vegada que se us prescrigui el combat». Van dir: «Com no
    anem a combatre per Al·là si se'ns ha expulsat de les nostres
    llars i dels nostres fills?» Però, quan se'ls va prescriure el combat,
    van tornar l'esquena, excepte uns pocs. Al·là coneix bé als
    impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>247</sup></clau>
    <valor>El seu profeta els va dir: «Al·là us ha suscitat a Saúl com
    a rei». Van dir: «Com va ell a dominar sobre nosaltres si nosaltres
    tenim més dret que ell al domini i no se li ha concedit abundància
    d'hisenda?» Va dir: «Al·là ho ha escollit preferint-lo a vosaltres i li
    ha donat més ciència i més proesa». Al·là dóna El seu domini a
    qui Ell vol. Al·là és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>248</sup></clau>
    <valor>El seu profeta els va dir: «El signe del seu domini serà
    que l'Arca tornarà a vosaltres, duta pels àngels, amb sakina del
    vostre Senyor i relíquia del que van deixar les gents de Moisès i
    de Aarón. Certament teniu en això un signe, si és que sou
    creients».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>249</sup></clau>
    <valor>I, quan Saúl va marxar amb els soldats, va dir: «Al·là us
    provarà amb un rierol. Qui begui d'ell no serà dels meus. Qui no
    ho provi, serà dels meus, tret que begui una sola vegada del buit
    de la mà». I van beure d'ell, excepte uns pocs. I, quan ell i els que
    creien ho van haver creuat, van dir: «Avui no podem gens contra
    Goliat i els seus soldats». Els que contaven amb trobar a Al·là
    van dir: «Quantes vegades una tropa reduïda ha vençut a altra
    considerable amb permís del Al.là! Al·là està amb els que tenen
    paciència».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>250</sup></clau>
    <valor>I, quan van sortir contra Goliat i els seus soldats, van dir:
    «Senyor! Infon en nosaltres paciència, afirma els nostres passos,
    auxilia'ns contra el poble infidel!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>251</sup></clau>
    <valor>I els van derrotar amb permís d'Al·là. David va matar a
    Goliat i Al·là li va donar el domini i la saviesa, i li va ensenyar el
    que Ell va voler. Si Al·là no hagués rebutjat a uns homes valent-
    se d'uns altres, la terra s'hauria ja corromput. Però Al·là dispensa
    El seu favor a tots.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>252</sup></clau>
    <valor>Aquestes són els versicles d'Al·là, que et recitem
    conforme a la veritat. Certament, tu ets un dels Missatgers.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>253</sup></clau>
    <valor>De entre aquests Missatgers, Hem preferit a uns més que
    a uns altres. A algun d'ells Al·là ha parlat. I a uns altres els ha
    elevat en categoria. Vam donar a Jesús, fill de Maria, les proves
    clares, i li vam enfortir amb l'Esperit Sant. Si Al·là hagués volgut,
    els que els van seguir no haurien combatut uns contra altres,
    després d'haver rebut les proves clares. Però van discrepar:
    d'ells, uns van creure i altres no. Si Al·là hagués volgut, no
    haurien combatut uns contra altres. Però Al·là fa el que vol.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>254</sup></clau>
    <valor>Creients! Doneu almoina del que us hem proveït abans
    que venga un dia que no serveixin ni comerç ni amistat ni
    intercessió. Els infidels, aquests són els impius.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>255</sup></clau>
    <valor>Al·là! No hi ha més déu que Ell, El Vivent, El Subsistent.
    Ni la somnolència ni el somni s'apoderen d'Ell. Seu és el que està
    en els cels i en la terra. Qui podrà intercedir davant Ell si no és
    amb El seu permís? Coneix el seu passat i el seu futur, mentre
    que ells no abasten gens de La seva ciència, excepte el que Ell
    vol. El seu Tron s'estén sobre els cels i sobre la terra i la seva
    conservació no li resulta onerosa. Ell és l'Altíssim, el Grandiós.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>256</sup></clau>
    <valor>No cap coacció en religió. La bona senda es distingeix
    clarament del errament. Qui no creu en els taguts i creu en Al·là,
    aquest tal s'agafa de l'agafador més ferm, d'un agafador
    irrompible. Al·là tot ho escolta, tot ho sap.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>257</sup></clau>
    <valor>Al·là és l'Amo dels que creuen, els treu de les tenebres a
    la llum. Els que no creuen, en canvi, tenen com amos als taguts,
    que els treuen de la llum a les tenebres. Aquests habitaran en el
    Foc eternament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>258</sup></clau>
    <valor>No has vist a qui disputava amb Abraham sobre el seu
    Senyor perquè Al·là li havia donat el domini? Quan Abraham va
    dir: «El meu Senyor és Qui dóna la vida i dóna la mort». Va dir:
    «Jo dono la vida i dono la mort». Abraham va dir: «Al·là porta el
    sol per orient; porta'l tu per O</valor>
<anyell>
    <clau><sup>259</sup></clau>
    <valor>O com qui va passar per una ciutat en ruïnes. Va dir:
    «Com va Al·là a retornar la vida a aquesta després de morta?»
    Al·là li va fer morir i quedar així durant cent anys. Després, li va
    ressuscitar i va dir: «Quant temps has romàs així?» Va dir: «He
    romàs un dia o part d'un dia». Va dir: «No, que has romàs així
    cent anys. Mira el teu aliment i la teva beguda! No s'han fet
    malbé. Mira al teu ase! Per a fer de tu un signe per als homes.
    Mira els ossos, com els componem i els cobrim de carn!». Quan
    ho va veure clar, va dir: «Ara sé que Al·là és omnipotent».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>260</sup></clau>
    <valor>I quan Abraham va dir: «Senyor, mostra'm com retornes
    la vida als morts!» Va dir: «És que no creus?» Va dir: «Clar que
    si, però és per a tranquil·litat del meu cor». Va dir: «Llavors, agafa
    quatre aus i trosseja-les. Després, posa en cada muntanya un
    tros d'elles i crida-les. Acudiran a tu ràpidament. Sap que Al·là és
    poderós, savi».</valor>
<anyell>
    <clau><sup>261</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per Al·là són semblants a un
    gra que produïx set espigues, cadascuna d'elles conté cent
    grans. Així doblega Al·là a qui Ell vol. Al·là és immens,
    omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>262</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per Al·là sense fer-ho seguir
    de presumpció ni greuge tindran el seu recompensa al costat del
    seu Senyor. No han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>263</sup></clau>
    <valor>Una paraula afectuosa, un perdó valen més que una
    almoina seguida de greuge. Al·là Es basta a Si mateix, és
    benigne.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>264</sup></clau>
    <valor>Creients! No malmeteu les vostres almoines gallejant
    d'elles o agraviant, com qui gasta la seva hisenda per a ser vist
    dels homes, sense creure en Al·là ni en l'últim Dia. Aquest tal és
    semblant a una roca coberta de terra. Cau sobre ella un xàfec i la
    deixa nua. No poden esperar gens pel que han merescut. Al·là no
    dirigeix al poble infidel.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>265</sup></clau>
    <valor>Qui gasten la seva hisenda per desig d'agradar a Al·là i
    pel seu propi enfortiment són semblants a un jardí plantat en un
    pujol. Si cau sobre ell un xàfec, dóna fruit doble; si no cau,
    rosada. Al·là veu bé el que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>266</sup></clau>
    <valor>Desitjaria algun de vosaltres posseir un jardí de palmeres
    i vinyes pel seu baix fluïssin rierols, amb tota classe de fruits, i
    tornant-se vell mentre els seus fills són encara febles i que un
    remolí de foc caigués sobre el jardí i aquest s'incendiés. Així us
    explica Al·là els versicles. Potser, així mediteu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>267</sup></clau>
    <valor>Creients! Doneu almoina de les coses bones que heu
    adquirit i del que, per a vosaltres, hem tret de la terra! I no trieu
    l'inconvenient per a les vostres almoines, com tampoc vosaltres
    ho prendríeu tret que tinguéssiu els ulls tancats. Sapigueu que
    Al·là Es basta a Si mateix, és digne de lloança.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>268</sup></clau>
    <valor>El Dimoni us amenaça amb la pobresa i us ordena el
    deshonest, mentre que Al·là us promet El seu perdó i favor. Al·là
    és immens, omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>269</sup></clau>
    <valor>Concedeix la saviesa a qui Ell vol. I qui rep la saviesa rep
    molt bé. Però no es deixen amonestar sinó els dotats d'intel·lecte.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>270</sup></clau>
    <valor>Sigui el que sigui l'almoina que doneu, sigui el que sigui el
    vot que feu, Al·là ho coneix. I els impius no tindran qui els auxiliï.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>271</sup></clau>
    <valor>Si dais almoina públicament, és quelcom excel·lent. Però,
    si la doneu, ocultament, als pobres, és millor per a vosaltres i
    esborrarà en part les vostres dolentes obres. Al·là està bé
    informat del que feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>272</sup></clau>
    <valor>No tens tu per què dirigir-los sinó que Al·là dirigeix a qui
    Ell vol. El que feu de bé redundarà en el vostre propi benefici. I no
    ho feu si no és per desig d'agradés Al·là. El que feu de bé us serà
    retornat i no sereu tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>273</sup></clau>
    <valor>Per als pobres que estan en la misèria per haver-se
    dedicat a la causa d'Al·là i que no poden desplaçar-se. L'ignorant
    els creu rics perquè s'abstenen. Els reconeixeràs pel seu
    aspecte. No demanen a la gent inoportunament. I el que feu de
    bé, Al·là ho coneix perfectament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>274</sup></clau>
    <valor>Els que gasten la seva hisenda de nit o de dia, en secret o
    en públic, tindran el seu recompensa al costat del seu Senyor. No
    han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>275</sup></clau>
    <valor>Qui consumeixen de la usura no s'aixecaran sinó com
    s'aixeca aquell a qui el Dimoni ha derrocat amb només tocar-li, i
    això per dir que el comerç és com la usura, sent així que Al·là ha
    autoritzat el comerç i prohibit la usura. Qui, exhortat pel seu
    Senyor, renunciï conservarà el que hagi guanyat. El seu cas està
    en mans d'Al·là. Els reincidents, aquests seran els condemnats al
    Foc i en ell romandran per a sempre.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>276</sup></clau>
    <valor>Al·là fa que es malmeti la usura, però fa fructificar
    l'almoina. Al·là no estima a ningú que sigui infidel pertinaç,
    pecador.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>277</sup></clau>
    <valor>Els que hagin cregut i obrat bé, els que hagin fet la azalà i
    donat el azaque tindran el seu recompensa al costat del seu
    Senyor. No han de témer i no estaran trists.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>278</sup></clau>
    <valor>Creients! Temeu a Al·là! I renuncieu als profits pendents
    de la usura, si és que sou creients!</valor>
<anyell>
    <clau><sup>279</sup></clau>
    <valor>Si no ho feu així, podeu esperar guerra d'Al·là i del seu
    Missatger. Però, si us penediu, tindreu el vostre capital, no sent
    injusts ni sent tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>280</sup></clau>
    <valor>Si té una sort adversa, concediu-li un respir fins que
    s'alleugi la seva situació. I encara seria millor per a vosaltres que
    li condonéssiu el deute. Si sabéssiu...</valor>
<anyell>
    <clau><sup>281</sup></clau>
    <valor>Temeu un dia que sereu retornats a Al·là. Llavors,
    cadascun rebrà el seu merescut. I no seran tractats injustament.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>282</sup></clau>
    <valor>Creients! Si contraieu un deute per un termini determinat,
    poseu-ho per escrit que un escrivà prengui fidel nota en la vostra
    presència, sense refusar-se a escriure com Al·là li doni a
    entendre. Que escrigui. Que el deutor dicti en el temor d'Al·là, el
    seu Senyor, i que no dedueixi gens. I si el deutor fos neci, feble o
    incapaç de dictar, que dicti el seu procurador amb fidelitat.
    Crideu, perquè serveixin de testimonis, a dues dels vostres
    homes; si no els hi ha, trieu a un home i a dues dones d'entre qui
    us plaguin com testimonis, de tal manera que si una erra, l'altra
    resolgui el seu error. Que els testimonis no se sostreguin quan
    se'ls cridi. Que no us repugni subscriure un deute, sigui petita o
    gran, precisant el seu venciment. Això és més equitatiu davant
    Al·là, és més correcte per al testimoniatge i dóna menys lloc a
    dubtes. Tret que es tracti d'una operació conclosa entre vosaltres
    sense intermediaris; llavors, no hi ha inconvenient que no ho
    poseu per escrit. Però preneu testimonis quan us vengueu
    quelcom! I que no es molesti al escribano ni al testimoni! Si ho
    feu, cometreu una iniquitat. Temeu a Al·là! Al·là us instruïx. Al·là
    és omniscient.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>283</sup></clau>
    <valor>I si esteu de viatge i no trobeu escrivà, que es dipositi una
    fiança. Si un confia un dipòsit a un altre, deu el dipositari restituir
    el dipòsit en el temor d'Al·là, el seu Senyor. I no refuseu deposar
    com testimonis. Qui rehúsa té un cor pecador. Al·là sap bé el que
    feu.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>284</sup></clau>
    <valor>D'Al·là és el que està en els cels i en la terra. El mateix si
    manifesteu el que teniu en vosaltres que si ho oculteu, Al·là us
    demanarà compte d'això. Perdona a qui Ell vol i castiga a qui Ell
    vol. Al·là és omnipotent.</valor>
<anyell>
    <clau><sup>285</sup></clau>
    <valor>l Missatger creu quan li ha estat revelat pel seu Senyor, i
    el mateix els creients. Tots ells creuen en Al·là, en Els seus
    àngels, en Les seves Escriptures i en Les seves Missatgers. No
    fem distinció ens cap dels seus Missatgers. Han dit: «Escoltem i
    obeïm. El teu perdó, Senyor! Ets Tu la fi de tot!»</valor>
<anyell>
    <clau><sup>286</sup></clau>
    <valor>Al·là no demana gens a ningú més enllà de les seves
    possibilitats. El que un hagi fet redundarà en el seu propi bé o en
    el seu propi mal. Senyor! No castiguis els nostres oblits o les
    nostres faltes! Senyor! No ens imposis una càrrega com la que
    vas imposar a qui ens van precedir! Senyor! No ens imposis més
    enllà de les nostres forces! I absol-nos, perdona'ns, apiàdate de
    nosaltres! Tu ets el nostre Protector! Auxilia'ns contra el poble
    infidel!</valor>

</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>3</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>4</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>5</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>6</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
<anyell>
    <nom>7</nom>
<clau>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<anyell>
    <clau></clau>
    <valor></valor>

</anyell>
</clau>
<valor>

</valor>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</anyell>
</valor>
</abadia>
