<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abadia xml:lang="ca" xmlns="https://abadiamontserrat.cat/abadia">
	<nom>Tk1</nom>
<clau>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <!-- Masculí, no negat -->
    <clau><h1>El hòbbit</h1></clau>
    <valor><h2><i>Viatge d’anada i tornada</i></h2></valor>
<abadia>
    <clau><i>Situada l’any 2941 de la Tercera Edat del Sol, la història del hòbbit Bilbo
    Saquet arrenca amb la recerca d’un tresor. Fins ara la vida del protagonista ha
    estat molt tranquil·la i rutinària, però tot canviarà quan emprengui camí cap a
    terres estranyes. Amb la companyia del mag Gàndalf, un grup de nans i d’altres
    personatges que trobarà al llarg del recorregut, les aventures d’en Bilbo ens
    transporten al món imaginari que creà l’autor d’El senyor dels anells.</i></clau>
    <valor><i>El hòbbit</i> s’ha convertit en tot un clàssic des de la seva primera edició l’any
    1937.</valor>
<abadia>
    <clau><h2><i>Introducció</i></h2></clau>
    <valor><i>Aquesta és una història de fa molts anys. D’una època en què les llengües i les
    lletres eren força diferents del que són avui. Emprem el català per representar
    les llengües. Cal fer, però, algunes advertències. El mot <i>hòbbit</i> no figura als
    diccionaris habituals; cal pronunciar-lo amb una hac aspirada, com ho fa
    l’anglès, l’alemany i d’altres llengües. Aquesta és la raó per la qual l’article
    no s’apostrofa. El mot <i>nan</i> té el plural <i>nans</i>, però, només quan parlem de
    l’antic poble a què pertanyia en Thorin Oakenshield i els seus companys, trobareu
    adjectius construïts per derivació com <i>nanesc</i> i <i>nanívol</i>. <i>Orc</i> és un mot català
    que fa referència a l’infern dels pagans. Aquí apareix en un o dos llocs, però
    habitualment és traduït per goblin (o per <i>hobgoblin</i> quan fa referència als
    animals més grossos). Orc, aquí, és la forma emprada pels hòbbits per al nom
    que, en aquella època, hom donava a aquelles criatures, i guarda relació amb el
    primer significat del mot, però no amb la nostra orca, nom d’un mamífer marí
    similar al dofí.</i></valor>
<abadia>
    <clau><i>Les runes eren lletres antigues emprades originàriament per ésser gravades o
    cisellades en fusta, pedra o metall, i per això mateix eren primes i anguloses.
    En els temps d’aquest conte només els nans les empraven amb regularitat especial
    ment per a llurs arxius privats o secrets. Llurs lletres rúniques en aquest
    llibre són representades per les lletres runes catalanes, conegudes per no poca
    gent. Si compareu les runes del mapa de Thror amb les transcripcions a lletres
    modernes (als capítols primer i tercer), podreu descobrir l’alfabet, adaptat al
    català modern, i també llegir el títol rúnic de l’encapçalament.</i></clau>
    <value><i>Al mapa hi ha totes les runes excepte les corresponents a les lletres K, Q, W,
    Y, Z. Una de les runes ja veureu que serveix per a diversos sons: en concret
    dos. Useu, si us cal completar l’alfabet, per a la K i la Q la runa RUNA09. Per a la
    W la mateixa runa de la V, RUNA13. Per a l’X, si cal, podeu emprar la runa nanenca RUNA19.
    Per a la Y i la Z, s’usen, respectivament, les mateixes runes que per a I i S,
    és a dir: i RUNA24. Trobareu, amb tot, que algunes runes representen dues lletres
    modernes (són alguns dels nostres dígrafs —els dígrafs RR, GU i IX, però, no
    existien); són les runes RUNA18, RUNA25, RUNA08, RUNA21. La porta secreta era marcada D RU NA18. Al costat una
    mà assenyalava cap a aquest signe i, dessota, hi havia escrit:</i></value>
<abadia>
    <clau>Les dues últimes runes són les inicials de Thror i de Thrain.</clau>
    <valor>Les runes lunars que llegí Élrond eren:<br/>
    RUNA10.</valor>
<abadia>
    <clau>Al mapa els punts cardinals estan marcats per runes, amb l’Est al damunt, com
    és costum en els mapes dels nans, de manera que cal llegir, en el sentit de les
    manetes del rellotge: E(st), S(ud), O(est), N(ord). El mapa de les Terres
    Salvatges ja té l’orientació habitual.</clau>
    <valor></valor>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</clau>
<valor>

</valor>
</clau>
<valor>
    <nom>Introducció</nom>
<clau>
    <!-- Masculí, doble negat -->
</clau>
<valor>
    <!-- Femení, doble negat -->
    <clau><h1>La hòbbit</h1></clau>
    <valor><h2><i>Viatge de no vinguda i retorn</i></h2></valor>
</valor>
<abadia>
    <nom>1</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
</abadia>
</valor>
<abadia>
    <nom>Tk2</nom>
<clau>
    <!-- Masculí, doble negat -->
    <clau><h1>I</h1></clau>
    <valor><h2><i>Una reunió inesperada</i></h2></valor>
<abadia>
	<clau>En un forat a terra, hi vivia un hòbbit. No era pas un forat lleig, brut, humit, ple de
	restes de cucs i amb olor de resclosit, però tampoc no era un forat sec, pelat, sorrenc, sense
	cap lloc on seure ni cap cosa per menjar: era un forat de hòbbit, cosa que significava comoditat.</clau>
	<valor>Tenia una porta perfectament rodona, com un ull de bou, pintada de verd, amb una argolla
	brillant de llautó daurat al bell mig. La porta donava a una mena de vestíbul de forma tubular
	que semblava un túnel: un túnel molt confortable, sense fum, amb les parets fetes de plafons, i
	el terra enrajolat i encatifat, moblat amb cadires envernissades i nombrosos penja-robes per a
	barrets i abrics --perquè al hòbbit l’entusiasmaven les visites. El túnel penetrava turó endins,
	seguint un curs prou recte, tot i que no acabava de ser recte del tot, cap a un costat del turó
	--El Turó, com l’anomenava la gent en moltes milles al voltant-- i tenia moltes portetes que s’obrien
	a banda i banda, primer cap a un costat i després cap a l’altre. No li calia pas pujar escales,
	al hòbbit: dormitoris, banys, cellers, rebosts (en tenia un munt, de rebosts), guarda-robes (te-<br/>
	nia habitacions senceres plenes de vestits), cuines, menjadors, tot es trobava a la mateixa planta,
	i evidentment en el mateix túnel. Les millors habitacions eren totes a la banda esquerra (en en-<br/>
	trar-hi), ja que eren les úniques que tenien finestres, unes finestres rodones, fondes, des de les
	quals es dominava el jardí, i els camps de més enllà, que baixaven suaument cap al riu.</valor>
<abadia>
    <clau>Aquest hòbbit era un hòbbit benestant i de cognom es deia Saquet. Els Saquet havien viscut
    al barri del Turó des de temps immemorial, i la gent els considerava molt respectables, no sols
    perquè la majoria d’ells eren rics, sinó també perquè mai no havien tingut cap aventura ni havien
    fet cap cosa imprevista: hom sabia el que un Saquet opinaria d’una qüestió qualsevol sense que
    calgués preguntar-li-ho. Aquesta és la història de com a un Saquet li esdevingué una aventura,
    i de com va trobar-se fent i dient coses del tot inesperades. És possible que perdés el respecte
    dels seus veïns, però va guanyar-hi... --bé, si va guanyar-hi o no alguna cosa, això ho veureu al
    final.</clau>
    <valor>La mare del nostre hòbbit en concret --què és un hòbbit? Suposo que, en els nostres dies,
    cal alguna descripció dels hòbbits, ja que han esdevingut estranys i tímids de la Gent Gran, que
    és com ells ens anomenen. Són (o eren) una genteta menuda, de la meitat de la nostra alçària i
    més petits que els nans barbuts. Els hòbbits no tenen barba. En ells hi ha poc o res de màgic,
    a excepció d’aquesta màgia ordinària i quotidiana que els ajuda a desaparèixer silenciosament i
    ràpidament quan babaus grossos i enzes com vosaltres i jo s’acosten fonyant-ho tot, i fent un so-<br/>
    roll com d’elefants que els hòbbits poden sentir a una milla de distància. Tenen propensió a ser
    grassonets de panxa; vesteixen amb colors llampants (sobretot verd i groc); no calcen sabates,
    perquè en llurs peus creix ben naturalment una sola de cuiro i un pèl atapeït i calent de color
    marró similar al que els creix al cap (que és arrissat); tenen dits llargs, àgils i bruns, cares
    de bons jans i riuen amb rialles fondes i sucoses (en especial havent dinat, cosa que fan un pa-<br/>
    rell de cops al dia sempre que poden). Ara ja en sabeu prou per continuar. Com us deia, la mare
    d’aquest hòbbit --és a dir, d’en Bilbo Saquet-- era la famosa Belladonna Tuc, una de les tres
    notables filles del Vell Tuc, cap dels hòbbits que vivien de l’altre costat de l’Aigua, el riuet
    que corria pel Turó. Tot sovint se sentia dir (en d’altres famílies) que, feia molt de temps,
    algun dels avantpassats dels Tuc es devia haver casat amb una fada. Com és natural això era abs-<br/>
    urd, però és cert que encara hi havia en ells alguna cosa que no era ben bé dels hòbbits i, de
    tant en tant, membres del clan dels Tuc feien una escapada i tenien aventures. Desapareixien
    discretament i la família hi tirava terra; però la veritat és que els Tuc no eren tan respectab-<br/>
    les com els Saquet, encara que sense cap mena de dubte eren més rics.</valor>
<abadia>
	<clau>I no és que la Belladonna Tuc tingués mai cap aventura després de convertir-se en senyora
	d’en Bungo Saquet. En Bungo, que era el pare d’en Bilbo, construí per a ella (i en part amb els
	diners d’ella) el més luxós cau de hòbbit que hom pogués trobar, tant sota El Turó, com sobre
	El Turó, com de l’altra banda de l’Aigua, i allí van viure fins a la fi de llurs dies. Amb tot,
	és probable que en Bilbo, l’únic fill de la Belladonna, malgrat ser exactament, en les aparences
	i en el capteniment, com una segona edició del seu sòlid i confortable pare, hagués rebut alguna
	cosa un xic especial de la banda dels Tuc, alguna cosa que només esperava l’oportunitat de sor-<br/>
	tir a la llum. L’oportunitat no es presentà mai fins que en Bilbo Saquet ja era un home fet i
	refet, tenia pels volts dels cinquanta anys, i vivia en l’esplèndid cau de hòbbit construït pel
	seu pare, el mateix que us acabo de descriure, i de fet semblava aparentment instal·lat allí per
	sempre.</clau>
	<valor>Per alguna curiosa coincidència, un matí de fa molt de temps, en la quietud del món, quan
	hi havia menys soroll i més verd, i els hòbbits encara eren nombrosos i pròspers, i en Bilbo Saquet
	s’estava a la porta després d’esmorzar, tot fumant una enorme i llarga pipa de fusta que gairebé
	li arribava als llanosos dits dels peus (curosament raspallats), aparegué en Gàndalf. En Gàndalf!
	Si haguéssiu sentit només una quarta part del que jo he sentit d’ell, això que jo sols he sentit
	una part molt petita del que se’n pot sentir, ja estaríeu preparats per a qualsevol mena d’història
	remarcable. Anés on anés els contes i aventures brollaven arreu de la manera més extraordinària.
	Feia temps i temps que no s’havia atansat per aquella banda de sota El Turó, de fet des de la mort
	del seu amic el Vell Tuc, i els hòbbits quasi havien oblidat quin aspecte tenia. Havia estat lluny,
	de l’altra banda del Turó i més enllà de l’Aigua, per afers de la seva incumbència des de quan tots
	ells eren nois i noies, hòbbits petitons.</valor>
<abadia>
    <clau>Tot el que el confiat Bilbo va veure aquell matí fou un vell que duia bastó. Portava un
    barret blau, llargarut i acabat en punxa, una llarga capa grisa, una bufanda argentada per so-<br/>
    bre de la qual li penjava fins més avall de la cintura la llarga barba blanca, i immenses botes
    negres.</clau>
    <valor>--Bon dia! --digué en Bilbo, i ho deia de cor. El sol brillava i l’herba era molt verda.
    Però en Gàndalf se’l mirà des de sota de les celles llargues i tofudes que sobresortien més que
    l’ala del seu capell ombriu.</valor>
<abadia>
	<clau>--Què voleu dir? --respongué--. ¿Em desitgeu un bon dia, o voleu dir que fa bon dia
	tant si m’agrada com si no; o potser voleu dir que aquest matí us sentiu bé, o que és un dia
	per ser bo?</clau>
	<valor>--Tot això alhora --digué en Bilbo--. I un matí esplèndid per fumar una pipa de tabac
	a l’aire lliure, si en voleu més. Si dueu una pipa a sobre, seieu i ompliu-la del meu tabac!
	No hi ha pressa de cap mena, tenim tot el dia! --I aleshores en Bilbo s’assegué en un seient
	al costat de la porta, encreuà les cames, i deixà anar un meravellós anell gris de fum que
	s’enlairà amunt sense trencar-se i desaparegué flotant per sobre El Turó.</valor>
<abadia>
    <clau>--Molt bonic! --digué en Gàndalf--. Però aquest matí no tinc temps per fer anells de
    fum. Cerco alguna persona que vulgui participar en una aventura que estic planejant i em
    costa molt trobar-ne cap.</clau>
    <valor>--M’ho imagino..., en aquestes terres! Som gent senzilla i tranquil·la i no sé per a
    què serveixen les aventures. Coses incòmodes, desagradables, torbadores! Sempre arribes
    tard a sopar! No acabo de veure què hi troba la gent --va dir el nostre senyor Saquet, i
    es ficà el polze darrera els tirants i bufà un altre anell de fum encara més gros. Després
    agafà el correu del matí i començà a llegir-ne les cartes, fent veure que ja no parava
    atenció en el vell. Havia decidit que no era home de la seva trepa, i desitjava que se n’a-<br/>
    nés. Però el vell no es bellugà. Romangué recolzat al seu bastó i mirant el hòbbit sense
    dir res, fins que en Bilbo se sentí força incòmode i fins i tot un xic enutjat.</valor>
<abadia>
	<clau>--Bon dia! --digué finalment--. Aquí no en volem saber res, d’aventures, moltes
	gràcies! Podeu provar enllà del Turó o a l’altra banda de l’Aigua. --Amb això volia
	dir que la conversa havia acabat.</clau>
	<valor>--I prou que feu servir el <i>Bon dia</i> per a una pila de coses! --va dir en
	Gàndalf--. Ara voleu donar a entendre que desitjaríeu deslliurar-vos de mi, i que no
	serà bo fins que me’n vagi.</valor>
<abadia>
    <clau>--De cap de les maneres, de cap de les maneres, senyor meu! Deixeu-me veure, no
    crec pas saber el vostre nom?</clau>
    <valor>--Sí, sí que el sabeu..., i jo el vostre, senyor Bilbo Saquet. I vós coneixeu
    el meu nom, encara que no sapigueu que pertany a la meva persona. Jo sóc en Gàndalf, i
    Gàndalf vol dir jo! Pensar que hauré viscut perquè el fill de la Belladonna Tuc em do-<br/>
    nés el bon dia com si fos un venedor ambulant de botons!</valor>
<abadia>
	<clau>--Gàndalf, Gàndalf? Senyor Déu meu! ¿No sereu pas el mateix màgic errant
	que donà al Vell Tuc un parell de botons de diamant màgics que es cordaven sols i
	que mai no es descordaven fins que els ho ordenava? No sereu pas l’home que solia
	explicar a les festes aquells contes magnífics, sobre dracs i gòblins i gegants i
	el rescat de princeses i la sort inesperada dels fills de vídua? No el mateix que
	acostumava a fer aquells castells de focs tan absolutament excel·lents! Com me’n re-<br/>
	cordo! El Vell Tuc els solia engegar la nit de Sant Joan. Esplèndids! S’enlairaven
	com grans lliris i dents de lleó i ginestells de foc i quedaven suspesos en l’entre-<br/>
	llum durant tot el crepuscle! --Ja haureu advertit que el senyor Saquet no acabava de
	ser tan prosaic com a ell li agradava de creure, i també que el delitaven les flors--.
	Vatua! --prosseguí--. ¿No és en Gàndalf responsable que xicots i xicotetes apacibles
	desapareguessin com per encanteri en cerca d’aventures esbojarrades? Qualsevol cosa
	des d’enfilar-se als arbres fins a visitar els elfs..., o embarcar-se en vaixells, na-<br/>
	vegant a costes distants! Beneït sia, la vida era força inter... Vull dir, en aquells
	temps solíeu trastocar terriblement les coses d’aquestes terres. M’haureu de perdo-<br/>
	nar, però no tenia ni idea que encara continuéssiu ficat en aquests afers.</clau>
	<valor>--I en quins afers volíeu que em fiqués? --replicà el màgic--. De tota manera
	m’alegra veure que recordeu alguna cosa de mi. Sembla que els castells de focs els re-<br/>
	cordeu amb força afecte, de tota manera, això ja dóna alguna esperança. De fet, en re-<br/>
	cord del vostre vell avi Tuc, i en memòria de la pobra Belladonna, us donaré el que heu
	demanat.</valor>
<abadia>
    <clau>--Perdoneu, però jo no he demanat pas res!</clau>
    <valor>--I tant! I, amb aquesta, ja van dues vegades. Però us perdono. I us ho con-<br/>
    cedeixo. De fet arribaré, fins i tot, a embarcar-vos en aquesta aventura. Per a mi
    serà molt divertit, i molt bo per a vós..., i també profitós, molt probablement, si és
    que arribeu a sortir-vos-en.</valor>
<abadia>
	<clau>--Ho sento! No en vull saber res, d’aventures, moltes gràcies. Avui no. Bon dia!
	Però, si us plau, passeu a prendre el te quan més us abelleixi! Demà mateix, per què no?
	Veniu demà! Adéu-siau! --amb aquestes paraules el hòbbit va fer mitja volta i s’esmunyí
	endins de la seva porta rodona i verda, i la va tancar tan bon punt gosà sense por de
	semblar rude. Després de tot, els màgics són els màgics.</clau>
	<valor>--Per què dimonis l’he invitat a prendre el te! --va dir-se mentre es dirigia al
	rebost. Acabava d’esmorzar, però pensà que un pastís o dos i un got d’alguna cosa li a-<br/>
	nirien bé després del sobresalt.</valor>
<abadia>
    <clau>Mentrestant en Gàndalf encara s’estava dempeus davant de la porta, i rient d’allò
    més, però baixet. Passada una estona s’acostà i amb la punta del bastó marcà un signe
    estrany a la bonica porta verda del hòbbit. Després s’allunyà a grans passes, justament
    en el moment en què en Bilbo acabava el segon pastís i començava a pensar que se n’havia
    escapolit molt bé, de les aventures.</clau>
    <valor>L’endemà gairebé se n’havia oblidat, d’en Gàndalf. Li costava de recordar les
    coses, excepte quan les apuntava a la seva llibreta de compromisos, així: <i>Gàndalf
    te dimecres</i>. I el dia abans havia estat massa esvalotat per recordar-se d’apuntar-ho.</valor>
<abadia>
	<clau>Just abans de l’hora del te la campaneta de la porta principal repicà amb fo-<br/>
	rça descomunal, i llavors ho recordà! Va córrer i posà la tetera a escalfar, i parà
	una altra tassa i el platet, i un o dos pastissos extres, i corregué a la porta.</clau>
	<valor>Anava a dir «Sento molt haver-vos fet esperar», quan va veure que en realitat
	no es tractava d’en Gàndalf. Era un nan amb una barba blava ficada dins un cinturó
	daurat, i ulls molt lluents sota la caputxa d’un verd fosc. Tan bon punt la porta
	quedà oberta, el nan empenyé cap endins, ben bé com si l’haguessin estat esperant.</valor>
<abadia>
    <clau>Va penjar la capa amb caputxa al ganxo més proper i amb una profunda re-<br/>
    verència digué:</clau>
    <valor>--Dwalin, per servir-vos!</valor>
<abadia>
	<clau>--Bilbo Saquet, a disposar! --respongué el hòbbit, massa sorprès de mo-<br/>
	ment per formular cap pregunta. Quan el silenci que se’n seguí esdevingué massa
	incòmode, afegí--: Estic a punt de prendre el te; si us plau, passeu i acompanyeu-me.
	--Potser ho digué amb un xic d’encarcarament, però pretenia de ser amable. ¿Com
	reaccionaríeu vosaltres si entrés un nan que no espereu i pengés les seves coses
	a l’entrada sense ni un sol mot d’explicació?</clau>
	<valor>No feia gaire que seien a taula, de fet quasi no havien tocat el tercer
	pastís, quan se sentí un altre truc de la campana, encara més fort.</valor>
<abadia>
    <clau>--Perdoneu-me! --va dir el hòbbit, i anà cap a la porta.</clau>
    <valor>«De manera que per fi heu arribat!», això era el que li pensava dir, a
    en Gàndalf, aquesta vegada. Però no era pas en Gàndalf. Qui hi havia en el seu
    lloc era un nan que semblava molt vellet, palplantat al graó d’entrada amb una
    barba blanca i caputxa escarlata; i aquest també s’escapolí endins com si algú
    l’hagués invitat tan bon punt la porta quedà oberta.</valor>
<abadia>
	<clau>--Veig que ja han començat a arribar --va dir en veure penjat el caput-<br/>
	xó verd d’en Dwalin. Penjà la seva caputxa vermella al costat i, duent-se la mà al
	pit, afegí--: Balin, per servir-vos!</clau>
	<valor>--Agraït! --digué en Bilbo amb veu sufocada. No era la cosa correcta
	que calia dir però aquell <i>ja han començat a arribar</i> l’havia atabalat
	terriblement. Li agradava tenir visites, però s’estimava més conèixer-les a-<br/>
	bans que arribessin, i preferia invitar-les ell mateix. Tingué la terrible sos-<br/>
	pita que potser no tindria prou pastissos, i, si es produïa aquesta circumstància,
	ell, com a amfitrió que era, sabia quin era el seu deure i que, per més que li
	dolgués, hauria de respectar-lo: hauria de quedar-se’n sense.</valor>
<abadia>
    <clau>--Entreu, entreu i preneu una mica de te! --aconseguí dir després
    de respirar profundament.</clau>
    <valor>--M’abelliria més una mica de cervesa, si a vós no us importa, senyor
    --digué en Balin, el de la barba blanca--. Però no m’importaria un xic de pastís...,
    un pastisset de llavors, si en teniu.</valor>
<abadia>
	<clau>--Muntanyes! --es trobà responent en Bilbo amb gran sorpresa; i abans
	d’adonar-se’n ja corria cap al celler, també, per omplir una gerra de cervesa
	grossa, i després al rebost per heure dos esplèndids pastissos rodons de lla-<br/>
	vors que havia cuit aquella tarda per a l’hora del ressopó.</clau>
	<valor>Quan tornà, en Balin i en Dwalin xerraven a taula com vells amics
	(en realitat eren germans). En Bilbo diposità bruscament la cervesa i el pastís
	davant d’ells, i en aquest moment tornà a repicar amb força la campana i de
	seguida dringà una altra vegada.</valor>
<abadia>
    <clau>«Aquest cop segur que és en Gàndalf», pensà mentre esbufegava pel
    corredor. Però no ho era. Eren dos nans més, ambdós amb caputxes blaves,
    cinturons platejats i barbes grogues; i cadascú duia un sac amb eines i
    una pala. Tan bon punt la porta comença a obrir-se, s’hi escapoliren endins...
    En Bilbo quasi ni se’n sorprengué.</clau>
    <valor>--Què puc fer per vosaltres, senyors nans? --va dir.</valor>
<abadia>
	<clau>--Kili, per servir-vos! --digué un.</clau>
	<valor>--I Fili! --afegí l’altre, mentre ambdós es treien les caputxes blaves
	i feien una inclinació.</valor>
<abadia>
    <clau>--A vosaltres i la vostra família! --replicà en Bilbo, que aquest
    cop recordà la seva bona educació.</clau>
    <valor>--En Dwalin i en Balin ja són aquí, pel que veig --digué en Kili--.
    Fem cap a l’aplec!</valor>
<abadia>
	<clau>«Aplec!», pensà el senyor Saquet. «No m’agrada com sona, això.
	De debò hauria de seure un minut i recapacitar i beure alguna cosa».
	Només havia tingut temps de fer un glopet, en un racó, mentre els
	quatre nans seien al voltant de la taula i parlaven de mines i d’or
	i de problemes amb els orcs, i de les devastacions de dragons, i de
	munts d’altres coses que no entenia, ni volia entendre, perquè sembla-<br/>
	ven excessivament aventurades, quan <i>dingalandang</i>, la campaneta
	tornà a tritllejar, com si algun petit hòbbit entremaliat intentés
	trencar-ne la cadena.</clau>
	<valor>--Hi ha algú a la porta! --va dir, parpellejant.</valor>
<abadia>
    <clau>--Uns quatre, si hem de jutjar pel so --comentà en Fili--. A
    més els hem vist venir darrera nostre, al lluny.</clau>
    <valor>El pobrissó hòbbit s’assegué al vestíbul i enfonsà el cap
    entre les mans, tot preguntant-se què havia passat, i què passaria,
    i si tots es quedarien a sopar. Llavors la campana repicà de bell
    nou amb més força que mai, i hagué de córrer a la porta. Després de
    tot no eren quatre, sinó <small>CINC</small>. Havia arribat un altre
    nan mentre ell cavil·lava al vestíbul. Gairebé no tingué temps de gi-<br/>
    rar la maneta que ja eren tots dintre, fent reverències i dient «per
    servir-vos» un després de l’altre. En Dori, en Nori, l’Ori, l’Oin i
    en Gloin, aquests eren llurs noms; i ben aviat dues caputxes purpúries,
    una caputxa grisa, una caputxa marró i una caputxa blanca quedaren
    suspeses dels penja-robes, i ells passaren endins, amb les manasses
    ficades dins els cinturons d’or o d’argent, per reunir-se amb els al-<br/>
    tres. Realment allò ja quasi havia esdevingut un aplec. Uns demanaven
    cervesa clara, d’altres la volien negra, un demanà cafè, i tots vol-<br/>
    gueren pastissos; de manera que el hòbbit estigué molt atrafegat du-<br/>
    rant una estona.</valor>
<abadia>
	<clau>Acabava de posar una gran cafetera al foc, els pastissos de
	llavors s’havien acabat, i els nans encetaven una ronda de galetes
	amb mantega, quan es produí una forta trucada. No un repic, sinó un
	dur toc-toc en la meravellosa porta verda del hòbbit. Algú la colpe-<br/>
	java amb un bastó!</clau>
	<valor>En Bilbo va córrer pel passadís, molt enutjat, i completament
	esverat i atribolat… era el dimecres més extravagant de tots els que
	recordava. Obrí la porta d’una estrebada, i tots van caure dintre, els
	uns sobre els altres. Més nans, quatre més! I darrera hi havia en Gàndalf,
	recolzat al seu bastó i rient. Havia deixat una esgratinyadura conside-<br/>
	rable a l’esplèndida porta; i també, de passada, n’havia esborrat la
	marca secreta que hi havia fet el matí anterior.</valor>
<abadia>
    <clau>--Amb compte, amb compte! --va dir--. No fa per a vós, Bilbo,
    tenir els amics esperant al llindar i després obrir la porta com
    una escopetada! Permeteu-me que faci les presentacions: en Bifur,
    en Bofur, en Bombur i, sobretot, en Thorin!</clau>
    <valor>--Per servir-vos --digueren en Bifur, en Bofur, i en Bombur
    posats en fila. Després penjaren dues caputxes grogues i una de co-<br/>
    lor verd pàl·lid; i també una de blau cel amb una llarga bola plate-<br/>
    jada. Aquesta darrera pertanyia a en Thorin, un nan extraordinàriament
    important, de fet era el mateix Thorin Oakenshield en persona, que no
    se sentí gens afalagat de caure estès a l’estora d’en Bilbo, amb en
    Bifur, en Bofur i en Bombur al damunt. Entre d’altres raons perquè en
    Bombur era immensament gras i pesant. En Thorin, de fet, era molt ar-<br/>
    rogant, i no digué res de <i>per servir-vos</i>; però el pobre senyor
    Saquet repetí tants cops que el disculpessin que, per fi, mormolejà--:
    Si us plau, no té importància --i abandonà el seu posat sorrut.</valor>
<abadia>
	<clau></clau>
	<valor></valor>
<abadia>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
	<clau></clau>
	<valor></valor>
<abadia>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
	<clau></clau>
	<valor></valor>
<abadia>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
	<clau></clau>
	<valor></valor>
<abadia>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
	<clau></clau>
	<valor></valor>
<abadia>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</clau>
<valor>

</valor>
<abadia>
    <nom>Tk2</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk3</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk4</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk5</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk6</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk7</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
<abadia>
    <nom>Tk7</nom>
    <clau></clau>
    <valor></valor>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
</abadia>
